<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/repertorium.dtd"
[
<!ENTITY % HTML.Version "-/ / W3C/ /DTD HTML 4.1 Transitional/ /EN">
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.transcr "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.textcrit "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.linking "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.msdescription "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.names.dates "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.index "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.tables "INCLUDE">
<!ELEMENT doindex EMPTY>
<!ENTITY % rep_ent SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/rep_ent.ent">
%rep_ent;
<!ENTITY % einzeltexte SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/einzeltexte.ent">
%einzeltexte;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>  
        <title>Reichslandfrieden 1442 :: Elektronische Edition Heino Speer 2010</title>
      </titleStmt> 
    </fileDesc> 
  </teiHeader> 
  <text> 
    <front>
      <divGen depth="3" type="toc"/>
    </front> 
    <body> 
      <div id="Editorial"> 
        <head>[Editorial]</head> 
<p>Frankfurter Landfriedensordnung Friedrichs III. 1442, August 14 :: Elektronische Edition Heino Speer 2010 / 2013<lb/>
  Quelle: Quellensammlung zur Geschichte der Deutschen Reichsverfassung in Mittelalter und Neuzeit / bearb. von Karl Zeumer. - 2., verm. Aufl. - Tübingen : Mohr, 1913. - XVIII, 562 S. (Quellensammlungen zum Staats-, Verwaltungs- und Völkerrecht ; 2) S. 260-265</p></div>
<div id="0">
  <p>
     <pb n="S. 260" url="&zeumer_1913_1;260"/>
     <lb/>
     <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00061">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle>
 </p>

<div n="Vorrede">

<div type="intitulatio">
    <p>Wir <name type="person">Friderich von Gottes gnaden Romischer
kunig</name> zu allen Zeiten merer des reiches, herzog zu <name   type="place">Osterreich</name>,
zu <name type="place">Steyr</name>, zu <name type="place">Kernten</name> und zu <name type="place">Crain</name>,
grave zu
<name type="place">Tirol</name> etc.</p></div>

<div type="inscriptio">
<p> embieten allen und ieglichen den erwirdigen und hochgebornen unsern und des
heiligen Romischen reichs curfursten, fürsten, geistlichen und werntlichen,
graven, freien, herren, dienstluten, rittern, knechten, burgraven, vögten,
burgermeistern, schultheissen, reten, richtern, amptluten und gemeinden aller
und ieglicher stette, merkte, dorfere und allen andern, in welchen wirden, stat
oder wesen die sein, unsern und des heiligen reichs undertanen und lieben
getrewen unser gnad und alles gut.</p>
     </div>

<div type="arenga">
    <index level1="Gesetzgebung" level2="Motivation"/>
    <p>Sindemalen wir von den gnaden des allmechtigen Gottes unverdinter sachen
zu den wirden Romischs kuniclichs gewalts <term type="phrase">erhohet und
gesatzt</term> sein, so bedunkt uns wol billichen, daz wir unser pflichte gen
meniclichem also beweisen, damit man in dem heiligen Romischen reiche frides
und gemachs seliclichen empfinde.</p> </div>

<div id="narratio">
    <p> Wann wir nu in anbeginn unsers regiments, auch ietzo nach unserer
kuniclichen cronung eigintlich und menigvelticlich underweist sein und vernomen
haben, daz in dem heiligen Romischen reich und sonderlich in deutschen landen
vil unrats, gewalticlicher, auch anderer unzimlicher und uneerlicher <term type="phrase">angriff
und beschedigung</term> bescheen seind und noch teglichs
gescheen mit <term type="phrase">rowb, mord und brand</term>, davon das heilig
reich, des wir ein merer genant sein, gar schadlichen geminnert und vil des
reichs undertanen <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00062">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle> und getrewen, geistlich und werntlich personen,
groß <term type="phrase">not, verderbnuß und scheden</term> teglich leiden, als
dann leider groß clag durch die lande geet, dardurch gemeiner nutz großlich
geirret, geswechet und undergedrucket wirdet: so haben wir uns von der purde
wegen unsers kuniclichen ampts, die wir Gott zu lobe, dem heiligen reich zu
eren und durch gemeines nutzes willen auf uns genomen haben, darzu ergeben, daz
wir mit allem fleiß <pb n="S. 261" url="&zeumer_1913_1;261"/> solch
unrat und boß Sachen mit zeitlichem rate und mit der hilfe Gottes des
allmechtigen, ouch beistand unser und des heiligen Romischen reiches getrewen
nach allem unserm vermögen ze tiligen arbeiten wollen.</p></div>

<div id="promulgatio">
    <p> Und darumb durch anbringung, auch mit beiwesen und rate unser und des
heiligen reichs curfursten und ander fursten, geistlicher und werntlicher,
graven, freien, herren, ritter, knechte und stette, die wir dann durch si selbs
oder ir mechtig sentboten darumb in sonderheit her zu uns zu komen verpott und
geheischen haben, setzen, wollen und gepieten wir von Romischer kuniclicher
macht, kraft und gewalt ernstlich und vesticlich mit disem brief und ermonen
auch euch alle und ieglich unsers und des heiligen reichs undertanen, in
welchen wirden, statt oder wesens ir seit, solcher trew und pflichte, als ir
Gott, dem heiligen reiche, auch uns als einem Romischen kunig ewrm obristen
herren, gemeinem nutz und euch selbs schuldig, pflichtig und gepunden seit, daz
ir all und ieglich <term type="phrase">stuck, punkt und artikel</term> dieser
nachgeschriben unserer ordenung <term type="phrase">genzlich, getreulich,
aufrechticlich und ungeverlich</term> haltent, vollfurend und lobent, auch mit
allen den ewren und die euch zugehoren oder der ir mechtig sind, solchs also
<term type="phrase">genzlich und getrewlich</term> zu halten ernstlich <term type="phrase">schaffet,
ordnet und bestellet</term>, als <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00063">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle> lieb ewch sei unser und des reichs swere ungnade
und die pene hienach in diser unserer ordnung begriffen zu vermeiden. </p>
</div></div>

<div id="P1">
  <head>[1]</head>
     <p> Zum ersten, daz niman dem andern schaden tun oder zufugen sol, er hab
in dann zuvor zu gleichen, pillichen, lantlofigen rechten ervordert. Und ob im
solich recht vielleicht nit so bald, als er wollt oder begert, <term type="phrase">gedihen
und widerfahren</term> mochte, so sol er dannocht den nit
<term type="phrase">angreifen noch beschedigen</term>, er hab dann vor alles
das volliclich und ganz getan und volbracht, das keiser Karls des virden
seliger gedechtnuß unsers vorfaren am reiche <quelle url="">guldin
bulle in dem capitel von dem widersagen</quelle> eigintlicher inhalt und
außweiset.</p></div>

<div id="P2">
  <head>[2]</head>
     <p>
    <index level1="Schuldforderung" level2="unleugbar"/> Item ob ieman zu dem
andern <term type="juridical">kuntlich und unlougembar schuld</term> hette,
hette dann der <term type="juridical">schuldvorderer</term> burgen oder briefe,
so mochte er sein schuld vordern und einbringen nach laut und sag solcher
seiner brieve, und als im versprochen ist zu bezalen. <index level1="Pfändung" level2="bei Leistungsverweigerung"/>
Mocht aber einer nit bezalt werden nach
siner brieve laut, oder als im versprochen were, daz man in bezalen solte, und
im alsdann darumb zu pfenden gepurte, der sol es doch mit dem pfand halten, so
hernach geschriben stet. <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00064">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle><index level1="Schuldforderung" level2="unter Kaufleuten"/>
Doch darin unvergriffen der kaufman: die sollen an einander
bezalen, auch iederman sein <term type="phrase">zinße, gulte und zehende</term>
einbringen, als dann bißher herkommen ist.</p> </div>

<div id="P3">
  <head>[3]</head>
     <p>
    <index level1="Pfändung" level2="Pfändungsfrist"/> Und der also pfenden
wil, sol vor, ee er darumb pfendet, an den, der im die schuld schuldig ist,
<term type="phrase">schriftlich, mundlich oder under augen</term> ervordern, in
umb sein schulde gutlich oder mit landleufigen, billichen rechten unclaghaft zu
machen in den nechsten zweien monaden nach solcher ermonung geleich nach
einander volgende. <index level1="Pfändung" level2="Pfandverwertung"/> Und ob
er in solcher zeit in obgeschribner masse nit unclaghaftig gemachet wurde, so
mag er den, der im schuldig ist, und desselben habe und gut darnach <term type="phrase">pfenden
und
    angreifen</term>; doch daz er alsdann mit den pfanden pfantlichen gefare,
also daz er dieselben pfand alle ungeverlich in die nachsten <term type="phrase">statt
oder sloß</term> treibe, da ein gerichte inne sei, das des,
der angreifet und pfendet, noch des, der gepfendet wirt, nit sei.  Und man sol
in und die habe in demselben <term type="phrase">sloß, statt oder
gerichte</term> einnemen und darein treiben lassen und im des nit weren. Er sol
auch diewile mit denselben pfanden <term type="phrase">fride und geleite</term>
darinne haben ungeverlich.</p>
     <p>
    <index level1="Pfändung" level2="essendes Pfand"/> Und sein es dann <term type="juridical">essende
pfand</term>, so sol er die steen lassen <term type="phrase">drei tag und drei nachte</term>,
weren es aber andere pfande, so
sol er die vier wochen nach einander die nechsten steen lassen. Und sol auch
dhein mitrewter weder beute noch teile davon nemen noch nemen lassen, sunder
dieselb habe sol unverruckt bei einander beleiben.</p>
  <p><index level1="Pfändung" level2="Pfandverwertung"/> Und ist dann, daz
iemand kumpt, der dieselben <term type="phrase">nam und pfande</term>  <pb n="S. 262" url="&zeumer_1913_1;262"/> außnemen wil, dem sol man si <term type="phrase">auf recht und gewißheit</term>
außgeben mit kuntschaft des
richters oder des amptmans, in des gerichte sie sein, oder sol ander erber leut
darzu nemen, die <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00065">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle> dabei sein. Wolte aber niman die pfand außnemen
in der vorgenanten zeit, so mag der pfender dieselben pfand darnach verkaufen
ungeverlich, so er turest mag, auch mit kuntschaft des amptmans, in des
gerichte si gefurt sein, oder anderr erber leut daselbs.</p>
  <p>
    <index level1="Pfändung" level2="Verwertungserlös"/>
    <index level1="Pfändung" level2="Unkostenersatz bei Verwertung"/> Und
dasselb gelt sol dann demselben, der gepfendet hat, an seiner schulde abgeen;
und was er auch costung auf dieselben pfandung gelegt hat, die redlich ist und
die er vor dem herren oder amptman des gerichts kuntlich machet, die sol im
auch daran abgan. Wer es auch, daz von solcher pfandung wegen iemand gefangen
wurde, dieselben gefangen sollen auch alle <term type="phrase">auf recht und
gewißheit</term> außgeben werden; und ob si der Bürgschaft und gewißheit nit
einig werden mochten, was dann das gericht, darin das ist, erkennet, dabei sol
es beleiben, die auch solchs, ob sein not wirdet, erkennen sollen.</p> </div>

<div id="P4">
  <head>[4]</head>
     <p>
    <index level1="Pfändung" level2="Eigenmacht als Raub"/>
    <index level1="Eigenmacht" level2="Nacheile"/> Wer es auch, daz der pfender
dieselben pfand nicht in das nechst <term type="phrase">sloß oder statt</term>,
da ein gericht inne were, tribe und die darin hielte, als vor geschrieben
steet, so sol man das fürbaß für einen rawb halten; und wurd dann der <term type="phrase">herre
oder amptman</term> des selben sloß oder ander umbsessen
angeruft, so sollen si mit iren gehilfen getreulich beholfen sein, <term type="juridical">zu
frischer tat nacheilen</term> und darzu tun, ob sie die
selben pfender auch pfand in ire oder andere <term type="phrase">sloß oder
gericht</term> bringen mochten; da mocht man dann mit in
    gefaren nach des reichs recht, das man auch gestatten sol.</p> </div>

<div id="P5">
  <head>[5]</head>
     <p>
    <index level1="Pfändung" level2="Pfandaufnahmepflicht"/> Wer es auch, daz
ein pfender mit den pfanden an ein sloß keme und vorderte sich damit
einzulassen, wurd er dann damit nit eingelassen, das er kuntlich machte, so
mochte er die pfand daselbs steen lassen oder die furbaß aber in das <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00066">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle>nechst gericht treiben. Und was er dann des
schaden neme, der <term type="phrase">redlich und ungeverlich</term> were und
den er kuntlich machte, den solt im der herre oder die lewte desselben sloß,
die in nicht eingelassen hetten, ausrichten.  Es sol auch nieman den, die die
pfender in ir <term type="phrase">sloß und gericht</term> einlassen, darumb
argen willen beweisen oder schaden zufugen in dhein weise. Wer es auch, ob
ieman anders, denn obgeschriben steet, ieman zugriff tete, so sol iedermann,
der des ermont oder sust innen wirt, <term type="juridical">zu frischer tat
eilen</term> und solch genomen habe mitsampt den, die das getan haben, zu recht
helfen behalten.</p> </div>

<div id="P6">
  <head>[6]</head>
     <p>
    <index level1="Fehde" level2="Schutz des Landmanns"/> Item so sol der <term type="phrase">ackerman
und weingartman</term> ausser seinem hawß mit seiner
habe, die man zu den <term type="phrase">ackern, wisen und weingerten</term>
die zu pawen bedarf (es sei in veintschaft oder on veintschaft), auch auf den
ackern, wisen und weingerten und wider heim zu hawse, und als man die frucht
sneiden, wisen mein, auch die wein lesen und das infuren sol, <term type="phrase">sicher
und fridlich</term> sein. Und sol ouch niman <term type="phrase">prennen noch prantschatzen</term>,
fewr schiessen oder fewr
inlegen weder tags noch nachts in dheinen weg, es sei in offner vehde,
veintschaft oder on veintschaft.</p> </div>

<div id="P7">
  <head>[7]</head>
     <p>
    <index level1="Fehde" level2="geschützte Personen"/> Item es sollen all
<term type="phrase">geistlich lewt, kindelpetterin</term> und auch die, die in
swerer krankheit sein, auch <term type="phrase">pilgrim, lantfarer, kaufleut
und furlewt</term> mit iren haben und kaufmanschaft sicher sein und nit
beschedigt werden.</p> </div>

<div id="P8">
  <head>[8]</head>
     <p>
    <index level1="Fehde" level2="geschützte Räume"/> Item es sollen <term type="phrase">kirchen,
kirchhofe und widemhofe</term> auch sicher sein und
daraus nit genomen werden, noch auch dhein weer daraus gescheen; doch ob ieman
die oder die darin weren, sich understunden ze <term type="phrase">sturmen oder
noten</term>, so mocht man sich daraus weeren.</p> </div>

<div id="P9">
  <head>[9]</head>
     <p>
    <index level1="Fehde" level2="reisige Knechte"/> Item es sol auch furbas
dhein gereisiger knechte sein, der sein aigen pferd habe, er hab dann einen
<term type="phrase">herren oder junkherren</term> oder sei einer statt diener,
des oder der <term type="juridical">geprotter und gedingter knecht</term> er
sei. Und ob der knecht ichts tete wider die vor- <pb n="S. 263" url="&zeumer_1913_1;263"/> und nachgeschriben stuck, das sol
sein herschaft <term type="phrase">verantwurten und widerkern</term>. Und was
sust raisiger knecht weren, die eigen pferd und nit herren oder junkherren
<quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00068">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle>hetten, als vor geschriben steet, dieselben, auch
ander knecht, die nit herren hetten oder die herren hetten, die ir zum rechten
nit mechtig weren, die sollen noch mogent weder <term type="phrase">fride,
trostung noch geleit</term> haben.</p> </div>

<div id="P10">
  <head>[10]</head>
     <p>
    <index level1="Fehde" level2="Verbot für Untertanen"/> Item so sollen all
curfursten, ander fursten, geistlich und werntlich, grafen, freien, herren,
ritterschaft, stett und meniclich unser und des reichs undertanen mit allen den
iren und den sie zu gepieten haben, es seien edel, unedel, raisig knecht,
hantwerchknecht, dinstknecht, pawrßknecht oder ander, ernstlich und vesticlich
<term type="phrase">schaffen und bestellen</term>, daz der dheiner in raißwise
iemands oder auf iemands diene angriff oder zugriff helf tun, es sei <term type="phrase">auf
wasser oder auf land</term>, on seiner herschaft <term type="phrase">wissen, willen
und gunst</term>; solchs wir auch den obgemelten
und allen andern, die nit herren hetten, den sie in sonders zu versprechen
stunden, zu halten vesticlich gepieten.</p> </div>

<div id="P11">
  <head>[11]</head>
     <p><index level1="Müssiggänger" level2="Verbot der Duldung"/>
      Item es sol auch meniclich, es seien fursten, herren oder stette, in
welchem <term type="phrase">stat oder wesen</term> die sein, als ob begriffen
ist, in iren landen, stetten und gepieten mit iren amptluten auch sust
ernstlich <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00069">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle>und vesticlich <term type="phrase">schaffen und
bestellen</term>, daz furo dhein gewachßner knecht, der mit merklicher
krankheit seins leibs nit beladen ist und ein mussiggeer sei, auch nit erber,
redlich und begenklicher leibnarung fur sich selber hab, in iren landen,
stetten und gepieten weder gehalten noch gelitten, sonder <term type="phrase">versmecht
und außgetriben</term> werden.</p> </div>

<div id="P12">
  <head>[12]</head>
     <p><index level1="Geleit" level2="Fälle der Gewährung"/>
      Item es sol niman an dheinem ende geleite haben noch iemand gegeben
werden, dann zu recht, außgenomen zu offen tegen, hofen und versprochen
kempfen.</p>
 </div>

<div id="P13">
  <head>[13]</head>
     <p><index level1="Femgericht" level2="Arnsberger Reformation"/>
     <index level1="Gesetzgebungsmotiv" level2="Verbesserung der Rechtslage"/>
      Item von der heimlichen gerichte wegen, nachdem und sich vil
unbillicher sachen, die da nit daran gehoren, an den selben gerichten verlaufen
und bißher menigvelticlich gemacht haben, dardurch, wa das lenger besteen
sollt, gemeiner nutz und frid in dem heiligen reich nit wenig <term type="phrase">bekrenkt
und geirret</term> werden mochte, und darumb solchen
unrat zu furkomen, so haben wir mit rate, als obgeschriben steet, unser und des
heiligen reichs curfursten, fursten, stett und anderr obgemelt gesetzt und
geordent, <term type="phrase">setzen, ordnen und gepieten</term> von Romischer
kuniclicher macht in kraft diß briefs, daz solch <term type="juridical">heimlich
gericht</term> furbaß mit fromen, verstendigen und
erfaren luten besetzt und nit durch <term type="phrase">bennisch, veracht,
uneelich geborn, meineidig oder eigen lute</term> gehalten werde; und daz es
damit dieselben anders <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00070">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle> nit halten, dann als das von anbeginn durch den
heiligen keiser <name type="person">Karle den grossen</name> unsern vorfaren am
reich, auch durch die reformation, so der erwirdig <name type="person">Dietrich
erzbischove zu Collen</name> etc.  unser lieber neve und curfurst, als im das
durch <name type="person">keiser Sigmunden</name> loblicher gedechtnuß unsern
vorfaren bevolhen was, zu <name type="place">Arnsperg</name> in beiwesen vil
grafen, freien,  herren, ritterschaft, stulherren, freigreven und freischeffen
gemacht hat,  geordent und gesatzt ist; besonder daz man niman dahin <term type="phrase">vordere,
heische oder lade</term>, dann die und umb die sachen,
die dahin gehorend oder der man zu den eren nit mechtig sein mocht.</p> </div>

<div id="P14">
  <head>[14]</head>
     <p><index level1="Femgericht" level2="Subsidiarität"/>
     Wann ob iemand dahin gevordert wurd, des sein <term type="phrase">herre
oder richter</term> mechtig wer zu den eren vor im oder
andern lantleufigen gerichten, und da derselb herre oder richter dem <term type="phrase">freigreven
oder richter</term> solchs zu wissen tete oder
schribe, einen solchen abvorderte, und er mit zweien oder dreien andern
unversprochen mannen dem freigreven oder richter <term type="juridical">trostung
zu den eren</term> obgemelter massen under iren
sigeln zuschriben, so sol  alsdann solch ladung absein und der sach
nachgegangen werden vor dem herren oder richter, da die sach hingehort und
gevordert wurd, on eintrag des freigraven oder heimlichen richters. Wa aber dem
also nicht nachgegangen wurde, so sollen alle <term type="phrase">proceßen,
ervolgung und gericht</term>, die daruber gescheen weren oder gescheen wurden,
ganz <term type="phrase">kraftloß, tod und ab</term> sein, die wir auch ietzund
als dann und dann als ietzund von Romischer kuniclicher macht kraftloß sprechen
und urteilen.</p></div>

<div id="P15">
  <head>[15]</head>
    <p> <index level1="Femgericht" level2="Freischöffe"/>
     Es sol auch dhein freigreve dheinen freischeffen machen dann die, die
von rechts wegen werden mogen und die solich ir tuglicheit durch gnugsam <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00071">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle>kuntschaft <pb n="S. 264" url="&zeumer_1913_1;264"/> furbringen; nemlich sollen si keinen zu schoffen machen, der
uneelich geborn, iemands eigen oder sust verpunden oder zugehorig sei; die auch
in des heiligen reichs <term type="phrase">achte, aberacht oder bennen</term>,
geistlichen oder werntlichen, sein, sollen si auch dheinswegs schoffen
machen.</p> </div>

<div id="P16">
  <head>[16]</head>
     <p> Solchs, so von dem heimlichen gericht obgeschriben stet, wellen wir
von meniclich <term type="phrase">vesticlich und unzerbrochenlich</term>
gehalten werden, und gepieten darumb allen und ieglichen stulherren, freigreven
und allen andern, in welchem <term type="phrase">wesen oder stat</term> die
sein, <term type="phrase">ernstlich und vesticlich</term> mit disem brief, daz
si solchs auf iren <term type="phrase">stulen und gerichten</term> bestellen
ordenlich gehalten werden. Wann wa icht dawider oder anders geschehe, so sollt
der stulherre zehen mark goldes in unser kuniclich camer unleßlich zu bezalen
und der freigreve sein ampt der freigrefschaft verfallen sein, auch der, der
also unrecht <term type="phrase">vordrung oder verbotung</term> erwurb, sich
selbs verurteilt und seinen leib verwurket und ir ieglicher wider ere getan
haben; und sol meniclich zu im richten, als sich gepurt.</p></div>

<div id="P17">
  <head>[17]</head>
 <p>    <index level1="Münzordnung"/>
    Item wann auch dem heiligen Romischen reich und Dewtschen landen an
der <term type="phrase">guldin und silbrein munß</term> groß ligt und
notturftig ist, daz die ordenlich gehalten und geslagen werde, und darumb so
setzen wir mit rate und in maß als vor, daz die guldin munß bei den newnzehen
graden veines goldes zu gemeiner lantzwerung beleibe, als dann etlich zeit
<quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00072">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle> gewesen ist; und sol auch die nit geringert noch
hoher gemunzt werden. Wann wer anders tete, in welchen wirden, stat oder wesen
der were, der sol darumb swerlich gestraft werden, als sich dann gepuren
wirt.</p> </div>

<div id="P18">
  <head>[18]</head>
<p><index level1="Münzordnung"/>
Item von der silbrin münß wegen, wann dieselb durch gelegenheit der lande
und mancherlei sach wegen nicht auf ein gemein korn durch alle lande zu bringen
ist, darumb so wollen und gepieten wir, daz alle ihene, die solich silbrin munß
slahen, <term type="phrase">steticlich und ordenlich</term> schaffen geslagen
und gehandelt werden. Wann wa das anders gehandelt und geslagen wurde, dann als
billich were, so wollen wir das <term type="phrase">strenglich und
vesticlich</term> strafen und gestraft werden schaffen, auch nach dem und sich
gepuren wirt.</p> </div>

<div id="P19">
  <head>[19]</head>
     <p> Item wer der vor geschriben stuck eins oder mer uberfure, dawider tete
oder  darzu hulf, daz dawider getan wurde, oder der dieselben, die dawider
teten,	mit willen, wissen oder geverde hauste, hofte, hielde oder in zuschube,
der oder die sollen wider ere und recht getan haben, auch in unser und des
reichs swere ungnade und darzu ein pene, nemlich hundert mark lotiges goldes
halb in unser und <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00073">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle>des reichs camer und halb dem cleger oder
beschedigten unleßlich und on alle gnad zu bezalen, verfallen sein. Welich auch
die weren, die solich peen an golde oder gelt nit zu bezalen hetten, die sollen
ir missetat an iren leiben erordnen und sol zu in nach des reichs rechten
gericht werden. Es sollen auch, die zu verlieren hetten, alle ire lehen und
freiheit, so si von uns und dem reich oder andern geistlichen oder werntlichen
herscheften oder personen hetten, zusampt der obgenanten pene ganz, als ob
solchs mit recht ervolgt were, verlorn haben. Und sollen auch der oder die
solchs teten oder si geverlich hawsten, in zulegten oder si hinschuben,
dheinerlei trostung, frid oder geleit haben an keinen stetten oder enden,
sonder es sol und mag meniclich zu dem oder den selben macht han, si an leib
und gut anzugreifen und daran nicht gefrevelt haben, gleicher weise und in
aller maß, als ob si mit des reichs hofgericht oder andern zimlichen gerichten,
geistlichen und werntlichen, geheischen und mit rechtem urteil verachtet und in
die acht und aberacht getan weren. Und darzu so sol derselben leibe und gut
nimand verantwurten noch beschirmen in dheinen wege; und in welchen gerichten
si begriffen werden, so sol man si on allen intrag behalten und uber sie
richten, alles bei der pene und wie vor geschriben steet.</p></div>

<div id="P20">
  <head>[20]</head>

<div id="abaenderungsklausel">
    <p> Doch behalten wir uns als einem Romischen kunig, ob ichtzit in diser
unserr ordenung hinfuro zu verendern, zu meren, zu minnern, darzu oder davon zu
setzen oder die ganz oder der ein teile abzutun sich gepuren wurde nach
gelegenheit der zeit und der sache, daz wir das, als doch fur sich selbs
billich ist, mit rat unserr und des reichs getrewen ze <quelle url="http://diglib.hab.de/inkunabeln/153-4-quod-2f-2/start.htm?image=00074">[Druck
1484 HAB Wolfenbüttel]</quelle>tun haben und tun mogen, all argliste und geverde
in allen und ieglichen <pb n="S. 265" url="&zeumer_1913_1;265"/>
vorgeschriben puncten und artikeln genzlich außgeslossen und
hindangesatzt.</p></div>

<div id="datum">
    <p>Geben zu Frankfurt, versigelt mit unserr kuniclichen majestat
anhangendem insigel, nach Crists gepurd <datum wert="1442-08-14">vierzehenhundert
und darnach in dem zweiundvirzigisten jare, an unser lieben Frawen abent assumptionis, unsers reichs im dritten
jaren.</datum></p></div>

<div id="subscriptio">
    <p>Ad mandatum domini regis in consilio.<lb/>
    D. Caspar notarius referens.</p>
     </div>
 </div></div>
       </body>
    <back>
       <head>Index</head>
	      <doindex/>
	    </back>
       </text>
</TEI.2>
