<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/repertorium.dtd"
[
<!ENTITY % HTML.Version "-/ / W3C/ /DTD HTML 4.1 Transitional/ /EN">
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.transcr "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.textcrit "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.linking "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.msdescription "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.names.dates "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.index "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.tables "INCLUDE">
<!ELEMENT doindex EMPTY>
<!ENTITY % rep_ent SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/rep_ent.ent">
%rep_ent;
<!ENTITY % einzeltexte SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/einzeltexte.ent">
%einzeltexte;
]>
<TEI.2>
    
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>  
                <title>Stuttgart Stadtrecht 1492 Nov. 6 :: Transkription Speer 2010 / 2016</title>
            </titleStmt> 
        </fileDesc> 
    </teiHeader> 
    <text> 
        <front>
            <divGen depth="3" type="toc"/>
        </front> 
        <body> 
            <div id="Editorial"> 
                <head>[Editorial]</head> 
                <p>Quelle: Urkundenbuch der Stadt Stuttgart / bearb. von Adolf Rapp. - Stuttgart : Kohlhammer, 1912. - XXII, 680 S. (Württembergische Geschichtsquellen ; 13) S. 536 - 556.</p>
<p>Gegenüber der gedruckten Vorlage sind folgende Änderungen vorgenommen worden: Die Absätze wurden mit einer Zählung versehen, die rein formal auf den Absatzgrenzen des Drucks aufbaut und durchaus mögliche Zusammenfassungen von Absätzen unter systematischen Gesichtspunkten ausser Acht läßt. Der Herausgeber des Stuttgarter Urkundenbuchs unterscheidet bei Vokalen zwischen dem darübergeschriebenen senkrechten Strich und dem nach rechts oben führenden Strich. Hier wird das letztere diakritische Zeichen unterschiedslos für beide Fälle gebraucht.</p></div>

<div id="Abs.1">
<head>[Abs. 1]</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.0">Tübingen
Stadtrecht 1493 Vorrede</quelle>]</p>
    <p>
<name type="person">Eberhard grave zu&so; Wirtemberg und zu&so; Mumpeligart
etc. der elter</name>: Dem ersamen wol gelerten unserm vogt zu&so;
Stu&so;tgarten und lieben getrúwen doctor <name type="person">Martin
Nútteln</name>: Unsern gru&so;s zu&so;vor, ersamer wolgelerter lieber getrúwer.
 Nachdem wir vil und mengerlai mangels und gebrechens in unser statt
Stu&so;tgarten vorhanden sin durch ta&se;glich ero&se;gen  erfarent, habent wir
in willen und mainung, die in etwas wege fúrzekommen, etlich artickel begrifen
laßen, die wir úch hiemit zu&so;schickent, mit befelhe die gemaind mit der
glogken und sust zu&so; versameln, und inen so&se;lich artickel ordnungen und
satzungen, die als wir hoffent uns unsern erben und nachkommen, gemainer statt
Stu&so;tgarten und aller erberkeit daselbs zu&so; gu&so;tem nutze und frommen
erschienen werdent, ze verkúnden und gepieten ze halten, ouch darob und daran
ze sinde, damit die strengklich gehalten und niemandem ichtzit darinn
nachgelaßen noch úbersehen werde. Das ist unser ernstlich mainung. Wir
wo&se;llent uns ouch des zu&so; úch genzlich versehen und daran verlaßen. Datum
Urach uf <datum wert="1492-11-06">zinstag vor Sanct Martins tag des hailigen
bischofs anno etc. LXXXXII&so;.</datum></p></div>

<div id="Abs.2">
		<head>[Abs. 2]</head>
		<p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.0">Tübingen Stadtrecht
1493 Vorrede</quelle>]</p>
<p>
Durch merung des communs diser unser statt Stu&so;tgarten, das in kurzen ziten
gar merklich gewachsen ist, merent sich ouch irrungen und spene zwúschent inen
ta&se;glich, und werdent dardurch vogt und richtere gar in vil mu&se; arbait
und versomnús irer gescha&se;ft gefu&se;rt, und mo&se;gent doch dennocht
so&se;lich irrungen und spene in zweien gerichtstagen bisher der wochen
gehalten rechtlich nit geho&se;rt noch entscheiden werden.  Darumb und damit
die, so rechts nottúrftig werdent, und ire sachen fúrderlicher mo&se;gent
usgericht und dem gerichte sin laste etwas gemindert werden, so schaffen wir
dise nachvolgend ordnungen ze pru&se;wchen.</p></div>

<div id="Abs.3">
		<head>[Abs. 3]</head>
		<p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.1">Tübingen Stadtrecht
1493 Art. 1</quelle>]</p>
<p>
Zu&so;m ersten, das der gerichtszwange und die sachen, darumb rechtlich
erkentnús gescheen sol, getailt werden so&se;llent, also das vor ainem vogte
und ganzen gerichte so&se;llent berechtet werden alle pinlich strauflich und
fra&se;velich hendel und darzu&so; alle burgerlich sachen, erbe, aigen,
ko&se;ufe und anders úber X lb. hlr. beru&se;rend.</p></div>

<div id="Abs.4">
		<head>[Abs. 4]</head>
		<p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.1">Tübingen Stadtrecht
1493 Art. 1</quelle>]</p>
<p>
Was aber X lb. hlr. beru&se;rt, und darunter bis uf X ß hlr., dieselben
usgeschloßen, das sol von aim vogt und vier richtern, von im dem vogt und aim
gerichte darzu&so; erwo&se;lt, verho&se;rt und wie sich gepúrt entschaiden
werden.</p></div>

<div id="Abs.5">
		    <head>[Abs. 5]</head>
		    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.1">Tübingen Stadtrecht
1493 Art. 1</quelle>]</p>
<p>
<pb n="S. 538" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_538.jpg"/>
Was aber antrifft X ß hlr. oder minder, und vom vogt gu&se;tlich nit hingelegt
wirt, das so&se;llent die púttel ho&se;ren und rechtlich nach raut des vogts
oder der richter, wa si sich ainer sache fúr sich selbs nit versteend,
entschaiden, damit niemanden unrecht geschee.</p></div>

<div id="Abs.6">
		    <head>[Abs. 6]</head>
		    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.2">Tübingen Stadtrecht
1493 Art. 2</quelle>]</p>
<p>
Des glich so&se;llent vor inen den pútteln gerechtvertiget werden alle hendel,
die sich begebent zwúschent lichtvertigen personen als hu&so;ren und bu&so;ben;
die so&se;llent si nach irem besten versteen und ouch nach raute entschaiden
und den selben lúten ouch fra&se;vel und straufen den hendeln gema&se;ß
erkennen und uflegen, damit das gericht mit so&se;lichen schno&se;den
schandlichen sachen nit beladen werde.</p></div>

<div id="Abs.7">
		<head>[Abs. 7]</head>
		<p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.3">Tübingen Stadtrecht
1493 Art. 3</quelle>]</p>
<p>
Item umb des willen das die gerichte iren rechten und ordentlichen gange
gewinnent und die ungehorsamen ir strauf habent und die so rechts bedo&se;rfend
gefúrdert werdent, so haben wir geordnet und gesezt wider die ungehorsamen und
zum ersten wider den cla&se;ger:</p></div>

<div id="Abs.8">
		    <head>[Abs. 8]</head>
		    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.3">Tübingen Stadtrecht
1493 Art. 3</quelle>]</p>
<p>
Wann der cla&se;ger rechts begerend fúrpieten laßen hat uf dem huse nit
erschint, so der vogt und die richtere versamelt nidersitzent, und der
antwúrter als der gehorsam gegenwu&se;rtig ist, so sol der selb cla&se;gere
zu&so; pene geben VIII dn.  Were aber der cle&sa;gere zum andern gerichte aber
der gestalt wie vor gelut hat sumig und ungehorsam, so sol er zu pene geben XVI
dn. und zum dritten gerichte, wa er alsdenn aber ungehorsam were, XXIITI dn.
und darzu&so; allwegen	siner widerpartie versompnús, ouch erber zerung und
scha&se;den, nach erkantnu&so;s vogts und gerichts, die gestalt und gelegenhait
der sachen fro&se;mbder und haimscher ermessen so&se;llent, usrichten.	Belibe
aber ainer gar us und kem nit, weder im anfange des rechten, so vogt und
gerichte nidersitzent, noch darnach, ee das gerichte uf den selben tage
ufstúnde, so sol er zu&so; pene geben den ersten tag II ß, den andern tag V ß
und den dritten tag X ß hlr. und sinem widertaile ablegen zerunge und
scha&se;den wie obstet. Und nit desterminder sol dem gehorsamen taile sin recht
ergeen und volzogen werden.</p></div>

<div id="Abs.9">
		    <head>[Abs. 9]</head>
		    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.3">Tübingen Stadtrecht
1493 Art. 3</quelle>]</p>
<p>
    So aber der cle&sa;ger gehorsamplich erschint und der antwúrter nit
gegenwu&se;rtig ist, so vogt und gerichte nidersitzend, so sol der antwúrter
den ersten tag geben zu&so; pene I ß, den andern II ß, und den dritten III ß
hlr. Belibe aber der antwúrter gar us und keme nit, die wile das gerichte
dennocht seß, so sol er geben die <pb n="S. 539" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_539.jpg"/>
hievorgeschriben großen pene wie der cleger, nemlich den ersten tag II ß, den
andern V ß und den dritten X ß hlr., und sinem widertaile somnús zerung und
scha&se;den ablegen wie obstet, dem ouch alsdenn als dem gehorsamen nit
desterminder, unangesehen des antwúrters usbliben und ungehorsami, sin recht
ergeen und volstreckt werden sol.</p></div>

<div id="Abs.10">
		    <head>[Abs. 10]</head>
		    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.4">Tübingen Stadtrecht
1493 Art. 4</quelle>]</p>
<p>
Zu&so; dem sol ain vogt allwegen macht und gewalt haben in sachen, die nit bait
haben mo&se;gent oder darinn mu&so;twill oder sonder geverde gemerkt wirt, zum
ersten zum andern und zum dritten gerichte, bi ainem frevel clainem und großem
und, ob es in not oder nútze bedúchte, bi dem aide, zu&so;m rechten zu&so;
gebieten.</p></div>

<div id="Abs.11">
		    <head>[Abs. 11]</head>
		    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.5">Tübingen Stadtrecht
1493 Art. 5</quelle>]</p>
<p>
Item welichem, er sie cle&sa;ger oder antwúrter, zu&so;steet etwas redlich
ursachen, darumb er vor gericht wie obstet nit erschinen mag, der sol die
erschainen vor vogt und gericht, und so ferr die von den selben fúr
genu&so;gsam geachtet und geurtailt wirt, so soll er alsdenn umb das selb sin
usbliben kain pene geben.</p></div>

<div id="Abs.12">
		    <head>[Abs. 12]</head>
		    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.8">Tübingen Stadtrecht
1493 Art. 8</quelle>]</p>
<p>
Item wann man fúrohin zu&so; Stu&so;tgarten gericht halten will, so sol der
amptman am aubent davor allen und ieden richtern mornends des gerichts ze
warten die stattknechte, wie bisher der bruwch gewesen ist, sagen oder
gepieten, und denn mornends ain morgen zwei ma&su;le z&so; gericht lúten laßen.
Und sol das erst zaichen gelút werden bi ainer stunde vor der zit, in der der
amptman nidersitzen und richten will, und sol zum ersten ain lang zaichen gelút
und mit dem letsten zaichen verzogen werden, so lang das nach gemainer achtnug
vom ersten zaichen bis zum andern ain ieder richter ufsteen, sich antu&so;n und
meß ho&se;ren mo&se;g. Und nach verschinung so&se;licher zit sol man das ander
und letst zaichen und das ouch ain gu&so;te wile lúten. Und wann das verlút
wirt, so sol ufgesezt werden ain fiertail ainer sandstunde, und ee das gar
uslouft, sol der amptman sich schicken nider zu&so; gerichte ze sitzen, und
welicher richter alsdenn nit in der gerichtstuben erschint, vor und ee das
viertail der sandstunde usgelofen ist, der sol, er hab denn sonder erloubung
oder werde durch eehaft noút, von vogt und gerichte fúr genu&so;gsam erkennt,
entschuldigt, II ß hlr. unabla&se;ßlich zu&so; pene geben, und so er gar
usblipt oder one erloubung vom gerichte abgeit, V ß hlr. Aber wenn der amptman
bi gehorsami laßt gebieten, so sol aids verpflicht verstanden werden und
obgemelt geltpene davon nit entschuldigen noch dafúr gnu&so;g sin.</p></div>

<div id="Abs.13">
		    <head>[Abs. 13]</head>
		    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.10">Tübingen Stadtrecht
1493 Art.
10</quelle>]</p>
<p>
    Item abzestricken mu&so;twillig umbtriben, so gar oft geschicht von denen,
die vil lieber rechtent und zu&so;m win geend dann ire schulden bezalent, und
ouch zu&so; etwas straufe denen,  die umb <pb n="S. 540" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_540.jpg"/>
clainer ungegrúndter ursachen willen die lút mit recht understeend anzefechten
und umbzetriben, so sol fúrohin ain ieder der zu&so; Stu&so;tgarten rechten
will, er sie cle&sa;ger oder antwúrter, im anfang und ingang des rechten, vor
und ee ichtzit von sinen wegen geredt wirt, in das gericht legen nemlich vor
dem ganzen gerichte III ß und vor dem undern gerichte II ß, und welicher die
sache mit recht erobert, der mag sin ingelegt gelt widernemmen, welicher aber
verlustig wirt, der sol das gelt von im ingelegt verloren haben.</p></div>

<div id="Abs.14">
		    <head>[Abs. 14]</head>
		    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.11">Tübingen Stadtrecht
1493 Art.
11</quelle>]</p>
<p>
Item ain ieder, er sie cle&sa;ger oder antwúrter, mag im selbs zu&so; recht
reden oder ain fúrsprechen mit im bringen, wen er will. Wo&se;lte er aber ain
fúrsprechen us dem ring haben, der sol im ouch zu&so;gelaßen werden, doch
allain, und kainer von gericht an sin raut, usgenommen sachen libe leben und
die ere beru&se;rend, darinn mag ain fúrsprech des gerichts ainen siner
mitgesellen an den raut siner partie nemen. Doch ist unser mainung, das die
partien, die vor dem undern gericht rechten werdent, inen selbs reden und die
sachen uf das kúrzest fúrtragen so&se;llen als ferr das sin mo&se;ge, damit die
sachen zu&so;m kúrzisten usgericht werden mo&se;gent. Ob aber iemands sin sach
nit fúrtragen kúnde, dem sol ain fúrsprech vergúndt und gegeben
werden.</p></div>

<div id="Abs.15">
		    <head>[Abs. 15] Von der belonung der richter:</head>
		<p>
		Fúro die wil ain ieder arbaiter sins lons wirdig ist und der,
so die maisten arbait tu&so;t, billich den maisten lone sol emphahen, so
so&se;llent die richtere belonet werden wie hernach volget:</p></div>

<div id="Abs.16">
		    <head>[Abs. 16]</head>
<p>
Item die zwo&se;lf richter so&se;llent haben die XL lb. hlr., so das ampt inen
bisher gegeben hat, darumb so&se;llent si inen in iren anligenden sachen wie
bisher rauten und die schúbe und wisungen von inen one witere belonung
annemen.</p></div>

<div id="Abs.17">
		    <head>[Abs. 17]</head>
<p>
Den richtern gefelt I gulden von ainer ieden appellation, und I gulden von
ainer ieden appellation von undergang, die nit abgetriben wirt.</p></div>

<div id="Abs.18">
		    <head>[Abs. 18]</head>
<p>
    Item ouch so&se;llent inen gedihen und werden die X ß hlr., die da
gefallent von ainem ieden großen frevel, und die V ß hlr., die da gefallent von
ainem clain frevel, so die statt vormals ingenommen, und von ainer ieden
appellation vom ampt ain gulden und ain <pb n="S. 541" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_541.jpg"/>
gulden von ainer ieden urtail, die vom undergange geappelliert und vom gericht
creftig erkennt wirt, und darzu&so; die III ß gerichtgelts, mitsampt den penen
der ungehorsamen.</p></div>

<div id="Abs.19">
    <head>[Abs. 19]</head>
<p>
Item ouch so&se;llent die zwo&se;lf richter in gemain haben, was fúrohin von
der statt insigel gefallen wirdet, úber ain zimlichs, so den siglern umb ir
arbait mu&se; und wachs zu&so;vor davon werden so&se;ll.</p></div>

<div id="Abs.20">
    <head>[Abs. 20]</head>
<p>
Item also der statt insigel bisher under den richtern umbgegangen und oft ainem
worden ist, der nit hat kúnden schriben noch lesen, und nu&se; so&se;lichs in
kúnftig zit schaden geperen mo&se;cht, ordnen und wo&se;llen wir das
so&se;lichs fúrohin nit mer gescheen, sonder der statt insigel in ainer
gu&so;ten behaltnús bewarnet, und der wochen nit mer denn etlich ta&se;ge damit
besigelt werden so&se;lle durch die, so von vogt und gerichte darzu&so;
beschaiden werdent, die ouch an statt in  namen  und von wegen vogts und
gerichts besiglen so&se;llent. Darumb ouch fúrohin alle besiglungen, die da
gescheen so&se;llent mit der statt insigel, uf vogt und gerichte und nit uf
sonder genant personen gestelt so&se;llent werden.</p></div>

<div id="Abs.21">
    <head>[Abs. 21]</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.95">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 95</quelle>]</p>
<p>
Item die sigler so&se;llent fúrohin in namen vogts und gerichts ne&sa;men von
aim ieden ufgedruckten insigel I ß, von ainem anhangenden VIII dn., und von
ainem ieden urtailbriefe, der von inen oder von den undergengern usgeit, II ß,
und von niemanden ainichen briefe emphahen oder anne&sa;men, er gebe denn das
sigelgelt damit.</p></div>

<div id="Abs.22">
    <head>[Abs. 22]</head>
<p>
Item die sigler so&se;llent fúrohin ain flißig ufmerken haben uf die, so iren
wibern und kindern unnottúrftiklich oder umb úppigs oder unnottúrftigs
vertu&se;ns willen mit gulten zinsen versetzen oder in andere wege beschwerent
oder sust verkoufent vertuwschent oder vermerzlent, also, wa si bedunkt
mu&se;twillig oder unnottúrftig handlung die zu&so; schaden dienen mag inen
iren wibern oder kindern, da so&se;llent si hinder vogt und gerichte und one
iren sondern befelhe nit siglen, sonder das anbringen und nach irem beschaid
handeln.</p></div>

<div id="Abs.23">
    <head>[Abs. 23]</head>
<p>
Das alle brief besonder ligende gu&se;ter beru&se;rend vom statschriber
geschriben und mit der statt insigel besigelt werden und sust von unwirden sin
so&se;llent.</p></div>

<div id="Abs.24">
    <head>[Abs. 24]</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.96">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 96</quelle>]</p>
<p>
    Item bisher sind vil bo&se;user sachen gescheen durch etlich, die unsern
statschriber diser unser statt und der statt insigel geflohen und bi andern
schribern geschriben, ouch ander denn der statt sigler zu&so; besigeln gepetten
habent, und in sonder so hand etlich ire gu&se;tere under diser unser statt
insigel haft gemacht und die darnach aber fúr ledig unverkúmmert verschriben
und die selben <pb n="S. 542" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_542.jpg"/>
briefe etwan bi andern schribern gemacht, ouch mit andern insigeln dann mit der
statt insigel besigelt, und erber lút damit beschalkt und betrogen. So&se;lichs
als ain unertra&se;glich boushait falsch und betrug fúrzekommen und
abzestricken, setzen ordnen und wo&se;llent wir, das fúrohin alle briefe und
besonder ligende gu&se;tere mit versatzung oder sust in ainichen wege
beru&se;rend, so&se;llent bi unserm statschriber diser unser statt gemacht und
mit der statt insigel besigelt werden. Der statt sigler so&se;llent ouch
nichtzit siglen dann das vom statschriber usgeit. So mu&se;ssent die
aubentúrer, so mit obgemeltem betruge und falsche umbgeend, den schriber und
die siglere, die der ding acht haben so&se;llent, entsitzen. Und welicher brief
nach verkúndung diser unser ordnung und willes anders usgeen wirt, der sol von
unwirden sin und daruf nichtzit gericht geurtailt noch gehalten und der
úberfarer diser unser ordnung und gepots darzu&so; wie sich gepúrt gestrauft
und im die strauf nit nachgelaßen werden.</p></div>

<div id="Abs.25">
	    
<head>[Abs. 25] Das fúro kain gúlt us gu&se;tern fúr fri solle verkouft
werden:</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.97">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 97</quelle>]</p>
<p>
Item bisher sind vil gu&se;tere, in zwingen und bennen diser unser statt
Stu&so;tgarten gelegen, uns und gemainer statt nit zu&so; clainem nachtaile und
schaden, mit zinsen und gúlten, der gar vil gegeben werdent lúten usserhalb
unser herrschaft  gesessen, fúr stúren schatzungen und ander beschwerungen
verschriben, hart beschwert und beladen worden, und wúrdent fúro noch mer und
witer beschwert, wa hierinne nit fúrsehunge geschee. So&se;lichs fúrzekommen
und abzestricken, setzen ordnen und wo&se;llen wir, das fúrohin zins und gúlten
in unser statt Stu&so;tgarten fúr stúren schatzungen und ander beschwerden nit
so&se;llent verkouft noch ainicher briefe darumb gemacht noch versigelt werden.
Wir wo&se;llent ouch hie zu&so; Stu&so;tgarten zinse und gúlten der gestalt nit
mer verkoufen noch geben laßen. Dann so&se;ltent die fúrus also wie bisher
verkouft werden, so ke&sa;m es bald darzu&so;, das nieman kain aigen oder
zinsfrie gu&so;te hie zu&so; Stu&so;tgarten fúnde, und das sich ouch der
gu&se;ter vor beschwerden der zins nieman betragen mo&se;cht, dardurch si
zu&so; großem unbuwe kommen und egerden werden mo&se;chtent.</p></div>

<div id="Abs.26">
<head>[Abs. 26] Das klain gericht:</head>
    <p>Item die vier richter geordnet zu&so;m vogt, die clain hendel rechtlich
uszerichten, hand taile mit den andern richtern an allen obgemelten stucken,
und so&se;llent allweg vor und nach mittag wenn si beru&se;ft werdent zu&so;
rechter zit helfen handeln. Darumb so&se;llent si vier in sonderhait zu&so;
lone haben nemen und emphahen die vierzig <pb n="S. 543" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_543.jpg"/>
pfund hlr. von uns herru&se;rend, die bisher aim gericht worden sind, gepúrt ir
iedem jars X lb. hlr., und darzu&so; von aim ieden clain frevel den si erkennen
werdent V ß, die vormals der statt in iren seckel gedient hand, und das
gerichtgelt mitsampt dem, so us ungehorsami und versomnús vor inen gefallen
wirdet. Und hiemit werdent mer und baß belonet die, so die merern arbait
habent. Und so&se;lichs geschicht ouch billich, dann in kains vernúnftigen
gemu&se;t wirt erfunden, das der geschickt und der ungeschickt, der flißig und
der unflißig, und der der vil mu&se; und arbait hat und der wenig arbaitend mit
glichem lone belonet und besúldet werden so&se;llent.</p></div>

<div id="Abs.27">
<head>[Abs. 27] Das ain ieder, der burger will werden, sin mannrecht solle
haben:</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.99">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 99</quelle>]</p>
<p>
Item nachdem bisher vil unendlichs lichtvertigs folks von allen landen in dise
unser statt gezogen und kommen ist, und nu&se; das selb uns und gemainer statt
vil nachtails und beswerd bracht hat in vil weg unnout zu&so; erzelen, hand wir
gedaucht das selb durch gepúrliche mittel fúrzekommen, und darumb geordnet und
gesetzt, das fúrohin kain person in diser unser sta&so;tt Stu&so;tgarten zu&so;
burger so&se;lle ufgenommen werden, si hab denn irs manrechten gu&so;t briefe
und sigel. Die so&se;llent behalten werden in der statt behaltnus uf das, ob
ainer hernach wider hinus ziehen wo&se;lt, das man wissen mo&se;ge, was er mit
im herin braucht habe, und in ouch nach dem selben und nach dem er sich sither
gehalten hat, mit ainem manrechten, ob er des begeren wúrde, wider wisse
abzevertigen.</p></div>

<div id="Abs.28">
    <head>[Abs. 28]</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.99">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 99</quelle>]</p>
<p>
Es soll ouch zu&so;m andern darumb gescheen, das man wissen mo&se;ge, waurfúr
ain ieder ze halten und waurzu&so; er nútz und ze bruwchen sie.</p></div>

<div id="Abs.29">
<head>[Abs. 29] Der burger aide:</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.100">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 100</quelle>]</p>
<p>
    Item welicher fúrohin in unser statt Stu&so;tgarten zu&so; ainem burger
ufgenommen wirt, der sol globen und ain aide sweren zu&so; Gott und sinen
hailigen, uns und unsern erben truw und holde ze sinde und diser unser statt
nutze und frommen ze schaffen und schaden ze warnen und ze wenden nach sinem
besten vermo&se;gen, und darzu&so; uns und unsern amptlúten und der oberkait
diser unser statt und iren gepotten und verbotten gehorsam und gewertig ze
sinde, und nit von hinnen zu ziehen noch sich diser unser statt zu&so;
empfro&se;mbden, er habe denn das burgerrecht zu&so;vor unsern amptman und der
statt rechnern abkúndt und der statt ain gulden zu&so; abzuge bezalt, und
mengklich dem er ze tu&so;nd ist entricht oder in benu&se;gig gemacht, und ob
er mit iemanden under den stabe diser unser statt <pb n="S. 544" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_544.jpg"/>
Stu&so;tgarten geho&se;rig ze tu&so;nde hette, warumb das were, so&se;lichs
daselbs mit recht uszerichten und bi dem selben rechten ze pliben, er wo&se;lte
sich dann davon beru&se;fen, das mag und sol er tu&so;n lut und innhalt der
ordnung von uns gemacht usgeschriben und verkúndt, alles getrúwlich und
ungeva&se;rlich.</p></div>

<div id="Abs.30">
    <head>[Abs. 30]</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.101">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 101</quelle>]</p>
<p>
Item welicher also zu&so; ainem burger ufgenommen wirt, der sol der benanten
unser statt umb das burgrecht von stunden an one verzuge vor und ee er insitzt
geben zwen gulden, und das burgrecht, wann er darnach wider hinwegziehen will,
mit ainem guldin, den er ouch bar bezalen sol, ufgeben wie obstet. Doch
mo&se;gent vogt und gerichte im anna&se;men und abzuge ains burgers zu&so;
ziten us redlichen vernúnftigen ursachen dispensieren und minder denn obstaut
oder gar nichtzit nemen. Welicher ouch fúrohin von Stu&so;tgarten ziehen will,
der sol der statt geben zu&so; abzuge ain gulden, unangesehen ob er das
burgrecht ererpt oder erkouft habe und ob er vor diser unser ordnung und
satzung ain burger daselbs gewesen were, das sol in davor ouch nit
schirmen.</p></div>

<div id="Abs.31">
<head>[Abs. 31] Der dienstknecht aide:</head>
<p>
    Wir wo&se;llent und gepietent ouch bi pen ains pfunds funf schilling hlr.,
unser statt Stu&so;tgarten unabla&se;ßlicb zu&so; bezalen, das ain ieder sinen
knecht, der die nachgeschriben glúpt vormals nit getan hat, in den nechsten
acht tagen, nachdem er in gedingt hat, unserm amptman oder in sinem abwesen aim
burgermaister antwúrte, der gestalte das er dem selben in unserm namen globe bi
handgegeben tru&se;wen an ains geswornen aids statt, uns und unser statt
Stu&so;tgarten, als lang er daselbs wonen werde, frommen und nutze ze schaffen
und schaden ze warnen und ze wenden, und unsern und unser amptlúten und der
oberkait diser unser statt gepotten und verbotten gehorsam und gewertig ze
sinde, und von hinnen nit ze ziehen, er hab denn mengklich dem er gelten
so&se;lle entricht, und ob er ain stubenmaister oder stubenknecht wúrde und
ichtzit frevelichs ru&so;gbars oder straufbars sehen oder ho&se;ren wúrde, das
selb unserm amptman vor sinem abschide endeckt und fúrbracht, und ob er mit
iemanden ichtzit ze tu&so;nde úberke&sa;me oder iemands <pb n="S. 545" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_545.jpg"/>
mit
im, das selb vor dem stabe zu&so; Stu&so;tgarten mit recht ze lútern und
uszerichten und dabi ze beliben, er wo&se;lle sich dann davon beru&se;fen, das
sol er tu&so;n lut der ordnung von uns gemacht, und der selben leben.</p></div>

<div id="Abs.32">
<head>[Abs. 32] Nieman sol iemands noch nit burger enthalten:</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.102">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 102</quelle>]</p>
<p>
Item witer habent wir geordnet und gesezt, wo&se;licher hie zu&so;
Stu&so;tgarten gesessen lút ufho&se;lt huset hofet oder herberget, die den
burgeraide obgeschriben nit getan hand, der selb sol von ieder persone, die er
also enthalten hat, geben I lb. V ß hlr. diser unser statt zu&so; pene; denn es
wonend vil lúte hie zu&so; Stu&so;tgarten, die uns und der selben unser statt
weder gelopt noch geschworn hand, darus, wa es nit fúrkommen wúrde, mo&se;chte
vil unrauts erwachsen. Es ist ouch ain ursach, das gepott und verbott, so
zu&so; ziten von unsern und der benanten unser statt wegen gescheent, verachtet
werdent, das uns und obgemelter unser statt nit tra&se;glich noch ze dulden
ist.</p></div>

<div id="Abs.33">
    <head>[Abs. 33]</head>
<p>
Herumb so verschaffen und wo&se;llent wir, das unser vogt zu&so; Stu&so;tgarten
alle menschen daselbs wonend, der halb man nit ain claur gruntlich wissen hat,
das si ire manrecht und uns wie obstet gelopt und geschworn habent,
rechtvertigen und allen mangel, der deshalb an inen erfunden wirdet, erstatten
und erfollen solle, wie sich lut der ordnung gepúrt.</p></div>

<div id="Abs.34">
<head>[Abs. 34] Strauf der, so vom amptman umb schulden verta&se;dingt werdent
und der ta&se;ding nit lebend:</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.103">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 103</quelle>]</p>
<p>
    Item als ainem ieden amptman zu&so;steet sinen undertanen, die von iren
glo&se;ubigen, das ist von denen die inen umb schulden getrúwt geloupt und
gebaitet hand, angefochten geno&se;t oder geschediget werden wo&se;llent, mit
gu&se;tlicher ta&se;ding fúrstande und ufenthaltunge ze tu&so;nde, und witer
zuge und zile zu&so; erlangen, also gepúrt sich ouch den undertanen, den
ta&se;dingen vom amptman gemacht ze leben und nachzekommen und die gu&se;tlich
zu volstrecken. So aber dasselb von vil undertanen oft verachtet und nit
gehalten wirdet und dasselb ouch nit mag erlitten werden, so habent wir
geordnet und gesezt: welicher sich fúrohin ain amptman und gericht samentlich
oder sonderlich ichtzit beta&se;dingen laßt und der ta&se;ding nit lept und
gnu&so;g tu&se;t, der sol darumb mit fanknus nach gestalt der sache gestrauft
werden und schuldig sin sinem glo&se;ubigen die underpfande im haft volgen ze
laßen und ze rumen, glicher wise als ob er die nach diser unser statt
Stu&so;tgarten recht herkommen und gewonhait erlangt und ervolgt hette. Ob aber
der glo&se;ubig umb sine schulde kain underpfande hette, so sol der schuldner
der die ta&se;ding nit helt im geben vergangne pfande, die er triben und
tragen, und <pb n="S. 546" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_546.jpg"/>
daruf er siner schulde wol bekommen mo&se;g, und sol witer kains pfendens
ufru&se;fens verta&se;dingens verkúndens noch usbietens bedo&se;rfen noch nout
sin kaineswegs, damit die glo&se;ubigen mu&so;twilligs umbtribens und ufzugs
úberhaben werdent, doch hierinn unserm amptman sin ta&se;ding schilling
vorbehalten. Und die wile us der no&su;tturft so&se;lich ta&se;dingen fúr
vergessen in ain bu&so;ch geschriben werden mu&se;ssent, so sol unser amptman
dasselb inschriben tu&so;n und darumb von iedem taile zwen pfenning
nemen.</p></div>

<div id="Abs.35">
<head>[Abs. 35] Ordnung, wann uf iemanden oder sin gu&so;te clagen und verbott
gescheent, wie es sol gehalten werden:</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.105">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 105</quelle>]</p>
<p>
Item bisher ist gewonhait und der bruwche zu&so; Stu&so;tgarten gewesen, wann
uf iemands gu&so;te clagen und verbotte gescheen sind, so ist anfangs und vor
allen menschen der erst verbieter und darnach der ander und also fúr und fúr
ainer nach dem andern usgericht worden, als wit das gu&so;t hat mo&se;gen
raichen und dienen, und hand die andern, die vilicht mit besserer gerechtigkait
us unwissenhait so&se;lichs verbietens des gu&so;ts hernachkommen und bi den
letsten gewesen sind, ganz mu&se;ssen mangeln und galt usgeen. So aber das selb
ganz unglich und der vernunft und billichait nit geme&sa;ß ist, so ist von uns
geordnet und gesezt, wann fúrohin ain so&se;licher unfale uf iemanden oder
iemands gu&so;te felt, das man daruf clagen oder verbieten laßen wirt, das denn
von unserm amptman daselbs alle cle&sa;ger und verbieter aigentlich
ufgeschriben und zu&so; letst, wann zwen monat vom anfang der verbietung
verschinent, iedem gegeben werden so&se;lle nach anzale siner schulde, als wit
das gu&so;te raichen mag, unangesehen das ainer der erst der ander der mittel
oder der letst verbieter ist gewesen, doch uns unsern erben und nachkommen
unser oberkait hierinn vorbehalten. Und ob iemands sonder gerechtigkait zu&so;
so&se;lichem gu&so;te hette us verschribungen oder sust als von schulden wegen,
dar umb underpfand haft werent, ouch umb huszinse lidlone geurtailt und ander
der glich gefriet sachen, dem sol hiedurch sins rechten nichtzit benommen sin
noch werden, und sol ieder cla&se;ger oder verbieter dem amptman geben zwen dn.
sich inezeschriben.</p></div>

<div id="Abs.36">
<head>[Abs. 36] Von denen so die lút anstoussent oder betriegend und
ustro&se;ttend.</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.106">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 106</quelle>]</p>
<p>
    Item ta&se;glich wirt erfunden, das vil unnútzer lichtvertiger lút, <pb n="S. 547" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_547.jpg"/>
die
sich selb und ire kindere in verderben richtent, erber lút anstoussent, umb das
ir betriegent, und darnach ustra&se;ttent und vermainent denn wider inzekommen,
wann si wo&se;llent. So nu&so; so&se;lichs nit mag noch sol gelitten werden,
und ouch unser mainung und will ist, das der burger aide obgeschriben nit
allain binden so&se;lle die, so fúro zu&so; Stu&so;tgarten burgere und
so&se;lichen aide schweren werdent, sonder ouch die, so vormals daselbs burgere
gewesen und noch sind, und denn der selb aide under andern innhelt, das nieman
sich diser statt empfro&se;mbden noch von hinnen ziehen so&se;lle, er habe denn
sine schuldner entricht oder benu&se;gig gemacht, so ordnen setzen und
wo&se;llent wir, welicher hinfúr der gestalt ustritt one gunden und erlouben
der oberkait, der sol wider sin aide getan, sin manrecht verwúrkt und sin
burgerrecht verloren haben, und wa er ergriffen wirt, angenommen und darumb an
sinem libe oder gu&so;te, wie sich nach gestalt der sachen gepúrt, gestrauft
werden. Welicher aber von ungehorsami wegen ustritt, der sol in die alten
sweren strauf gefallen sin und ouch sin ere und manrecht verwúrkt und das
burgerrecht verloren haben, und darumb mit im fúrgenommen und gehandelt werden,
als sich nach unserm willen und verschaffen wirt gepúren.</p></div>

<div id="Abs.37">
    <head>[Abs. 37] Von denen die ire gu&se;ter vorhin haft fúr ledig
verschribend:</head><p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.107">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art.
107</quelle>]</p>
<p>
Item ouch ist oft und dick erfunden und offentlich an den tag kommen, das
etlich ire gu&se;tere fúr zinsfri ledig unverkúmert aigen verschriben habent,
die doch davor andern zinsbar und haft gewesen sind. Wann aber so&se;lich
boushait betruge und falsche ouch nit mag noch sol gestattet werden, so ist von
uns dawider gesezt und geordnet: welicher hinfúr in so&se;licher boushait
erfunden wirdet, der sol erlous und umb sin manrecht kommen sin, und darumb an
sinem libe oder leben, wie sich nach gestalt siner handlung gepúrt, gestrauft
werden.</p></div>

<div id="Abs.38">
    <head>[Abs. 38] Das ainem ieden das gu&so;t, so er verkouft, umb die
schulde darumb versprochen sol haft sin:</head><p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.108">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art.
108</quelle>]</p>
<p>
    Item welicher ain ligend gu&so;te verkouft, borgs uf zile zu&so; bezalen,
dem sol, wie es vormals ouch gewesen und von alter herkommen ist, das selb
gu&so;te umb sin bekanntlich koufsumme und schulde vor mengklichem, vor
so&se;lichem koufe uf dem selben gu&so;te nichtzit noch ainich gerechtigkait
daran oder darzu&so; habend, nach diser unser statt Stu&so;tgarten bruwch und
herkommen haft sin, alle <pb n="S. 548" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_548.jpg"/>
die
wile im des selben koufgelts ichtzit unvergolten ussteet. Und ob so&se;lichs im
koufe nit beredt were, dennocht sol es lut diser unser satzung gehalten werden.
Were oder wúrde aber in ainichem koufe luter abgeredt und beschlossen, das das
verkouft gu&so;te umb die koufsumme nit so&se;lte haft sin, so sol das selb
gedinge, so sust nichtzit dawider ist, in creften beliben, angesehen das sich
ain ieder sins rechten begeben und verzihen mag, und das ouch dem, der ain ding
williklich und on nout tu&so;t, nit unrecht geschicht.</p></div>

<div id="Abs.39">
    <head>[Abs. 39] Ain ieder ko&se;ufer sol dem verko&se;ufer umb sine schulde
ain benu&se;gen tun, es werd bedingt oder nit:</head><p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.109">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art.
109</quelle>]</p>
<p>
Item welicher umb iemanden ichtzit borgs kouft ligends oder farends, der sol
dem verko&se;ufer uf sin begere ain benu&se;gen umb die kaufsumme tu&so;n, es
werde bedingt oder nit bedingt, usgenommen so der verko&se;ufer sich des
williklich verziht oder das nachlaßt.</p></div>

<div id="Abs.40">
    <head>[Abs. 40] Wie man den huszinse bezalen und was darum haft sin
so&se;lle:</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.111">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 111</quelle>]</p>
<p>
Item welicher hie zu&so; Stu&so;tgarten ain huse bestet, gar oder ains tails
oder ichtzit darinn als laden oder anders, der sol zu&so; halbem jare halben
zins ze geben verfallen und schuldig sin den zu&so; bezalen, sin husherre
wo&se;lle im denn den mit gu&so;tem willen lenger ansteen laßen. Was ouch
iemands in ain huse oder laden etc. von im bestanden bringt, das alles
gemainlich und sonderlich nichtzit usgenommen sol dem husherren umb sin
huszinse vor menigklichem haft sin.  Er mag ouch das alles umb sin huszinse
darinn behalten, und ob iemands ichtzit us sinem huszinse te&sa;te verendern
one wissen und willen des husherren, der sins huszinses dennocht nit entricht
were, der sol schinbarlich darumb gestrauft werden nach erkantnus vogts und
gerichts.</p></div>

<div id="Abs.41">
    <head>[Abs. 41] Von denen, die iren schuldnern nit hand ze geben gelt oder
pfande:</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.113">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 113</quelle>]</p>
<p>
    Item fúro habent wir gesezt und geordnet, welicher hie zu&so;
Stu&so;tgarten sin schuldner nit hab zu&so; bezalen mit gelt oder pfanden oder
sine kind oder sin wib laß nach brot geen, das der selb nit solle zum win geen
weder firtag noch werktage, usgenommen hochzitlich schenkinen siner nechsten
frúnde. Wirt er aber bi dem win ergriffen, so sol er von stunden an in fenknus
gelegt und allain mit wasser und brote uf benu&se;gen des amptmans darinn
gespiset <pb n="S. 549" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_549.jpg"/>
werden. Und heruf gebieten wir allen stattknechten pútteln winziehern und
andern gemainlich und sonderlich, bi gelúpten und aiden uns und zu&so; iren
diensten getan, ain flissig ufsehen uf die ding ze haben, und wa si ain
so&se;lichen bi dem win oder bi spilen, darzu&se; er ouch verwandt sie, findent
oder erfarent gewesen sin, den obgemelter massen anzenemen und in gefangknus ze
legen. Und wirt der amptman von ains so&se;lichen wegen, der nit zu&so; bezalen
hat, von sinem gloubigen, das ist von dem dem er gelten sol, ingeru&se;ft in in
fengknus ze legen, so sol der amptman das selb tu&so;n uf des gloubigen costen,
der dem gefangen schuldner zimlich liferung sol geben nach beschaid des
amptmans, doch dem amptman vorbehalten macht und gewalte, ain schuldner us
vernúnftigen redlichen ursachen hievor ze fristen.</p></div>

<div id="Abs.42">
    <head>[Abs. 42] Kinder man und frowen geschlechts so&se;llent nachts nit
nach brout geen:</head>
<p>
Item bi obgemelter pene sol nieman unerloupt der oberkait nachts ainich kind
frowen oder mans geschlecht nach brot schicken oder geen laßen, und ob ain frow
die kain man hat ire kind frowen oder mans personen nachts nach brout schickte
oder geen ließ unerloupt, die sol obgemelter pene gemeß ouch gestrauft
werden.</p></div>

<div id="Abs.43">
    <head>[Abs. 43] Von vertra&se;gen die mit kinden gescheent etc.:</head>
    <p>[Übernommen in <quelle url="&tuebingenstr_1493;#Art.117">Tübingen
Stadtrecht 1493 Art. 117</quelle>]</p>
<p>
    Item sich erfindet in ta&se;glicher gerichtsu&se;bung, das vil zanks und
rechtvertigung erwechst us den vertra&se;gen und dem úberkomen, so die
personen, die us witwenstaute wider in die ee kumment, tu&so;nd mit iren kinden
an statt der tailung, so si nach diser unser statt recht herkomen und gewonhait
mit inen tu&so;n so&se;ltent, und entsteet so&se;licher zank gewonlich us dem,
das so&se;lich vertrage nit gescheent vor gericht. So nu unsere gemu&se;ts und
willes ist so&se;lich irrungen und rechtvertigungen abzestricken und
fúrzekomen, so setzent und gebent wir diser unser statt Stu&so;tgarten fúr ain
gesetze und stattrecht, das ain ieder mensch baiderlai geschlechts, in dem
gerichtszwang der selben unser statt ietzo und hienach gesessen, der fúrohin us
dem witwenstaute wider in die ee komen und sich mit sinen kinden an statt
obgemelter tailung vertragen oder setzen will, das der selb so&se;lichen
vertrage úberkomen oder satzung tu&so;n so&se;lle vor vogt und gericht, der
gestalt, das si erkennent so&se;lichen vertrage úberkomen oder satzunge den
kinden zu&so; den selben ziten nútz und besser sin denn tailung, und welicher
vertrage úberkomen oder satzung also geschicht, der das oder die sol darnach
allwegen <pb n="S. 550" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_550.jpg"/>
in
wirden und kreften sin und beliben und durch kúnftig sachen zu&so;- oder
anfelle, die ainichem taile, es were den kinden oder iren eltern, nachtaile
geperen oder bringen mo&se;chtent, nit zerrút noch aberkennt werden. Wa aber
ainicher vertrage úberkomen oder satzung usserhalb der forme diser unser
satzung gemacht wirt, der sol fúr unwirdig und craftlous erkennt und gehalten
werden.</p></div>

<div id="Abs.44">
    <head>[Abs. 44] Von den va&se;ttern und mu&se;tern, die ain kind richlicher
dann das ander begaben oder sich zu&so; ainem fúr das ander verpflichten
wo&se;llent, wie es gescheen sol.</head>
<p>
Item wiewol natúrlich und ouch billich ist, das die kindere von iren eltern
versehen und begabt werdent ieglichs nach dem es sich frúntlich oder
unfrúntlich gehorsamlich oder ungehorsamlich erberlich oder unerberlich hat
gehalten, nochdenn fúrzekomen und <corr sic="und"/> abzestricken vil zanks und
rechtvertigung, so zu&so; ziten erwechst us dem, das ain kind fúr das ander
angesehen und begaubt wirt von vatter oder mu&so;ter in witwenstaute ainhendig
und unabgetailt gu&so;te habend, so setzen wir diser unser statt Stu&so;tgarten
fúr ain ordnung und stattrecht:  Wann fúrohin ain vatter oder múter in
witwenstaute sich haltend und ainhendig unabgetailt gu&so;te habend ain sin
kind witer oder richlicher denn das ander begauben oder sich umb das sin zu&so;
ainem kinde fúr das ander verpflichten will pfrúndners wise oder sunst, das
so&se;lichs gescheen so&se;lle vor vogt und gericht, und so es von den selben
die das wesen der kinder und der eltern, ouch gestalt der sachen, aigentlich
und wol erlernen und ermessen so&se;llent, durch ir erkantnus zu&so;gelaussen
und bestetigt wirt, so sol es fúr wirdig und creftig gehalten und fúrter nit
aberkennt werden. Geschee aber fúrohin in disem fale ainich gabe oder
verpflicht usserhalb der forme diser unser ordnung und satzung, so sol die von
unwirden sin und fúr unkreftig und untougenlich geurtailt und gehalten
werden.</p></div>

<div id="Abs.45">
    <head>[Abs. 45] Was ainer, der erst in gericht oder raut kompt, der statt
geben soll:</head>
<p>
    Item wiewol gnu&so;g schwer ist ain richter sin, so ist es doch <pb n="S. 551" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_551.jpg"/>
ain
erlich ampt, darzu&so; ouch die e[r]bersten und vernúnftigsten lúte geprucht
und darumb ouch billich gewirdet und geeret werdent. So nun ain alter bruch
gewesen ist, welicher zu&so; ainem richter erwelt und genomen worden ist, das
der selb dem vogt und dem gericht hat ain costlich mal mu&se;ssen geben, und
nu&so; der selb bruch ain zit still gestanden ist, so laussen wir zu&so; und
ist unser will und mainung, welicher fúrohin zu&so; ainem richter zu&so;
Stu&so;tgarten erwo&se;lt und angenomen wirt, der vormals kain richter gewesen
ist, das der selb für das obgemelt maul der statt geben so&se;lle uf ir stuben
ain silberin becher vier gulden wert, der alda zu&so; eren dem selben richter
und den sinen ouch gemeiner statt allweg so&se;ll beliben und gebrucht und in
kain andern nutze bewendt werden. Welicher aber von núwem in den raut kompt,
der sol geben zwen guldin, und kompt er us dem raut in das gericht, sol er aber
zwen guldin geben, darumb ouch silbergeschirre gekouft und wie obstet gebrucht
und gehalten werden sol. Und nit dester minder mo&se;gent die richter und die
vom raut, wann ainer erstmals in gericht oder raut kompt, bi ainander essen und
dem núwen richter oder raute sin mal schenken.</p></div>

<div id="Abs.46">
    <head>[Abs. 46]</head> 
<p>
Item durch dise ordnungen und satzungen wo&se;llent wir andern loblichen
gewonhaiten brúchen ordnungen und satzungen bis her zu&so; Stu&so;tgarten
gehalten disen obgemelten unsern ordnungen und satzungen nit widerwertig
nichtzit enzogen noch abgenomen und uns unser oberkait in allen Sachen
vorbehalten haben.</p></div>

<div id="Abs.47">
    <head>[Abs. 47] Vom fúwer ordnungen:</head>
<p>
Item die wil diser statt Stu&so;tgarten der gro&se;ssest schade von fúwr
zu&so;steen mag und man so&se;lichen schaden ze verhu&se;ten und fúrzekomen
allergeflissest sin sol, so haben wir dise nachgeschriben ordnungen und
satzungen gemacht, durch der vlissig haltung wir hoffent obgemelten schaden ze
verhu&se;ten und ze fúrkomen.</p></div>

<div id="Abs.48">
    <head>[Abs. 48]</head> 
    <p>
Item wenn man sturm anschlecht fuwers oder ander sachen halb, so so&se;llent
CXX mann, in sonderhait darzu&so; geordnet, mit harnasch und werinen wol
erzu&se;gt, an den merkt ilends loufen und leben dem beschaid des houptmans der
inen allda zu&so;kommen wirdet.</p></div>

<div id="Abs.49">
    <head>[Abs. 49]</head> 
<p>
Item nieman sol in sinem huse oberhalb des fúwrs haben weder holz raif risach
reben spen noch strow, sonder allain unden im huse under dem fúr, und ouch nit
merer noch anders denn im vom vogt und gericht erlopt wirt.</p></div>

<div id="Abs.50">
    <head>[Abs. 50]</head> 
    <p> <pb n="S. 552" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_552.jpg"/>
Item alle kemmit so&se;llent gefegt gesúbert gemacht und gehalten werden der
gestalt das kain schad davon entsteen mo&se;g, dann wa ain kemmit wirt erfunden
also das es fegens oder ander sachen halb sorg uf im hat, da mu&so;ß der
huswirt des selben huses zu&so; pen unabla&se;sigklich der statt geben drúw
pfund fúnf schilling 5 heller als dick es also erfunden wirt.</p></div>

<div id="Abs.51">
    <head>[Abs. 51]</head> 
<p>
Item es sol nieman unerloupt in sinem huse, es sie mezger gremper oder wer er
wo&se;ll, weder schmelzen buwchen noch ander sachen bruchen, darzu&so; man
grosse fúr bruwchen und haben mu&so;ß. Dann welicher das tu&so;t oder in
wo&se;liches huse das geschicht tags oder nachts, es geschee durch in sin wib
kinder eehalten oder huslúte, der mu&so;ß unabla&se;ssiglich der statt zu&so;
strauf und pene geben drúw pfund fúnf schilling heller, als oft und dick das
erfunden wirdet, und ob schad dardurch enstund, so wirt er witer gestraft nach
gestalt des handels und schades und erkantnus vogts und gerichts.</p></div>

<div id="Abs.52"> 
    <head>[Abs. 52]</head> 
    <p>
Item wenn fúr usgeit, so soll menigklich, der nit sondern beschaid und bevelh
hat, dem fúr zu&so;loffen und helfen wasser tragen lo&se;schen und tu&so;n was
er beschaiden wirt nach sinem besten vermo&se;gen, als ob es sin aigen ding
were, bi gelúpten und aiden, und sol sich darinn noch daran nieman sins libs
vermúglicb sumen noch understeen uszetragen us sinem huse, das fúr were denn in
sinem huse ufgangen oder in dem vierden oder fúnften huse nechst bi im, und
so&se;llent die winzieher zu&so;m aller ersten laiteren und fúrhauken
zu&so;tragen und darnach witer wie sich gepúrt helfen getrúwlich
arbaiten.</p></div>

<div id="Abs.53">
    <head>[Abs. 37]</head> 
    <p>
Item man sol wissen, wenn man sturm anschlecht, das menigklich damit bi sinem
aide gemant ist. Darumb sol ain ieder, als lieb im sin ere libe und leben sie,
die sturm nit verachten, dann von wiem es verachtet wirt, dem wirt ain straufe
im sinen kinden und frúnden unlittenlich und ze schwer engegen kumen, davor
wisse sich menigklich ze hu&se;ten.</p></div>

<div id="Abs.54">
    <head>[Abs. 54]</head> 
<p>
Item wann man brunst halb sturm anschlecht, so so&se;llent alle keltern
geoffnet werden, bittenen und zúber zu&so; der notturft darus ze
nemen.</p></div>

<div id="Abs.55">
    <head>[Abs. 55]</head> 
<p>
    Item welicher ain kelter hat, der sol fúrohin allwegen haben ain gerústen
karren und daruf ain laitfaß, das wasser halte und <pb n="S. 553" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_553.jpg"/>
beheb sie, uf das, wenn fúwr usgang, das man das alles gerúst und versehen
finde wie obstet. Und hat er selb ain roß, so soll er damit one alles verziehen
dem fúr zu&so;faren; hat er aber kain roß, so sol er fúrdern, das es von ainem
andern der ain roß habe nechst bi im fúrderlich geschee. Und in welches kelter
es nit also erfunden wirdet, der mu&so;ß unabla&se;ssiglicb zu&so; pene und
straufe geben druw pfund und fúnf schilling heller, als dick der mangel
erfunden wirt.</p></div>

<div id="Abs.56">
    <head>[Abs. 56]</head> 
    <p>
Item welicher das erst faß mit wasser zu&so;m fúwr bringt, er hab ain kelter
oder nit, dem will die statt geben ain pfund, dem andern fúnfzehen schilling,
dem dritten zehen schilling und dem vierden fúnf schilling heller, und welicher
ain laitfaß fu&se;rt, das nit sin, sonder in ainer kelter genomen ist, der sol
sin lone halb geben dem, des faß er gefúrt hat.</p></div>

<div id="Abs.57">
    <head>[Abs. 57]</head> 
<p>
Item alle becken schmid schriner und ander so mit fúr umbgeend und ieder in
sonderhait so&se;llent ire fúr versorgen nach beschaid der fúwrschower oder der
den es bevolhen wirt, und so&se;llent es dennocht bi dem selben nit pliben
laussen, sonder den allerho&se;chsten vlis ankeren ire fúr ze versehen zu&so;
bewaren und zu&so; versorgen tag und nacht mit kemiten und sunst in alle andere
nottúrftig wege, damit inen selbs und andern kain schade geschee. Si
so&se;llent ouch die ding selbs versehen und nit an ire eehalten laussen kains
wegs, alles bi pen drier pfund fúnf schilling heller der statt geho&se;rig. Und
ob schade geschee, so sol es bi der strafe nit beliben sonder ain ieder, von
dem schad entsteet, witer gestraft werden nach gestalt des handels und schades
und erkantnus vogts und gerichts.</p></div>

<div id="Abs.58">
    <head>[Abs. 58]</head> 
<p>
Item ain ieder wirt sol allwegen so er gest hat selb wachen und hievor beliben
bis alle gest an ir rúwe kument, oder sol zum minsten sin husfrow oder ain
geschworner eehalt, dem er getruwen mag, den gesten also uswarten und mit dem
ho&se;chsten flis sorg und acht haben, das alle fúr und liecht versorgt
usgelo&se;scht und versehen werdent.</p></div>

<div id="Abs.59">
    <head>[Abs. 59]</head> 
<p>
    Item es so&se;llent ouch alle wirt und sust mengklick darob und daran sin,
das mit brinnenden liechtern one laternen in schúren stelle oder andere orte,
da der wandel sorglich ist, nit gegangen gewebert noch gewandelt werde kains
wegs, bi pene ains pfunds fúnf schilling hlr., der statt als oft es anders
erfunden wirdet unabla&se;ßlich zu&so; bezalen, <pb n="S. 554" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_554.jpg"/>
und
so&se;llent alle richtere alle vom raute underko&se;ufer winzieher púttel
wa&se;chter und alle der statt geschwornen bi aids verpflicht ru&se;gen und von
mengklichem uf ir und ir iedes ervordern ingelaßen werden one alles
widersprechen, und ob sich ieman widern wúrde, dem sol man huse stall oder
schúren, darinn man denn das liecht sicht, ufstoussen und in darzu&so; als ain
úberfarer gelúpt und aide wie sich gepúrt straufen, und ob durch verachtung
dises gepots schad entstu&se;nd, so so&se;llent die vera&se;chter dises gepots
nit mit obgemelter summ, sonder nach erkantnus vogts und gerichts gestrauft
werden.</p></div>

<div id="Abs.60">
    <head>[Abs. 60]</head> 
    <p>
Item alle eehalten so&se;llent hohen fliß und sorg haben úber fu&se;r und
liecht, die getrúwlich zu&so; bewaren und zu&so; versorgen, dann durch weliches
verwarlousen schade entsteen wirt, der wirt gestrauft an libe und gu&so;te, und
welicher hinfúr eehalten dinget ain oder mer, der sol im oder inen dise satzung
fúrhalten; welicher das nit tu&so;t, der muß erstatten, was dardurch versumpt
wirt.</p></div>

<div id="Abs.61">
	<head>[Abs. 61]</head>
<p>
Fúro wo&se;llent und gebietent wir allen und jeglichen unsern undertanen zu&so;
Stu&so;tgarten bi iren gelúpten und aiden, wa ufru&so;ren ha&se;der oder zenk
entsteen werdent, die selben getrúwlichen ze friden und niderzetrucken und die
partien zu&so; recht anzenemen und friden globen ze laßen und inen in
so&se;lich gelúpte ze geben, sich umb so&se;lich hendel one verzuge zu&so;
unserm amptman ze stellen und im die ze offnen. Und ob sich iemands widern
wúrde zu&so; recht ze globen, so sol man den selben zu&so; gehorsami dringen
und no&se;ten mit straichen und wie man mag, damit er globe wie sich gepúre.
Darzu&so; sol der selb, der sich widert friden und zu&so; recht ze globen, als
ain ungehorsamer von unserm amptman mit recht oder sust wie sich nach gestalt
der sach gepúrt gestrauft werden, der gestalt und so schinbarlich das es andern
ain exempel sie sich davor ze hu&se;ten. Doch wo&se;llent wir hiemit niemanden
binden, sich in so&se;lichen hendeln in gefa&se;rlichait sins libs oder lebens
ze geben, alles ungeverlich.</p></div>

<div id="Abs.62">
    <head>[Abs. 62]</head> 
<p>
    Also und in der gestalt gebietent wir ouch allen und ieglichen bi iren
gelúpten und aiden, wa unsern amptlúten gericht raute andern geschwornen und
stattknechten von iemanden in dem, <pb n="S. 555" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_555.jpg"/>
das
inen und ir iedem von unsern oder gemainer statt wegen ze tu&so;nde gepúrt,
widerstande geschúhe mit worten oder werken, den selben unervordert und
ervordert zu&so;zeloufen, si getrúwlich ze retten und ze schirmen und getrúw
hilf und bistande ze tunde, damit die selben widerwertigen und ungehorsamen
gehandhapt gedempt nidergetruckt und gestrauft werdent, denn unsers willes und
gemúts ist die bo&se;usen und ungehorsamen ze straufen der gestalt, das die
gu&so;ten vor inen in eren und wirden gru&so;nen und beliben
mo&se;gent.</p></div>

<div id="Abs.63">
    <head>[Abs. 63]</head> 
<p>
Fúro habent wir gesezt und geordnet, wenn und wie oft fúrohin den wingarten
ainich schad zu&so;steet, durch den der win an gelt ufschlahen mag, so oft
so&se;llent alle die, die win ze schenken usru&se;fen laßen habent, die
usgeru&se;ften wine ganz usschenken umb das gelt, darumb die ufgetan und
ufgeru&se;ft worden sient, und sol der selben win kainer zu&so;geschlagen in
andere faß getan noch sust verendert, sonder mengklichem uf nachvolgend mainung
davon gegeben werden, bis nichtzit mer im faß ist, bi pene und strauf die vogt
und gericht nach gestalt der sache und geverde erkennen so&se;llent.</p></div>

<div id="Abs.64">
    <head>[Abs. 64]</head> 
    <p>
Item witer habent wir geordnet und gesezt, wenn es sich also begit, das
so&se;licher schade wie ietzo gelut hat den winreben zu&so;steet, so
so&se;llent die winschenken und ander die durch sich selb oder ire eehaltent
win usmessent, niemanden mer wins geben denn so vil sie achten mo&se;gent er
denselben tag zu&so; sinem huspruwche nottu&se;rftig sie und nit mer. Es sol
ouch alsdenn und in disem fale kain mensch mer wins fassen holen noch holen
laßen, denn es [!] uf den selben tag zu&so; sinem huspruwch bedarf ungeverlich.
Und so oft dises gepot úberfaren wirt, so oft sol der, der den win faßt holet
oder holen laßt, von ieglicher ma&su;ße úber und wider dises gepotte geholet
und empfangen zu&so; pene und straufe geben X ß hlr. unabla&se;ßlich.  Und die
straufe des winschenken sol steen zu&so; erkantnus vogts und
gerichts.</p></div>

<div id="Abs.65">
    <head>[Abs. 65]</head> 
<p>
    Mer ordnen wo&se;llen und setzen wir, das nieman weder holze pfa&se;le
frúchten brout schmalz húnr aier visch noch ichtzit anders, nichtzit
usgenommen, das her gen Stu&so;tgarten zu&so; merkt gefu&se;rt oder <pb n="S. 556" url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/stuttgartstr_1492_556.jpg"/>
getragen wirt, vor diser statt in iren zwingen und bennen koufen so&se;lle,
sonder sol mengklich alle ding ganz frie ber uf den merkt zu&so; failem koufe
kommen laßen, bi pene III lb. V ß hlr., die ain ieder so oft und dick er das
úberfert sol geben, aber uf dem me&sa;rkt mag ain ieder (die fúrko&se;ufere
usgenommen) koufen was im no&su;t ist wie sich gepúrt, ouch
ungeverlich.</p></div>

<div id="Abs.66">
    <head>[Abs. 66]</head> 
<p>
Wir wo&se;llent und setzent ouch, das fúrohin der wochen nit mer denn an den
zweien wochenmerkten, nemlich am zinstag und am sambstag alleweg vor mittag,
zu&so; Stu&so;tgarten pfande ufgeru&se;ft so&se;llent werden, und zwen
richtere, die schriben und lesen kúndent, von vogt und gericht darzu&so;
geordnet, sich an den selben zweien tagen am merkt finden laßen und uf ains
ieden, der des an ir ain begert, ufru&se;fen, nemlich wem warumb was und wie
vil ufgeru&se;ft werde, merken und acht haben und das aigentlich mit sampt dem
tag daruf es geschicht in ain registerlin verzaichnen, damit si baid und ir
ieder umb das ufru&se;fen, daruf er gemerkt hat, úber kurz und úber lang zit
wisse ain lutere claure kuntschaft ze geben. Darumb sol ain ieder der
ufru&se;fen laßt, dem richter der ufmerkt geben II dn., die mit anderm schaden
uf das ufgeru&se;ft gu&so;te mo&se;gent geschlagen werden, vil irrungen, die
sich sust mit dem ufru&se;fen usserhalb diser ordnung begeben mo&se;chten,
abzestricken und fúrzekommen.</p></div>
</body></text></TEI.2>