<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/repertorium.dtd"
[
<!ENTITY % HTML.Version "-/ / W3C/ /DTD HTML 4.1 Transitional/ /EN">
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.transcr "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.textcrit "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.linking "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.msdescription "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.names.dates "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.index "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.tables "INCLUDE">
<!ELEMENT doindex EMPTY>
<!ENTITY % rep_ent SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/rep_ent.ent">
%rep_ent;
<!ENTITY % einzeltexte SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/einzeltexte.ent">
%einzeltexte;
]>
<TEI.2>
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>  
        <title>Tübingen Stadtrecht 1493 April 16 :: Transkription Speer 2010 / 2016</title>
      </titleStmt> 
    </fileDesc> 
  </teiHeader> 
  <text> 
    <front>
      <divGen depth="3" type="toc"/>
    </front> 
    <body> 
      <div id="Editorial"> 
        <head>[Editorial]</head> 
      <p>Quelle: Digitale Edition auf Grund der Edition von R. Rau / J. Sydow (Hrsg.), Die Tübinger Stadtrechte von 1388 und 1493 (Tübingen 1964) [= Veröffentlichungen des Stadtarchivs Tübingen Band 2] S. 6-37. Die Hinweise auf verwandte Quellen stammen aus: W. Schanz, Das Tübinger Stadtrecht von 1493 (Tübingen 1963) [= Veröffentlichungen des Stadtarchivs Tübingen Band 1].</p></div>
<div id="Art.0">
  <head>[Vorrede] Eberhart Grave zu&so; Wirttemberg und zu&so; Mümppelgart etc.
der Eltere.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.1">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 1</quelle>]</p>
  <p>
Unserm vogt zu&so; Tüwingen und lieben getrüwen, Cu&so;nradten Brüning. Unsern
gruss züvor. Lieber getrüwer. Nachdem wir vil und mengerlay mangels und
gebrechens in unser stat Tüwingen vorhanden sein durch teglich erögen erfarent,
haben wir in willen und mainung, die in etwas wege fürzekomen, etlich
ordnungen, satzungen und artickel begryffen lassen, die wir dir hiemit
zu&so;schickent, mit bevelch, die gmaind mit der glogken und sunst zu&so;
versameln und inen söllich artickel, ordnungen und satzungen, die, als wir
hoffent, uns, unsern erben und nachkomen, gemainer stat Tüwingen und aller
erberkait und ynwonern daselbs künftiglich zu&so; gu&so;ttem nutze und fromen
erschiessen werdent, ze verkünden, und gebietten ze halten, ouch darob und
daran ze sinde, damit die stre&sa;nglich gehalten und niemanden nichtzit darin
nachgela&su;ssen noch übersehen werde. Das ist unser ernstlich mainung.
Wir wöllent uns ouch deß zu&so; dir gentzlich versehen und daran
verlaussen. Datum Tüwingen uff <datum wert="1493-04-16">zinstag vor sanct
Jörgen tage des hailigen martrers anno etc. M¬/o/. CCCC¬/o/.
LXXXXIII¬/cio/</datum>.
  </p>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.2">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 2</quelle>]</p>
<p>
Durch merunge dess Co&su;mmo&su;nns diser unser stat Tüwingen, das in kurtzen
zeiten gar mercklich gewachsen ist, merent sich ouch irrungen und spenn
zwischent inen teglich, und werdent dardurch vogt und richtere gar in vil müe
und arbait, ouch unser undertha&su;n und gemain ynwonere in vil costens und
versaumpnus irer gesche&sa;fft gefürt. Darumb und damit die, so rechtz
notturftig werdent und ire sachen des furderlicher mögent ußgericht und dem
gericht sein laste gemindert werden, und das die gerichtsübungen nach
gelegenhait gemainer he&sa;ndele etlicher mauß iren ordenlichen rechtgang
gewinnen, so schaffen wir dise nachvolgend ordnungen ze pruchen.</p></div>

<div id="Art.1">
  <head>[Art. 1]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.3">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 3-5</quelle>]</p>
<p>
Zum ersten, das der gerichtzzwange und die sachen, darumb rechtlich erkantnuß
gescheen soll, getailt werden söllen, also das vor ainem vogt und gantzem
gericht söllent berechtet werden alle pinlich, stra&su;fflichund frevenlich
hendele, und darzu&so; all burgerlich sachen, erbe, aigen, köuf und anders über
zehen pfund he&sa;ller berürend; was aber zehen pfund he&sa;ller berürt und
darunder bis uff zehen schilling he&sa;ller, dieselben ußgeschlossen, das soll
von aim vogt und vier richtern, von im dem vogt und aim gerichte darzu&so;
erwölt, verhört und wie sich gepürt entschaiden werden. Was aber antrifft zehen
schilling he&sa;ller oder minder und vom vogt gütlich nit hingelegt wirdt, das
söllent die pittel hören und rechtlich nach ra&su;t ains vogts oder der
richtere, wa sie sich ainer sache für sich selbs nit versta&su;nd, entschaiden,
damit nemands unrecht beschehe.</p></div>

<div id="Art.2">
  <head>[Art. 2]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.6">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 6</quelle>]</p>
  <p>
Des glych söllent vor inen den pütteln gerechtvertiget werden alle hendele, die
sich begebent zwischent lychtfertigen personen, als hu&so;ren und bu&so;ben;
die söllent ise na&su;ch irem besten versta&su;n und ouch na&su;ch ra&su;t
entschaiden und denselben lütten ouch frevel und strauffen, den hendeln
geme&sa;ß, erkennen und ufflegen, damit das gerichte mit söllichen schnöden,
schantlichen sachen nit beladen werde.
</p></div>

<div id="Art.3">
  <head>[Art. 3]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.7">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 7-9</quelle>]</p>
  <p>
Item umb deswillen, das die gerichte iren rechten und ordenlichen gange
gewinnent und die ungehorsamen ir strauff habent und die, so rechtz bedörfend,
gefürdert werdent, so habent wir geordnet und gesetzt wider die ungehorsamen
und, zu&so;m ersten, wider den clegere:</p>
<p>
Wann der cle&sa;ger rechtzbegerend fürbieten la&su;ssen haut, uff dem huße nit
erschynnt, so der vogt und richtere versamelt nidersitzen, und der antwurter
als der gehorsam gegenwirtig ist, so soll derselb clegere zu&so; pe&sa;ne geben
acht pfenning. We&sa;re aber der cle&sa;gere zu&so;m andern gericht aber der
gestalt wie vor gelut ha&su;t sümig und ungehorsam, so soll er <pb n="Bl. 2 r"/>
zu&so; pe&sa;ne geben sechtzehen pfenning, und zu&so;m dritten gerichte,
wa er alsdenn aber ungehorsam we&sa;re, vier und zwaintzig pfenning, und
darzu&so; allwegen seiner widerparthy versa&su;mpnuss, ouch erber zerung und
schaden  nach erkantnus vogts und gerichtz, die gestalt und gelegenhait der
sachen	fre&sa;mbder und haimischer erme&sa;ssen söllent, ußrichten. Belibe
aber ainer gar uß und keme nit, weder im anfange des rechtens, so vogt und
gericht nidersitzend, noch darna&su;ch, ee das gerichte uff denselben tage
uffstünde, so soll er zu&so; pen geben den ersten tag zwen schilling, den
andern fünf schilling, und den dritten zehen schilling he&sa;ller, und seinem
widertaile ablegen zerunge und scheden, wie obsteet; und nit destminder soll
dem gehorsamen taile sein recht ergeen und volltzogen werden, wie sich nach
ordnung rechtz gepürt.</p>
<p>
So aber der cleger gehorsamlich erschint und der antwurter nit gegenwirtig ist,
so vogt und gericht nidersitzent, so soll der antwurter den ersten tag geben
zu&so; pe&sa;ne ain schilling, den andern zwen schilling, und den dritten dry
schilling heller. Belib aber der antwurter gar uß und ke&sa;me nit, diewyl das
gericht dannocht se&sa;sse, so soll er geben die hievorgeschriben großen
pe&sa;ne, wie der cleger: ne&sa;mlich den ersten tag zwen schilling, den andern
fünf schilling, und den dritten zehen schilling he&sa;ller, und seinem
widertaile so&su;mpnus, zerung und sche&sa;den allwegen, wie obsteet; dem ouch
alsdenn als dem gehorsamen nit desterminder unangesehen des antwurters
ußbelyben und ungehorsami sein recht ergeen und vollstreckt werden soll, wie
sich nach ordnung rechtz gepürt.</p></div>

<div id="Art.4">
  <head>[Art. 4]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.10">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 10</quelle>]</p>
  <p>
Zu&so;dem soll ain vogt allwegen macht und gewalt haben, in sachen, die nit
bait haben mögen oder darin mu&so;twill oder sondere geverd geme&sa;rckt wirt,
zu&so;m ersten, zu&so;m andern und zu&so;m dritten gerichte, by ainem <pb n="Bl. 2 v"/>
frevele klainem oder großem, und ob es in no&su;t oder nutze
bedücht, by dem aide zu&so;m rechten zu&so; gebietten; und ob ain ynwonende
parthy vermainte, das recht durch ain procuratorem und gewalthaber zu&so;
verstu&so;n, und zaigte des nit gnügsam ursachen an warumb, sonder so wurde
deshalben etwas geve&sa;rd und umtryben von im verstanden, so soll der richtere
söllichs der selben parthy nit zu&so;la&su;ssen, sonder das mit dem spruch oder
der amptman durch gepott abthu&so;n und erkennen.</p></div>

<div id="Art.5">
  <head>[Art. 5]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.11">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 11</quelle>]</p>
  <p>
Wöllicher partii aber, er sye kleger oder antwurter, zu&so;steet etwas
redlicher ursachen, darumb er vor gericht wie obsteet nit erschinen mag, der
soll die ursachen erschain vor vogt und gerichte, und soverr die von denselben
für gnu&so;gsam geachtet und geurtailt wirdt, so soll er alßdann umb dasselb
sein ußbelyben kain pe&sa;ne geben; und uß söllicher eehaftiger no&su;tt und
ursach mag er das recht durch ain andern vertretten.</p></div>

<div id="Art.6">
  <head>[Art. 6]</head>
<p>Was eehaftig no&su;t und ursachen sind.</p>
<p>
Und ist eehaftig no&su;t und ursach, ne&sa;mlich gefengknuß, siechtagen oder
kranckhaiten, derhalb ainer weder zu&so; kirchen noch zu&so; straus ga&su;n
mag, und des landsherren oder der oberkait gebottner diennst, und wilde wasser
oder desglychen redlich verhinderung, und wa ainer ee und er fürgeladen wirt,
ungefa&su;rlich ußle&sa;ndig we&sa;re. Wa deren ains ainem begegnet
zu&so;vallende, als er zu&so;recht komen sollt, so entschuldigent sie den, der
nit erschynet; doch wa kranckhait oder ander bestimpte sach lang we&sa;reten
und möcht die sach durch ander in seinem abwesen ouch verrechtiget werden, so
soll er durch sein anwaldte handlen, wie recht ist, o&su;ne geverd.</p></div>

<div id="Art.7">
  <head>[Art. 7]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;3.2">NürnbRef. 1479
III 2</quelle>]</p>
  <p>
Item so der cle&sa;ger und antwurter gegen ainander in recht hangen, <pb n="Bl. 3 r"/>
wölliche parthy dann uß redlicher ursach fürschlecht, vor und ee die
sach zu&so;recht verfast ist, das die sach ander personen ouch berür oder
antre&sa;ff, derma&su;ssen das die richter erfinden notturftig sein, sollich
personen darzu&so; zu&so; erfordern, so soll alsdann die verkündung derselben
parthy, die sie angeben haut, uffgelegt werden.</p></div>

<div id="Art.8">
<head>[Art. 8] Von verkündung und fürbott der richtere.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.12">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 12</quelle>]</p>
<p>
Item wann man fürohin zu&so; Tüwingen gericht halten will, so soll der amptmann
am a&su;bend darvor allen und yeden richtern, mornends des gerichtz ze warten,
die statknechte, wie bisher der pruch gewesen ist, sagen oder bieten lassen,
und uff wölliche zytt also gepotten wirdt, so soll alßdann uffgesetzt werden
ain viertaile ainer sandstund, und ee das gar ußlo&su;fft, soll der amptman
sich schicken nider zu&so; gericht sitzen; und wöllicher richtere alsdann nit
in der gerichtstuben erscheint, vor und ee das viertaile der stund
ußgelo&su;ffen ist, der soll, er habe dann sonder erlo&su;bunge oder werde
durch eehaftig no&su;tt vom vogt und gerichte für gnu&so;gsam erkennt
entschuldigt, ain schilling he&sa;ller unable&sa;ßlich zu&so; pe&sa;ne geben;
und so er gar ußbelybt oder o&su;ne erlo&su;bunge vom gericht abgeet, dry
schilling he&sa;ller; aber wann der amptman by gehorsami la&su;ßt gebieten, so
soll aids pflicht verstanden werden und obgemelt geltpe&sa;ne davon nit
entschuldigen noch darfür gnu&so;g sein.</p></div>

<div id="Art.9">
<head>[Art. 9] Von verkündung und fürbott der parthyen.</head>
<p>
Item die verkündung und fürbott söllent dem sächer gesche&sa;hen oder seim
anwaldt under ougen. Wa aber der se&sa;cher sich gevarlich von dannen
the&sa;tte und kainen gewalte hinder im liesse, so mag söllich fürbottezu&so;
seiner gewonlichen he&sa;rberg <pb n="Bl. 3 v"/> und wonunge gescheen. Wa man
aber derselben wonung und herberg kain aigentlich wissen hette, so soll alßdann
das fürbott an das ra&su;thuß geschlagen werden und damit kreftig sein; doch so
ainer sprüch zu&so; aim gerichtzman hette, so soll nach der stat recht
demselben richtere durch den amptman oder ainem andern richtere fürgebotten
werden.</p></div>

<div id="Art.10">
  <head>[Art. 10]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.13">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 13</quelle>]</p>
<p>
Item abzestricken mu&so;ttwillig umbtryben, so gar oft geschicht von denen, die
vil lieber rechtent und zu&so;m wyn gand, dann ire schulden bezalent, und ouch
zu&so; etwaz strauffe denen, die umb klainer ungegründter ursach willen die
lüte mit recht underste&sa;nnd anzefechten und umbzu&so;tryben, so soll fürohin
ain yeder, der zu&so; Tüwingen rechten will, er sye cle&sa;ger oder antwurtere,
im anfang und ingang des rechtens, vor und ee ichtzit von seinen wegen geredt
wirdt, in das gericht legen, ne&sa;mlich: vor dem gantzen gericht dry
schilling, und vor dem undern gericht zwen schilling; und wöllicher die sach
mit recht erobert, der mag sein yngelegt gelt wider ne&sa;men; wöllicher <pb n="Rau/Sydow 9"/>
aber verlüstig wirdt, der soll das gelt von im yngelegt
verlorn haben. Und söllich ingelegt gelt, o&su;ch anders dem gericht
zu&so;gehörig, es syen bu&se;ssen, unrecht sigel gelte, urtail gelte von undern
gerichten, von appellacionen etc., ist unser mainung und bevelch, das es von
aim richter darzu&so; verordnet aigentlich yngesamelt und in ain buchsen gelegt
und alle ia&su;re under die richter getailt und verrechnet werde.</p></div>

<div id="Art.11">
  <head>[Art. 11]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.14">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 14</quelle>]</p>
<p>
Item ain yeder, er sye cle&sa;ger oder antwurter, mag im selbs zu&so;recht
reden oder ain fürsprechen mit im bringen, wien er will; wölte er aber ain
fürsprechen uß dem ring haben, der soll im ouch zu&so;gela&su;ssen werden, doch
allain und <pb n="Bl. 4 r"/> kainer vom gericht, an sein ra&su;te, ußgenomen
sachen, lybe, leben und die ere, o&su;ch erb und aigen berürend; darin mag ain
fürspreche des gerichtz ainen siner mitgesellen an den raut seiner parthy
nemen. Doch ist unser mainung, daz die parthyen, die vor dem undern gerichte
rechten werdent, inen selbs reden und die sachen uff das kürtzest fürtragen
söllent, als ferr das sein möge, damit die sachen zu&so;m kürtzisten ußgericht
werden mogen. Ob aber ie&sa;mands sein sach selbs nit fürtragen könnde, dem
soll ain fürsprech vergündt und gegeben werden uß dem ring oder sunst, ob es
ursach hette, usserthalben, und wann der ainen parthy fürsprech nit usser dem
gericht und der andern parthy vom gericht were, so sol der fursprech vom
gericht och nit in der urtel sitzen wie der ander, damit es glych
zu&so;gang.</p></div>

<div id="Art.12">
<head>[Art. 12] Von vorbehaltung rechtlicher ußzüg.</head>
<p>
Item gebrucht sich der antwurtere im rechten inrede oder ußzüge, vermainende
uff dieselb zytte nit gericht und geschickt sein, antwurt zu&so; geben, und
thu&so;t des ursach erzelen, mit begere, im uffschub zu&so; geben etc., mag
dann derselb antwurtere thun das, so im von aim gericht ufgelegt wirdt:
ne&sa;mlich, das söllichs sein notturft herhaische und darinn kain gefe&sa;rde
gesu&so;cht werde, noch sein widertaile damit seins rechtens ufzu&so;halten;
als ferr dann söllichs vom widertail gütlich nit wöllte zu&so;gela&su;ssen
werden, so soll demselben antwurtere daruff zu&so;g und zytte geben werden nach
erkantnuß ains gerichtz und nach gelegenhait der sach, ungevarlich. Aber dem
clagenden taile als dem, der verfaßt zu&so;recht erscheinen, soll diser
vortaile oder ufschube nit geben werden.</p></div>

<div id="Art.13">
<head>[Art. 13] Von denen, so in aucht und ban syen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;6.10">NürnbRef. 1479
VI 10</quelle>]</p>
<p>
Item ain yeder cristenlicher mensch, der in dem ban oder in der acht ist und
des beke&sa;nnt oder in gepürlicher zyte des bewyst wirdt, wöllend wir, das
derselbe <pb n="Bl. 4 v"/> durch sich oder sein anwaldte in seiner clag nit
gehört werde, allediewyl er in aucht und ban ist; doch soll und mag er
antwurten und sain gerechtigkait in antwurts wyse fürbringen.</p></div>

<div id="Art.14">
<head>[Art. 14] Wie frowen in dem rechten mögend sta&su;n.</head>
<p>
Item wir wöllen ouch, das kain frow clagen oder antwurten möge nach der stat
recht o&su;ne irs eemanns wissen und willen, sonder soll das der man thu&so;n,
der dann ir rechter vogt ist, doch mit dem underschaide: wa sie geschaiden
we&sa;ren, alßdann möchte die fro&su;w mit dem iren und umb das ir o&su;ne den
man wol rechten, ouch koufen, verkoufen, geben und gewe&sa;rb tryben; darzu&so;
ob der man nit inle&sa;ndig we&sa;re und we&sa;r die sach, dz die nit verzug
lyden möchte, also das mit recht erke&sa;nnt wurde, das sie söllich sach söllte
versto&su;n mit ainem fürmindere, oder sie he&sa;tte dann urkünd oder <pb n="Rau/Sydow 10"/>
urloub irs eemans, oder daz sie beclagt wurde umb
übelta&su;tt, schme&sa;hlich oder sche&sa;ntlicher wort und werck halben :
alßdann, wa der eeman, ob er ioch zu&so;gegen oder inle&sa;ndig we&sa;re und
nit by ir sto&su;n wollte, so mag die frow nit destminder antwurten und das
recht vertre&sa;tten.</p></div>

<div id="Art.15">
<head>[Art. 15] Von wittwen, iunckfro&su;wen, waisen, onmündig und
synnlo&su;sen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;6.12">NürnbRef. 1479
VI 12</quelle>]</p>
<p>
Item wa die yetzobbestimpten rechtigen söllend, ha&su;nd sie dann nit
fürmünder, so soll inen der richter, als ouch das yetzo unser bevelch ist,
fürmünder geben zu&so;recht, si begeren ir oder nit; und was dann also
geschicht ordnung rechtz, das soll na&su;ch der stat recht kröftig sein; dann
söllich <pb n="Bl. 5 r"/> lüt mögend nit klagen noch antwurten, verhinderung
halb rechter eehäfty; doch mögend ir formünder und pfleger an ir stat clagen
und antwurten wie obsteet.</p></div>

<div id="Art.16">
<head>[Art. 16] Von anwe&sa;lten und irem gewalt.</head>
  <p>[Anlehnung an <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;2.1">NürnbRef. 1479 II
1</quelle>]</p>
<p>
Wöllicher seinen gewalt vor dem amptman und gericht ainem andern mit dem
gerichtstab ufgit, oder usserhalb gerichtz vor ainem amptman oder zwayen
richtern, doch das derselbig gewalte durch ainen geschwornen schrybere
uffgetzaichet werde, mit bestimung der sach, der personen und des richters,
derselbig gewalte soll nach der stat recht für gnu&so;gsam erkennt
werden.</p></div>

<div id="Art.17">
<head>[Art. 17] Von gewalte anderswa uszu&so;bringen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;2.2">NürnbRef. 1479 II
2</quelle>]</p>
<p>
Wöllicher anderswa usserhalb ains gerichtz zwang von andern e&sa;nden ainen
gewalte fürbringt und als anwalt zu&so; clagen oder zu&so; antwurten vermaint,
der soll under ains fürsten oder herren gaistlichs oder weltlichs stands oder
mit ainer stat insigel oder sunst zu&so;m minsten mit zwayer kúndiger erber lüt
insigele oder ain edelman under sim sigel besigelt sein, oder durch
gloubwirdigen instrumenten vergriffen, mit bestymung der sachen, parthyen und
des richters, ouch mit dem verspruch by truw an ayds statt, was uff sollichen
gwalt erkennt werd, das wa&se;r und sta&se;tt zu&so; halten sovil und recht
sy.</p></div>

<div id="Art.18">
<head>[Art. 18] Von gesipten fründen und irem gwalte.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;2.3">NürnbRef. 1479 II
3</quelle>]</p>
  <p>
Item so yemand von wegen ainer zu&so;gehörigen person, im gesippt des blu&so;tz
bis in den dritten graud, in recht ze clagen oder zu&so; antwurten oder ichtz
anders rechtlich zu&so; handeln vermaint, und des doch ainichen sondern
gewaltzbriefe noch urkünde nit fürbre&sa;chte, derselb mag von desselben seins
fründs wegen <pb n="Bl. 5 v"/> gewalt verbürgen, darumb ainen bestand thun mit
dem gerichtstab oder sunst nach notturft versichern, söllichs, so er seins
fründs halb handelt, durch denselben ste&sa;tt und vest zu&so; halten und dem
nachzekomen, als sich gepürt und recht ist; das soll für ain gewalte nach der
stadt recht ouch angnomen werden, doch daß diser anwald zu&so;m nesten gericht
versprech, von sim fru&se;nd gewalt zu&so;recht gnu&so;g bringen und derlegen.
Es soll och vor und ee daß beschicht, die urtel nit geöffnet werden.</p></div>

<div id="Art.19">
<head>[Art. 19] Von besagnus und zügnus wegen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;8.1">NürnbRef. 1479
VIII 1</quelle>]</p>
<p>
So yemands den andern in gericht beclagt und der cla&se;ger oder verantwurter
ainicher bewysung notturftig ist, als urkündbriefe, kuntschaft oder sag,
instrument, handtgeschrift, salbücher, rechenbücher oder anders zu&so; recht
dienende, das soll für <pb n="Rau/Sydow 11"/> sinen werd, so es in recht uf im
trögt, mit vorbehaltung des andern tails gegenwör und notturft, zugelassen und
verhört werden; doch also das es damit gehalten werde, wie recht ist.</p></div>

<div id="Art.20">
    <head>[Art. 20] Von bewysung der gewer ungepürlicher entwerunge.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;29.4">NürnbRef. 1479
XXIX 4</quelle>]</p> 
    <p>
Item so yemands den andern beclagt umb entwerunge, die im mit gewalt und
o&su;ne recht soll geschehen sein, so soll er fürbringen nach der stat recht
zway ding: zu&so; dem ersten, das er in gewör und posses deß, darumb er clagt,
uff die zytte der entwerunge gewesen sye; zu&so; dem andern soll er ouch
bewysen söllich gewaltsamy entwerunge; und so die baide gesche&sa;nhen oder die
widerparthy dess bekantlich ist, so soll der cle&sa;ger widerumb zu&so; der
gewör komen und gela&su;ssen werden, mit bekerung der entwerten abnütz, zinss
oder früchte, alles nach erkantnuß ains gerichtz ungefa&su;rlich. Möcht aber
ainer bewysen, das söllichs sein gewest, und möchte doch den roub oder diepstal
nit bewysen, so söllte im uf sein betürung des aids geloupt werden, das er sich
des gu&so;tz nit entüssert noch verzigen hab. Wa aber der cle&sa;ger gantz
nichtz bewyst, so soll der inhabere geabsolviert werden.</p></div>

<div id="Art.21">
    <head>[Art. 21]</head>
    <p>
Item wa&su; zwen gegen ainander in recht sto&su;nd umb ain gu&so;t, und ir
yegclicher <pb n="Bl. 6 r"/> vermaint, das er in possess, gewör oder der
inhaber sye, so soll man ir baider fürbringen, kuntschaft und bewysunge hören;
wöllicher dann die besten bewysung deßhalb haut, dem soll alßdann die possess
zu&so;gesprochen werden nach der stat rechte.</p></div>

<div id="Art.22">
    <head>[Art. 22]</head>
    <p>
Item wöllicher inhaut oder zu seinen handen bringt ains andern gu&so;t on
redlich ursach oder tittel, dardurch man dann aigenschaft fre&sa;mbder gütter
überkommen mag: villicht es ist im gelihen oder ist im vergundt, ain zytt
zu&se; bruchen, oder in trüws handen hinder ine gelegt oder dergelychen; laut
er sich dann beclagen und erfindt sich, das er wissentlich söllich gu&so;te
disem vorgehalten haut, ist ouch ain klain zytt seins inhabens, so soll er
zu&so; pe&sa;n seins unbillichen spörrens an unser strauff erke&sa;nnt werden
und disem costen und schaden ablegen mitsambt der houptsach, alles nach
erkanntnuß ains gerichtz und gelegenhait der personen und ainer ieden sach
ungefa&su;rlich.</p></div>

<div id="Art.23">
  <head>[Art. 23] Von aid, so ain parthy der andern haimwirft.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;6.17">NürnbRef. 1479
VI 17</quelle>]</p> 
  <p>
So ain parthy der andern in recht den aid büt vor ertailung der urtaile oder
des rechtens, so mag die parthy, der söllicher aid angebotten wirt, den
ufne&sa;men oder nit, oder aber der andern parthy söllichen aide widerumb
haimwe&sa;rfen, und das wirt gehaissen ain endtlicher rechtlicher, und
willkürlicher aide; und wann der geschworn wirdt, so soll es daby belyben und
soll davon nit geappelliert werden.</p></div>

<div id="Art.24">
    <head>[Art. 24] Von entschaid aiden der ho&su;ptsach.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;6.16">NürnbRef. 1479
VI 16</quelle>]</p>  
    <p>
Allediewyl die parthyen arbaiten in bewysung der sachen, so gebürt sich nit und
ist o&su;ch nit no&su;dt, vor söllichem fürbringen endtlich aide, die dann <pb n="Bl. 6 v"/>
entlichen entschaid, verlust oder gewinn der ho&su;ptsachen uf in
tragen, ze urtailen; sonder so die parthyen ir bewysung volfüren und entlichen
rechtsatz getha&su;n haben, allererst darnach gebürt sich söllich aid durch
urtail und recht fürzu&so;nemen und ze erteilen, in gebruch völliger bewysung,
dem antwurter oder dem cleger, nach gelegenhait der sachen und des
rechtens.</p></div>

<div id="Art.25">
    <head>[Art. 25] Von fürbringung gemainer urkünd und briefe zu&so;
hören.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;8.2">NürnbRef. 1479
VIII 2</quelle>]</p>  
    <p>
So ain parthy im rechten anzücht by seiner widerparthy urkünd, brief, bücher,
register oder schrift ze sein, und begert die in gericht ze bringen und zu&se;
verhören, wa dann sölliche urkünd, brief, bücher, register ir baider gemain
sind, so ist die widerparthy <pb n="Rau/Sydow 12"/> pflichtig, die in gericht
ze bringen und verhören laussen, doch mit der beschaidenhait: so das brief oder
bu&so;ch oder derglychen wytlöfig schriften werend, die ouch anders, und die
gehaime ding inhielten, so soll mit zimlichem flyß die artickel, die da gemain
sind, von erbern personen darzu&so; gegeben uß dem original getzogen werden
oder gehört und damit gehalten, uff erkantnuß des rechtens.</p></div>

<div id="Art.26">
    <head>[Art. 26] Von fürgebott der zügen.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;8.4">NürnbRef. 1479
VIII 4</quelle>]</p>   
    <p>
So yemands persönlich wysung ze füren in recht zu&so;gela&su;ssen wirdt, so
soll ye zu&so; zytten der oder die selben söllich kundtsche&sa;fter mit ainem
ainigen fürbott durch ain fronbotten erfordern, mit bestimung baider parthyen
und fürhaltunge, das sie ir persönlich kuntschaft ze sagen gefordert werden;
und daruff söllen dieselben kuntsche&sa;ffter, die engegen und dem gericht
underworfen sind, wa sie anders des rechter eehaft halb nicht verhindert
werden, vor gericht persönlich erscheinen, und deshalb uf dasselb gericht uff
ir aide, wa sie der mit willen der widerparthy nit erlassen werden, laisten und
von stund an berait sein zu&so; sagen: es we&sa;re, das sie zugs sich zu&so;
bedencken <pb n="Bl. 7 r"/> wissens halb notturftig we&sa;ren, so so&se;llen
sie denn uff betyrung, das sie söllichen zug der widerparthy zu&so; kainer
gefe&sa;rd, verzug oder verlengerung, sonder rechter notturft halb gethan
haben, bis uf das nechst nachfolgend gericht und nit le&sa;nger.</p></div>

<div id="Art.27">
  <head>[Art. 27]</head>
  <p>
Item es wirt ain ußlendischer züg zu&so; ainem zügen zu&so;gela&su;ssen o&su;n
sein manrecht, diewyl die widerparthy den durch inrede rechtlich nit abtrybt;
dann ain yeder ist für ain zügen tougenlich zu&so; achten und zu&so; halten, es
werde dann von dem anfechtenden taile anderst fürgebra&su;cht oder lige sein
untougenlichait sunst offenlich am tage.</p></div>

<div id="Art.28">
    <head>[Art. 28]</head>
<p>
Item es ist ain yeder geschworner schitz oder knecht, dem zu&so; rügen bevolhen
ist in der sach, die im ist befolhen zu&so; rügen, ainig zu&so;recht
gnu&so;gsam, ainen oder mer zu&so; besagen umb ain rügung, wo söllich rügunge
nit berürt oder antrifft  glimpf oder ere : als ain no&su;m ligends holtz im
wald, ain nacht ho&su;w und dergelychen ongefa&su;rlich ta&su;tten, dero der
tätter abred ist. Wann aber söllich rügung berürt glimpf oder ere, so sta&su;tt
die besagung zu&so; erkantnuß ains gerichtz und doch in dem allem dem
geru&so;gten onabgeschlagen, ob er sich begerte zu&so; besetzen oder sich
gnu&so;gsam möcht entschuldigen, das im onrecht beschech.</p></div>

<div id="Art.29">
    <head>[Art. 29]</head>
<p>
Item wirdet ainer beclagt im rechten, der seiner eren mit recht entsetzt ist,
und der kleger mag sein clag wider denselben anders nit darbringen dann durch
sich selber. der cleger behalt die sach nit, sonder der entsetzt mag für die
beschuldigung sta&su;n mit gelüpt und aide, die in der wyße im erkennt und
geben werden söllen; aber derselb entsetzt mit recht mag als ain kle&sa;ger im
selber nichtz behalten on anderer bewysung, der zu&so;recht gnu&so;g ist. Ain
söllicher mag ouch kainem andern mit zügknuß im rechten hilflich sein, noch
yemands bezügen noch besagen.</p></div>

<div id="Art.30">
    <head>[Art. 30]</head>
    <p>
Item kain ke&sa;rfzedel oder ke&sa;rfholtz, wann der ander taile den gegenzedel
oder das gegenholtz dagegen nit leit und des lögnet, ist nit gnu&so;gsam
zu&so;recht den andern <pb n="Bl. 7 v"/> tail zu&so; besagen o&su;n verer
urkünd oder umbste&sa;nde, die demselben zedel oder holtz billich ain glouben
gebe&sa;ren, doch sol der, so deß kerfholtz oder zedelß abred ist, ain <pb n="Rau/Sydow 13"/>
ayd swo&se;rn, das er deß gegenholtz oder zedelß nit hab
oder wiss vorhanden gewesen sin.</p></div>

<div id="Art.31">
    <head>[Art. 31]</head>
<p>
Noch ouch kein vermainte unbesigelte handtgeschrift ains, der in leben nit wer
oder, ob der lepte, der doch nit bekantlich we&sa;r, söllich sein
handtgeschrift wesen, ist gnu&so;gsam zu&so;recht, den, der das geschriben soll
ha&su;n, ob es ine antrift, zu&so; besagen, es wurde dann fürgebra&su;cht, wie
gnu&so;g zu&so;recht ist, das es deß, den die sach berürte, handtschrift sye,
oder das söllich handtschrift aim gericht oder ir etlichem selber bekantlich
sye, oder we&sa;r es, das sölliche handtgeschrift, ke&sa;rfzedel oder
ke&sa;rfholtz von baiden tailen gelegt we&sa;r zu&so; gemainer hande hinder ain
richter oder ainen glouphaftigen man, umb ir yettweders würde dem lögenden
taile sein nit bekennen destminder hilf gebe&sa;ren.</p></div>

<div id="Art.32">
    <head>[Art. 32]</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;8.10">NürnbRef. 1479
VIII 10</quelle>]</p>
    <p>
Item wölliche parthy im rechten ir thu&so;t vorbehalten, in der widerparthye
kuntschaft beide wider die person und dero sagen zu&so; reden rechtlich, dem
wirt das mit recht zu&so;gela&su;ssen, und voruß der zügen sagen im rechten
offenlich gelesen; dann ist ouch der widerparthy ir gegenwöre zu&so; der person
und der sach behalten.</p></div>

<div id="Art.33">
  <head>[Art. 33]</head>
  <p>
Item yede parthy, die sich kuntschaft berömbt, besonder so dieselben parthyen
oder die zügen ußlüt syen, soll erke&sa;nnt werden zug und zille sechs wochen
und dry tag, in der zytte söllich kuntschaft zu&so;laiten, schriftlich oder
muntlich, wie ain parthy des wöll geniessen; erscheint aber ain
kuntschaftstöller, ursach daran ain gerichte habend we&sa;r, das er in der
zytte söllich kuntschaft nit möchte gehaben, sölte dem lenger tag gegeben
werden und das sta&su;n zu&so; erkanntnuß ains gerichtz. Sunst wirdet in ainer
yeden sach kuntschaft zu&so;gela&su;ssen und ufgenomen, ye mer und minder  nach
gestalt des handels und der sach, es beru&so;rte gu&so;t wenig oder vil, erb,
aigen, fridbrüch, ere, lyb und leben; und soll das ouch sta&su;n zu&so;
erkantnus ains gerichtz.<pb n="Bl. 8 r"/> </p></div>

<div id="Art.34">
 <head>[Art. 34] So die zügen zu&so;gelassen und mit urtail zu&so; verhören
erkennt werdent.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;8.8">NürnbRef. 1479
VIII 8</quelle>]</p>  
  <p>
Item getzügen söllent uf erbiettung und begerung der parthyen im rechten mit
urtaile zu&so;gelassen und erkent werden, und nemlich die, so den parthyen
ußtreglich syen; und nach söllicher zu&so;la&su;ssung oder rechtlicher
erkantnuß söllen die parthyen umb klain und gemain sachen und hendele söllich
ir kuntschaft bestimen und ne&sa;men onverzug und noch sitzende der richter. Wa
sie aber an wytter und mer kuntschäfter dächten, diewyl dann das gerichte
we&sa;ret und der e&sa;ndtlich rechtsatz als noch nit bescheen we&sa;re, so
werden inen dieselben kuntschäfter ouch zu&so;gela&su;ssen. Und wann die selben
zügen personlich vor dem gericht erscheinen, so soll der amptman inen uf ir aid
befelhen ain luttere wa&su;rhait umb die sach zu&so; sagen, darumb dann uf sie
zogen ist, ne&sa;mand zu&so;lieb noch zu&so;laid; doch soll inen die sach an ir
selbs, daruf sie sagen söllen, uf das kürtzst lutter und verste&sa;ndtlich
zu&so;vor zu&so; erkennend gegeben werden; dann wölliche parthy des nit
embe&sa;ren wöll, so müssen die zügen ir getha&su;n sagen mit iren aiden
beste&sa;tten, das dieselb ir getha&su;n sag waur sye. Darnach soll man ainen
zügen nach dem andern verhören ordenlich oder mitainander samentlich, ob anders
die sach ain söllich gestalt hette. Und insonder in großen tre&sa;ffenlichen
he&sa;ndeln soll ain züg nach dem andern und in abwe&sa;sen seins mitzügen und
der parthyen ordenlich verhört und sein sage uffgeschriben werden, das allwegen
durch ermessen und lütterung der richtere gesche&sa;hen soll. Und wann die
sach, darumb der krieg und span ist, so tre&sa;ffenlich oder das der zügen sag
über veld oder in ander gerichte söllt gelait werden, <pb n="Rau/Sydow 14"/>
oder das die ain parthy des zu&so;vor in irem fürtrag mit ußtruckten worten
bege&sa;rt he&sa;tt, das die zügen vor irer sag söllen schweren, alsdann so
söllen die zügen vor irer sag schweren, das sie um die gantz sach und besonder
uff die artikel, darumb sie sagen söllen, die inen ouch lutter und
verste&sa;ntlich, wie obsteet, soll geöffnet werden, ain lutter warhait sagen
wöllen, nemands zu&so;lieb noch zu&so;laid, und das nit underwegen laust weder
von miet oder anderer sach wegen; und soll der widerparthye darzu&so; verkündt
werden, söllich aid der zügen sehen und hörn zu schwören. <pb n="Bl. 8 v"/> Man
mag ouch nach der stat recht ainem yeden geschwornen statschryber comitiern und
bevelhen, zügen zu&so; verhören und die uffzu&so;schryben; doch wa die sach
derma&su;ß gestalt we&sa;re und es ain gericht no&su;tt bedychte, daz dann
allwegen zum minsten zwen richtere darzu&so; von ainem gericht verordnet daby
sitzen, das es uffrecht und redlich zu&so;gange. Und insonder söllent die zugen
im verhörn aigenlich gefragt werden der ursach irs wissentz.</p></div>

<div id="Art.35">
  <head>[Art. 35] Wölliche personen zügknuß geben mögen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;8.11">NürnbRef. 1479
VIII 11</quelle>]</p>
  <p>
Item es mögen die nachgemelten personen nach der stat recht kain
rechtme&sa;ssig zügknuß noch kuntschaft geben, mit namen personen, die under
viertzehen ia&su;ren sind ungevarlich; ouch die thoren, mönigen, unsinnigen,
darzu die bännigen und die in der aucht syend; doch das söllicher ban oder
aucht in acht tagen darnach den ne&sa;chsten nach erkantnuß des rechten bewyst
werde; und ouch die erlo&su;ßen als mainaidig oder ander derglychen
offenba&su;rlich verlümbdet personen; item die frowen in sachen der gme&sa;cht
und gesche&sa;fft als testamenten, letsther will und derglychen, ouch in
pynlichen sachen mögen nit kuntschaft geben. Darzu&so; vatter und mu&so;tter
mögen für ire lyplich künd, desglychen die künd für ir lypplich vatter und
mu&so;tter zu&so; gezügknuß nit zu&so;gela&su;ssen werden, och lypplich brüder
und schwestern gegenainander, ußgenomen in hyratsachen. Dessglychen dingt und
brött knecht und mägt, die alle würdit dann vom widertaile mit willen
na&su;chgela&su;ssen; oder aber, das usserhalb diser zügen und
kuntsche&sa;ftern gebruch erschine, also das man ander nit gehaben möchte,
alßdann in söllichem fale soll es allweg sto&su;n in achtung, ermessung und
zu&so;laussung der richter und ir erkantnuß, wievil glo&su;bens der kuntschaft
zu&so; geben sye und im rechten uff ir tragen sölle, nach der stat recht alles
ungevarlich.</p></div>

<div id="Art.36">
  <head>[Art. 36]</head>
  <p>
Und nachdem frowenpersonen bisher in diser unser stat Tüwingen ainen man nit
hand mögen übersagen, und aber söllichs wider das <pb n="Bl. 9 r"/> gemain
recht ist, ouch dardurch mancher seins rechtens verhindert möchte werden, so
setzen und wöllen wir, das furterhin der frowen zügknuß über obgemelten ußzug
und satzung im rechten	für kreftig erke&sa;nnt und geachtet werden soll,
soverr anders dieselben fro&su;wen ains erbern wesens und lümden
sind.</p></div>

<div id="Art.37">
  <head>[Art. 37]</head>
  <p>
Ob aber über die obgemelten personen und zügen vom widertail angefochten
wurden, das sie nit sagen sölten, uß ursach, das sie die anclagt sache angieng
oder das sie der geniessen und entgelten möchten, alßdann soll nach der stat
rechte erkennt werden: wöllicher züg schwören möge, das ine die angeclagt sach
nit angange und er <pb n="Rau/Sydow 15"/> der o&su;ch nit wiß zu&so; geniessen
noch zu&so; engelten, derselb züg soll alßdann zu&so;gela&su;ssen werden, es
were dann, daß dagegen die anfechtent parthy ursach anzögte und ußfürte, darumb
derselb zug billich in der sach nitt zu&so;gelaussen sölt werden.</p></div>

<div id="Art.38">
  <head>[Art. 38] Von kuntschaft zu&so; ewiger gedechtnuß.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;8.13">NürnbRef. 1479
VIII 13</quelle>]</p>
  <p>
Item es sollen in recht zügen oder kuntschäfter nit zu&so;gelassen noch
ufgenomen werden, vor und ee die ze stellent mit recht erkennt werden, es
we&sa;re dann sach, das yemands die stellen wöllte zu&so; ewiger gedechtnuß,
alsdann, so dieselb parthy in sorgen und geferlichkait stünde, das söllich
personen, soverre ußr land faren oder ziehen wölten oder mit söllicher
kranckhait oder alter beladen we&sa;ren, das dieselb parthy söllicher
kuntschaft vor irer stellung und fürung möchte bera&su;pt werden. Und söllich
personen sollen vor irem ordenlichem richter oder irem comissarien oder aber
vor ainem ussern richtere durch befelch und be&sa;ttbrief fürgenomen und gefürt
werden mit gerichtlicher oder rechtlicher erforderung der widerparthy, die das
berürt und antrifft; die dann ir protestacion oder bezügung thu&so;n und ir
interrogatoria geben mögen, ob sie will, wie sich dann gebürt und recht ist.
Und so sölliche zügknuß und sag beschicht, soll die also verschlossen und
ungeöffnet by demselben richter belyben bis zu&so; rechtlichem pruwch. Ob aber
dieselb kuntschaft in ainem ia&su;re <pb n="Bl. 9 v"/> dem nechsten darnach nit
gebrucht wurde, so ist die alßdann und fürbasser erloschen, unbündig und
craftlo&su;s, ungevarlich; doch ob ainer ursach sins lenger stillstandß
fürbrechte, die ain gericht für genu&so;gsam erkannte, solte dieselb kuntschaft
dannocht nach iars verschinung kraft haben.</p></div>

<div id="Art.39">
  <head>[Art. 39] Von verhörung artzat und handtwerckslytt.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;8.15">NürnbRef. 1479
VIII 15</quelle>]</p> 
  <p>
So die parthyen spe&sa;nnig werdent umb lyb oder wund artzny, so söllent die
geschwornen lyb und wundartzt darumb verhört werden, und so von denselben
artzeten gruntlich underrichtung und gelegenhait der wunden, und ouch das der
schad nach seiner nathur wol gehailt oder verwarlo&su;sung deßhalb beschehen
sye, verstanden und gemerckt wirdt, so soll daruff geschehen, sovil und recht
ist. So aber irrung firfielen manicherlay machlöne und arbait halben, allerlay
handtwerck berürend und antreffende, so söllent allwegen die geschwornen
maistere ains yeden handtwercks umb das, so ir handtwerck berürt und antrifft,
verhört werden. Wa aber die geschwornen nit we&sa;ren, oder die sach sie selbs
antre&sa;ffe, söllent ander gloubwirdig maister desselben handtwercks darumb
gehört werden, und darnach und nach allem firbringen von baiden tailen soll
furter gescha&su;hen, was recht ist.</p></div>

<div id="Art.40">
  <head>[Art. 40] Kuntschaft uff ia oder uff nain dienende.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;8.6">NürnbRef. 1479
VIII 6</quelle>]</p>
  <p>
So ain parthy ir furbringen uff ia oder beschechne ding und die ander uff nain
oder nit uff beschechne ding setzet und ietliche parthy vermaint, das sin
zu&so; bewysen etc., ordnen wir, das man der parthy, so ir fürbringen uff ia
und geschechne ding setzt, bewysung ertailn söl und nit der andern parthy, so
sich mit dem nain oder leugnen behelfen will, es were dann sach, das sollich
leugnen oder nain besondern bystand <pb n="Rau/Sydow 16"/> oder umbstend hette,
daruß man ia oder beschechne ding wol versto&se;n mo&se;cht; das och zu der
richter erkantnuß ston sol.<pb n="Bl. 10 r"/></p></div>

<div id="Art.41">
    <head>[Art. 41] Wie man farend gu&so;t veria&su;ret und hersitzt.</head>
    <p>
Wöllicher mensch, der zu&so; seinen tagen komen ist, gesta&su;tt, das ain
fre&sa;mbder sein gu&so;te inha&su;t in nu&so;tz und gewöre, so lang bis das es
zu&so; dem rechten gnu&so;g ist, o&su;n alle rechtliche erfordrung oder
verschwigt sich, und haut der besitzer oder inhaber das gu&so;tt ersessen,
der verwe&sa;ret, das man haißt veria&su;ret und in latein prescgripcio,
also vil das er dasselb gu&so;te mit gott und recht behalten mag, wiewol
es im anfang nit sein ist gewesen, wann er anders das gu&so;te durch
redlich ursach an sich gebra&su;cht haut, und für sein aigen gu&so;te die
gepürlich zytte besessen; hette er aber in der zytt ye gewist, das dz
gu&so;te im nit zu&so;gehört hette, so hilft in nit das inhaben und lengin
der zyt, sonder so ist er schuldig, das widerzu&so;geben dem rechten
herren, uff die mainung: so spricht man, das hundert ia&su;r unrecht
getha&su;n wirt nymer recht getha&su;n.</p></div>

<div id="Art.42">
<head>[Art. 42] Wie varende hab ersessen mag werden.</head>
    <p>
We&sa;r da varende hab oder beweglich gu&so;t zu&so; seinen handen gebra&su;cht
haut durch kouf, gaub oder ander redlich sach oder tittel, damit man
dann frömbd gu&so;t zu&so; aigen überkomen pfligt, und haut dasselb gu&so;t in
besitz oder gewöre drüw gantze ia&su;r als für sein aigen gu&so;te, so haut
er es herse&sa;ssen, verwe&sa;rt oder veria&su;rt, das es sein ist, obwol der
recht herr es anspre&sa;che, es we&sa;re dann, das es gestoln, gero&su;pt oder
mit offem gewalte entwert we&sa;re; damit soll es gehalten werden, als
hievor von bewysung oder gewöre ungepürlicher entwörung geschriben
staut.</p></div>

<div id="Art.43">
  <head>[Art. 43] Wie ligende güter ersessen werden.</head>
  <p>
We&sa;r fre&sa;mbd ligend gu&so;te zu seinen handen bringt durch redlich
ursach oder tittel und das für sein aigen gu&so;te inhaut in nutz und
gewöre zehen gantzer ia&su;re, o&su;n alle rechtliche anspra&su;ch, der
ha&su;tt
es erse&sa;ssen nach der statt <pb n="Bl. 10 r"/> rechte gen den
inle&sa;ndschen; ob aber der recht herr des gu&so;tz die zytt nit anhaimsch
gewe&sa;st we&sa;re, so wirt es ersessen mit zwaintzig gantzer ia&su;ren, und
nit minder.</p></div>

<div id="Art.44">
  <head>[Art. 44] Wie kirchengüter ersessen werden.</head>
  <p>
Doch so mag sich die kirch oder gotzhüßer nach den rechten in dem
gesatzt und allen nachge&sa;nden nit verschwygen mit zehen oder zwaintzig
ia&su;ren, sonder mögent sölliche güter allain in viertzig ia&su;ren
ersessen und veria&su;ret werden von denen, die durch redlich sachen ain
yngange gehept ha&su;nd; on das so mögend der kirchen pfründen oder der
gotzhuß gütter oder gerechtigkait allain veria&su;ren durch lenger
inho&su;n, dann es ne&sa;mand verde&sa;ncken mag.</p></div>

<div id="Art.45">
  <head>[Art. 45] Von zinsen und gülten.</head>
  <p>
Wer uß ainem gu&so;t zinß oder gült richt zehen ia&su;re, der soll den zinß
oder gülte fürbaß richten, und ob der, dem er gericht ist worden, sin
nit embe&sa;ren will, so soll der zinßman oder, der die gült also gericht
haut, ain gu&so;t bene&sa;men, daruff man den zins behab, daran der aigenman
habend sein möge, nach ains gerichtz erke&sa;nnen; deßglychen wa der
zinßman des zinß bekantlich und doch von alterher kain schrift darumb
we&sa;re, so soll er, soverr er vom aigensman darumb ersu&so;cht wirdt, im
schuldig sin, brief und sigel umb den gichtigen zins zu&so; geben, doch
uff des aigenmans costen.
<pb n="Rau/Sydow 17"/></p></div>

<div id="Art.46">
<head>[Art. 46] Von zinsen oder gülten.</head>
<p>
Wer sein zinß oder gülte, die er haut, in zwaintzig ia&su;ren nit ynbringt
oder zu&so; dem allerminsten nit rechtlich ervordert ainma&su;le in den
zehen ia&su;ren, der hat sich verschwigen, also das inn darnach weder
<pb n="Bl. 11 r"/> brieff noch sigel hilft, es we&sa;re dann, das
er nit anhaimsch gewe&sa;st we&sa;re, so soll die zeit seins abwesens nit
gerechnet werden in den ia&su;ren, oder wann er sunst ander redlich
entschuldigung hette seins stillsta&su;ns, daran ain gerichte begnügen
möchte haben.</p></div>

<div id="Art.47">
<head>[Art. 47] Wie man gerechtigkait in frembden güttern veria&su;ret oder
hersitzt.</head>
<p>
Wer vermaint gerechtigkait zu&so; ha&su;nd uff oder in fre&sa;mbde güttere, es
sye zu&so;trib oder zu&so;tratt oder holtzen uß fre&sa;mbden weiden, wägen
durch frömbde gütere oder ander derglychen dienstberkaiten, der soll
zaigen und darthu&so;n, das zu&so; dem rechten gnu&so;g ist, dz er deß ze
thu&so;nd macht hab; dann will er sich allain behelfen deß herkomens und
gebruchs, so mu&so;ß er wysen cla&su;rlich, das er söllichs also
hergebra&su;cht und genossen hab durch sich und sein fordern tryssig iar
mit gedult dess aigenmanß und o&su;n intre&sa;g. Und wa das nit geschicht,
so soll der oder die, dem die aigenschafft zu&so;sta&su;t, mit recht fry
ledig erke&sa;nnt werden.</p></div>

<div id="Art.48">
  <head>[Art. 48] Wie gerechtigkait verlorn wirt.</head>
<p>
Wer sich vermist, gerechtigkait zu&so; haben in oder uff frembden gütern,
es sye mit tratt, mit wege, ste&sa;g, holtzho&su;wen oder anders
deßgelychen, und sich söllicher gerechtigkeit nit brucht in zehen
ia&su;ren doch ainma&su;le, so er sich doch der in solicher zytt wol het
mo&se;gen gebruchen, der haut sich damit verschwigen und sein
gerechtigkait verloren, er möchte dann bybringen, das er sölliche
gerechtigkait erkouft oder sunst durch redlich ursach an sich gebra&su;cht
hette; alßdann so verschwygt man sich allain in zwaintzig ia&su;ren nach
der stat recht.</p></div>

<div id="Art.49">
<head>[Art. 49] Was nit gewe&so;r haut.</head>
<p>
Was nit gewe&so;r haut oder bese&sa;ss, das mag ouch nit ersessen werden;
darumb <pb n="Bl. 11 v"/> so mag ain pfand oder lehen nit
ersessen werden für aigen von denen, die es zu&so; pfand inhaben oder zu&so;
lehen tragen. Deßglychen ist ouch zu&so; versta&su;nd von allem dem, das
ainem zu&so; seinen handen kompt durch söllich tittel oder ursach,
dardurch man nit pfligt aigenschaft zu&so; überkomen als: da ainer dem
andern allain ain zytt zu&so; bruchen oder zu&so; niessen gewalt gytt, es sy
huß, hof oder ander gu&so;t, oder da ainer ainem söllichs sein leben lang
und nit wytter vergündt zu&so; gebruwchen; lepte dann der hundert ja&su;re,
so hette er doch kain aigenschaft erse&sa;ssen, sonder wenn die ia&su;r uß
we&sa;ren, so we&sa;re ouch das gu&so;t fry und ledig; desglychen wa etwas
hinder ain in getrüws handen gelegt we&sa;re, mag ouch nit ersessen
werden; es mag ouch kain lay zehenden oder ander gaistlich sachen allain
durch veria&su;rung ersitzen, alles nach gestalt ainer yeden sach und
erkennen der richter ungefa&su;rlich.</p></div>

<div id="Art.50">
  <head>[Art. 50]</head>
  <p>
Item wa ainer dem andern schma&su;ch oder sche&sa;ltwordt, glimpf oder ere
berürende, zu&so;gelegt oder geredt hette, laussent dann der, dem söllich
schma&su;ch und scheltwordt getha&su;n syen, die sach, nachdem im die kundt
und wissent getha&su;n wirt, ain ia&su;r und ain tag ru&so;wen on rechtlich
erfordrung und ersu&so;chung, so soll er mit hinschlyssung söllicher zytte
sein recht und anspra&su;ch verloren haben, es we&sa;re dann sach, das der
kle&sa;ger ursach zu&so;recht gnu&so;gsam fürbre&sa;chte, das er uß
unwissenhait
oder anderer
<pb n="Rau/Sydow 18"/>
redlicher verhinderung die obgemelten zytt stillgestanden und sunst
seinthalb an im nit erwunden sye, doch so soll das alles sta&su;n zu&so;
ermessung der richtere.</p></div>

<div id="Art.51">
<head>[Art. 51] Von Vorgang der clag der aigenschaft oder possess.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;29.3">NürnbRef. 1479
XXIX 3</quelle>]</p>
  <p>
Wann zwü parthyen gegenainander in recht stennd und der ain tail durch
aigenschaft oder herrschaft und der ander tail durch possess und veria&se;rung
der sach in recht anzucht oder geprucht, so soll die parthy, so umb
veria&se;rung und posses zu&so; clagen vermaint, von erst zu&so;gelaussen
werden und darnach allererst die ander parthy, onangesechen welche clager oder
antwurter sy.</p></div>

<div id="Art.52">
<head>[Art. 52] Von erbschaft und anfangs von eegemechit, die noch nit
bygeschlauffen
sind.</head>
<p>
Begibt sich, das zway zu&so; der ee gryffend und dz das ain, vor und ee sie
byschlauffend und inen die ee vor der kirchen gemacht ist, mit toud abgeet, und
denn zwitrecht und krieg entsteet umb das gu&so;t etc., so soll kains das ander
erben sonder soll das abgestorben gu&so;te seinen nechsten fründen sein und
belyben; und dann so ha&su;nd sie beschlauffen, wann die decken den man mit der
frowen beschlecht.</p></div>

<div id="Art.53">
<head>[Art. 53] Wie ain eegemechit das ander erbt.</head>
<p>
Item wa zway zu&so;samen in die ee komen und darna&su;ch ains vom andern von
to&su;de abgaut on libeserben, in abstygender linien, von inen baidensampt
geborn, so erbt alles gu&so;t, das sie baide gehept ha&su;nd, hie nach der stat
recht uf dz, das in leben blypt, o&su;n all widerfe&sa;lle, es we&sa;re dann
sach, dz das gu&so;t vor ain verfangen gu&so;te we&sa;r gewesen, oder ob es
lehen we&sa;re und deshalben hinder sich fallen sölte, oder ob sie mit sonderm
geding zu&so;samen komen we&sa;rent; da soll es in yedem fale nach seiner
aigenschaft und gestalt gehalten werden.</p></div>

<div id="Art.54">
  <head>[Art. 54] Aber von erbschaft der eegemechit, verfangne güter
berürende.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;13.2">NürnbRef. 1479
XIII 2</quelle>]</p>
    <p>
So ain eegemechit vor dem andern todes abga&su;t und eeliche künder oder
kindskündere von inen baiden geborn hinder ime verlauset, so erbt uf das
eegemechit, das dannocht in leben ist, nach der stat recht alle farend
hab; dasselb soll ouch alle schuld, so sie by und mitainander gemacht
he&sa;tten oder sunst schuldig we&sa;ren, bezalen und ußrichten, soverr
dieselb varend hab raichet; aber die ligenden güter und was nit varend
hab ist, wirt und ist ain verfangen gu&so;te den künden oder kündskünden,
doch so haut das lebendig eegemechit seinen lebtagen und nit le&sa;nger
den bysitz und genieß by denselben ligenden güttern, mit erziehung und
hinbringung derselben künde; doch so soll und mag es von denselben
verfangnen güttern nützit o&su;n werden noch vere&sa;ndern oder beschwe&sa;rn
<pb n="Bl. 12 v"/> o&su;ne eehaftig no&su;tt, die vor gericht in
bywesen der ne&sa;chsten fründ erschaint werden soll. Die beliben person
soll ouch die verfangen gütter in gu&so;ten eren und blypplichait  haben
und halten, wie dann das alles von alter herkomen und gehalten ist, und
umb deßwillen, das hiemit kain gefe&sa;rd gebrucht we&sa;rde, so soll das
eegemechit, so in leben ist, infang in gegenwirtigkait der nechsten
fründ egemelter künd in schrift übergeben und hinder ain gericht legen
alles verfangen gu&so;tte.</p></div>

<div id="Art.55">
  <head>[Art. 55]</head>
  <p>
Und we&sa;r sach, das dannocht an den verlaussnen ligenden güttern noch
etwas onbezalt ußstünde, was dann na&su;ch der gebrochen hand daran bezalt
wirdt, dasselb ist nit verfangen. We&sa;ren ouch ligende güter verkouft
worden, ee es zu&so; ainer gebrochen hand komen we&sa;re, die dannocht zu&so;
der zytte der gebrochen hand alß noch nit bezalt we&sa;ren, was dann
na&su;ch söllicher gebrochen hande dannocht usstünde, dasselb
<pb n="Rau/Sydow 19"/>
ist varende hab und ouch nit verfangen, es we&sa;re dann, so söllich
verko&su;fen besche&sa;he, das dagegen andre güter kouft und also angesehen
wurde, das ain schuld die andern bezalen sölte, ouch ain schuldnere an
den ändern versto&su;ssen wurde, und sünst ne&sa;mands andern derselben
schulden halp verbunden we&sa;ren; wann es also redlich zu&so;ga&su;t, so ist
dasselb ouch ain verfangen gu&so;te.</p></div>

<div id="Art.56">
  <head>[Art. 56]</head>
  <p>
Item sind schulden da, die vor der gebrochen hande von den
eegeme&sa;chiten gemacht we&sa;ren, ist dann nit mer varend hab da, dann ain
gericht der beliben persone nach ir gelegenhait zu&so;laußt, soverr anders
dieselb persone nit erben wölt: so söllen dieselben schulden von den
verfangnen güttern bezalt werden; we&sa;r aber etwas überiger farender
habe da, die ain gericht der beliben perso&su;ne nit zuließ, die soll ouch
an söllich schuld gewe&sa;ndt werden.</p></div>

<div id="Art.57">
  <head>[Art. 57]</head>
  <p>
Item ob es ouch ain söllich gestalt he&sa;tte, daz sich die beliben
perso&su;n von den nützen der verfangnen gütern nit betragen und ernören
möchte, und ouch der varenden habe nützt vorhanden ist; und ob wol
farende hab da gewesen, das die nit zu&so; unnutz vertho&su;n worden we&sa;re,
wyle dann dieselb beliben <pb n="Bl. 13 r"/> person in
witwensta&su;tt ist; wann sie dann vor gericht eehaft no&su;tt erschaynt, so
gündt man ir von den verfangnen güttern ains anzu&so;gryffen, nach ains
gerichtz erkennen, also das die begerend person zu&so;vor soll schweren
ain aide lypplich zu&so; Gott und sein hailigen, daz ir söllich angryffen
brotz no&su;dt thüe und das sie söllich no&su;dt mit varender habe nit mer
zu&so;verkomen hab etc.</p></div>

<div id="Art.58">
  <head>[Art. 58]</head>
  <p>
Ob aber die beliben person sich anderwe&sa;rtz verenderte, so soll diß
vergünden nit zu&so;gela&su;ssen werden und mag alsdann in der selben andern
ee ehaft not nit erschaynen.</p></div>

<div id="Art.59">
  <head>[Art. 59]</head>
<p>
Wenn ouch der berürten künd ains zu&so; der ee gryfft mit willen und
wissen der beliben perso&su;ne, seins vatters oder mu&so;tter, oder sünst
seiner nechsten fründe, so ist dieselb beliben person im von den
verfangnen güttern schuldig ain zu&so;gelte zu&so; geben, als dem verfangnen
gu&so;t geme&sa;ß ist oder na&su;ch ains gerichtz erkennen, ob sie sunst
gütlich nit ains werden möchten.</p></div>

<div id="Art.60">
<head>[Art. 60] Was varende hab sye, deßglych verfangne güter.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;13.5">NürnbRef. 1479
XIII 5</quelle>]</p>
<p>
  Item alle ligende gütter söllent verfangen sein. Item alle gült und zinß, sie
syen öwig oder ablösig, werden nit für varend habe getzelt, sind ouch verfangen
gu&so;te; deßglychen korn und wyn und alle frücht, allediewyl sie dem erdrich
o&su;ngelediget anhangend oder an den re&sa;ben, uf den bömen oder den helmen
stünden. So aber die frucht davon kompt und entlediget ist, so wirdt es für
varende hab gehalten. Visch in den besetzten wyern sind ouch varend hab, aber
in den fliessenden wassern nit. Zinß und gülten, ouch all abnütz, so die
verfallen sind, ist varend hab. Ouch all geltschulden und was man tryben und
tragen mag ungefarlich, ist ouch varende hab.</p></div>

<div id="Art.61">
<head>[Art. 61] Wer die künd erben soll verfangnen güter halp.</head>
<p>
  So ain gu&so;t ainhendig ist worden von abgang des ainen eegemechits, sind
<pb n="Bl. 13 v"/> dann mer dann ain künd in leben, den das gu&so;te verfangen
ist, ob dann von den künden ains oder mer stirbt, nit destminder so belypt und
erbt das verfangen gu&so;te uff die überigen künd, die dannocht in leben syen,
ir syent wenig oder vil, nach der stat recht zu&so; Tüwingen, es we&sa;re dann
sach, dz der abgangen kündere ains oder mer andere eeliche <pb n="Rau/Sydow 20"/>
kündere hett, so söllen die selbigen kündskünd sta&su;n an ir abgangen
vatter und mu&so;ter statt, nach der ordnung meins gnedigen herren.</p></div>

<div id="Art.62">
<head>[Art. 62] Wie die künd gehalten werden sölln.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;13.2">NürnbRef. 1479
XIII 2</quelle>]</p>
<p>
  So ain gu&so;t also ainhendig worden ist wie obsta&su;tt, so soll das beliben
in der ee ziehen und hinbringen die künde na&su;ch des gelegenhait des
gu&so;tz, und na&su;ch herkomen des geschlechts, soll ouch die künder nauch ir
selbs und der ne&sa;chsten fründe raut, so sie erwachsen sind, bestatten zu&so;
gaistlichem oder weltlichem stand, alles nach gelegenhait der sach
ungefe&sa;rlich.</p></div>

<div id="Art.63">
    <head>[Art. 63]</head>
    <p>
Wa&so; aber das beliben in der ee der künd ains tails oder sie alle irs tails
deß verfangen gu&so;tz entrichten wölte, so soll das ouch mit der ne&sa;chsten
fründ raute, wissen und willen fürgenomen werden, mit zu&so;gebung pfleger oder
versorger, nachdem die künd iung oder alt sind, doch so soll söllichs
gesche&sa;hen vor vogt und gericht mit dem ermessen, das den übrigen kinden och
sovil werden mög und des nit na&su;chteil haben als mit húsern und schüren, so
man die den letzsten kinden warten lies und denn durch brunst
abgiengen.</p></div>

<div id="Art.64">
<head>[Art. 64] Von den, die anderwe&sa;rb zu der ee gryffend.</head>
<p>
  So ain man oder wyb wölliches uß inen vor dem andern mit toud abgienge, so
ist des abgegangen gu&so;te, das nit varend ist, ain verfangen gu&so;te den
künden oder kündskünden, in irem we&sa;rd, doch also, dz das ander, das
dannocht lebt, den genieß oder gebruwch sein lebtag daran haut, und ouch also,
dz das belibent sines lybes no&su;tt uf eehaft damit büssen mag mit erziehung
und hinbringung der kündere, wie vor davon gesetzt ist. <pb n="Bl. 14 r"/> Ob
nun der man oder die fro&su;w nach der ersten ee widerumb zu&so; ainer andern
ee griffe, so offt sich das bege&sa;be, so soll es allwegen geschriben geben
alles verfangen gu&so;te, in bywesung der ne&sa;chsten fründe, und hinder das
gericht legen, by bero&se;bung der abnütz zway die nesten iar von solichen
verfangen gu&se;tter. Was aber es in witwen stu&so;le gewonnen oder überkommen
hette oder es angefallen we&sa;re in erbschaft, mitsampt sinen ererbten
varenden gu&so;te, das alles volgt ime in die andere ee; also ob es abgienge
vor sinem eegemechit o&su;ne künd von in baiden geporen, so erbt es, das in
leben belibt, vor den vörigen kündern und mengclichem. Hett es aber künd mit
dem eegemechit, so sölte es mit ir baider gu&so;te gehalten werden in all wyß,
wie vor darvon in der ersten ee gesetzt ist; also was nit varend ist von ir
baider gu&so;te, das wirt ain verfangen gu&so;te den künden derselben ee. Das
farend erbt uff das, so in leben belybt, und erbend die künd der vorge&sa;nnden
ee gantz nichtzit, dann allain falt inn haim das gu&so;te, so inen verfangen
was, es we&sa;re dann, dz das ander eegemechit vor sturbe und darnach alle
künde, und zu&so; dem letsten das, so zu&so; der andern ee gegriffen haut;
alsdann so nit künder noch kündskünder noch eegemechit hievor we&se;re von der
andern ee, so erbtent die ersten künder alß die ne&sa;chsten.</p></div>

<div id="Art.65">
<head>[Art. 65] Das niemand sein verfangen gu&so;te oder erbfal, des er noch
wartet, hingeben soll in kainen weg noch verendern.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;14.6">NürnbRef. 1479
XIV 6</quelle>]</p>
<p>
  Es sollen noch mögend die künde und lyplich erben ir künftig wart und
erbfälle  es sye verfangen oder nit, von iren ve&sa;ttern, müttern oder eltern
herrürende, vor und <pb n="Rau/Sydow 21"/> ee sie die erleben, hinder inen
zu&so; vergeben, zu&so; verkoufen oder ainich schülde daruf zu&so; bekommen nit
macht haben; wa es aber darüber gesche&sa;he, so soll es doch weder kraft noch
macht haben.<pb n="Bl. 14 v"/></p></div>

<div id="Art.66">
<head>[Art. 66] Von kündern, die in gewaltsami sind, nichtzit von schulden
zu&so; machen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;14.7">NürnbRef. 1479
XIV 7</quelle>]</p>
  <p>
  Ouch setzen wir, das die künder, sune oder töchtern, die noch in versenhung
oder gewaltsami ir lyplichen ve&sa;ttere, müttere oder fürmindern stend und nit
hindan gericht sind, ainich schuld hinder denselben iren eltern oder fürminder
nit machen mögent; und ob das darüber gesche&sa;he, so sölltent sie, ir eltern
oder fürmündere, denselben personen oder schuldigern darumb nichtzit verpflicht
noch schuldig sein. Wa aber söllich gelihen gelte oder war noch by den künden,
den es gelihen, oder iren eltern zu iren handen worden oder an iren kuntlichen
nutz komen und gewe&sa;ndt we&sa;re, so soll das uff entschaid des rechten
bezalt werden. So aber die künder mit wissen und gedult ir eltern oder
fürmünder koufmanßwyße handelten, von den soll diß gesetz nit verstanden
werden, sonder so söllent dieselben schulden, dergestalt erwachsen, nach
gelegenhait und gstalt der sach und personen und na&su;ch ermessung des
gerichtz bezalt werden.</p></div>

<div id="Art.67">
<head>[Art. 67] Von erbschaft in abstigender linien.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;14.1">NürnbRef. 1479
XIV 1</quelle>]</p>
<p>
  Item so vatter und mu&so;tter lypliche eeliche kündere, söne oder töchtern,
hinder inen von ir baider lyb geborn laussend, so erbent dieselben künde nach
der stat recht alle und yede  vetterliche und mütterliche hab und gu&so;te,
varends und ligends und wie die namen ha&su;nd, glych mitainander, es
we&sa;rent dann frye manlehen, die gehören den sönen zu&so;; doch so sölltend
dieselben lehen den döchtern, ob die vorhanden we&sa;ren, mit andern aignen
güttern verglycht werden, nach zimlicher ermessung und ansehung, ob die lehen
vil oder wenig von wegen der manschaft beschwe&sa;rd uf inen trügen. Ob aber
nützit aigens da we&sa;re dann die obgemelten lehen, so söllend <pb n="Bl. 15 r"/>
die töchtern aber von den abnützen ußgestürt, und darinn aber
angese&sa;nhen werden die beschwe&sa;rd der lehen, wie obsteet. Ob aber die sön
und töchtern sich selbs des nit verainen möchten, so soll das sta&su;n zu&so;
entschaid der mann und lech richtere. Aber die zinßlehen söllend sön und
töchtern gleich tailen, es we&sa;re dann sache, das söllich zinßle&sa;hen mit
sonder gewonhait oder geding anderst herkomen we&sa;rend. Ob dann ain vatter
abgieng und töchtern ließe, und sovil aigner hab nit vorhanden we&sa;re, davon
die töchtern nach ir anzale zimlich möchten ußgestürt werden, alßdann sollen
die söne von den le&sa;hen und ab den nutzen derselben lehen, wa die mercklich
besser we&sa;rend, den schwestern zimlich stür und widerlegung thu&so;n, damit
sie erberclich und der sach gemäß möchten ußgestürt werden. Und wa sie desselbs
nit gütlich möchten ains werden, so soll das sta&su;n zu&so; entschaid vogts
und gerichtz, wie sich gepúrt.</p></div>

<div id="Art.68">
  <head>[Art. 68]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;14.1">NürnbRef. 1479
XIV 1</quelle>]</p>
  <p>
Item kündskünd in dem rechten stammen abstigender linien söllen nach der stat
rechte an ir abgangen vatter und mütter statt sta&su;n, und ir a&se;ny und anen
mit den rechten künden glych erben, die erbstuck sien gelegen, wa&su; die
wollen.<pb n="Rau/Sydow 22"/></p></div>

<div id="Art.69">
    <head>[Art. 69]</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;14.1">NürnbRef. 1479
XIV 1</quelle>]</p>
    <p>
    Item wa aber anherr oder anfro&su;w nit eeliche lypliche künder, sonder in
der rechten abstigenden linien ander erben in gelychen gra&su;den verliessen,
so sollen dieselben alle glych mitainander erben als me&sa;nig mund als
me&sa;nig pfund, das ist in die höptere und nit in den stammen.</p></div>

<div id="Art.70">
  <head>[Art. 70]</head>
<p>
  Deßglychen soll es mit dem erbfale ouch also gehalten werden: wa&su; dry oder
vier gebrüdere we&sa;ren oder sovil schwestern, und das ain he&sa;tte zway
eeliche künd, das ander drüw künd, das drit vier künd oder mer und das viert
geschwistergit kain eelich künde, und zu&so;vorderst giengen <pb n="Bl. 15 v"/>
die drüw geschwistergit mit to&su;d ab, die künder hetten, und darnach das
vierd, das kain eelich künd gehept noch verla&su;ssen ha&su;tt, so söllend der
dryer geschwistergitt verla&su;ssen künde iren abgangen vetter und bassen glych
erben, wie ne&sa;chst obsta&su;t, nemlich als meniger mund als menig
pfunde.</p></div>

<div id="Art.71">
<head>[Art. 71] Von erbschaft in uffstigender linien.</head>
<p>
  So yemand stirbt und laust sein lypliche mu&so;tter und darzu&so; sin
ve&sa;tterlichen anherren und anfro&su;wen, und ha&su;t ne&sa;mand in
abstigender linien, alsdann erbt die mu&so;tter vor dem anherren und anfrowen;
deßglychen ist ouch recht von dem vatter. Wa aber weder vatter noch mu&so;tter
hievor ist, sonder anherr oder anfro&su;w oder sunst in abstigender linien und
ne&sa;mand in uffstigender linien, so erbent an und äni und ye die ne&sa;chsten
als manig mund als manig pfund. We&sa;rend aber ouch brüder oder schwester
hievor, soll es gehalten werden, wie herna&su;ch steet.</p></div>

<div id="Art.72">
  <head>[Art. 72]</head>
<p>Ouch so söne oder töchtern on lypplich erben abge&sa;nd mit to&su;d, und
la&su;t lyplich vatter oder mu&so;tter oder sie baide, la&su;t ouch
geschwistergitt, so erbent vatter oder mu&so;tter vor den brüdern oder
schwestern, na&su;ch diß lands gewonhait; doch mit verfangnem gu&so;te soll es
gehalten werden als hie oben in ainem Statut gesetzt ist.</p></div>

<div id="Art.73">
  <head>[Art. 73]</head>
<p>
  Ob aber ettwar von to&su;d abga&su;t und hat ne&sa;mand in abstigender
linien,
ouch weder vatter noch mu&so;tter, aber er ha&su;t anherr oder anfro&su;wen,
darzu&so; geschwistergitt von vatter und mu&so;tter, so erbend die glych,
als vil mund als menig pfund. We&sa;rend aber die geschwistergitt allain
von ainer sydten, so erbent anherr oder anfro&su;w vor denselben. Und was
gesetzt ist von anherren oder anfro&su;wen, soll ouch gehalten werden von
uränin und uranen, ob an und änin, vatter und mütter nit in leben
we&sa;rent.<pb n=" Bl. 16r"/></p></div>

<div id="Art.74">
<head>[Art. 74] Von erbschafft geschwistergitten und ir künd.</head>
<p>
  So ains von tod abga&su;t und o&su;n ain eegemechit und last nit lyplich
erben in abstigender oder uffge&sa;nder linien, sonder lypliche eeliche
geschwistergit von vatter und von mu&so;tter versamentlichen, so erbent
die alle gelych mitainander und schliessend uss alle geschwistergit
künd, wie die genant syend, nach der stat gewonhait; sie schliessend
ouch uß geschwistergit von der mu&so;tter allain und von dem vatter
allain, angese&sa;hen
<pb n="Rau/Sydow 23"/>
  das geschwistergit ne&sa;her sind dann geschwistergitkünder, das ouch
geschwistergit von vatter und mu&so;tter billich erben vor den von ainer
sydten allain.</p></div>

<div id="Art.75">
    <head>[Art. 75]</head>
<p>
  Item wa yemand verla&su;ßt des ne&sa;chsten ain bru&so;der oder schwester
ainhalb, und geschwistergitkünd von vatter und mu&so;tter, so sollend die
geschwistergitkünd das erb ne&sa;men vor dem bru&so;der oder schwester
ainthalb.</p></div>

<div id="Art.76">
<head>[Art. 76] Von erbschaft geschwistergit ainthalb.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;14.1">NürnbRef. 1479
XVII 6</quelle>]</p>
<p>
  So ains mit to&su;d abga&su;t und laust nit eegeme&sa;chit oder sunst erben
in abstigender oder uffstigender linien, ouch nit geschwistergit von vatter und
mu&so;tter samentlich oder ir künder, sonder geschwistergit ainthalb, es sye
von vatter oder mu&so;tter, oder geschwistergit ainthalb von vatter und ander
geschwistergit ouch ainthalb von der mu&so;tter, die alle erbent glych
mitainander, als menig mund als menig pfund.</p></div>

<div id="Art.77">
<head>[Art. 77] Von erb yttel geschwistergitkünd.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;17.7">NürnbRef. 1479
XVII 7</quelle>]</p>
<p>
  So ains stirbt und nicht geschwistergit, sonder zwayerlay oder mer
geschwistergitkünder lässt, also dz das ainen geschwistergit künder mer und des
andern minder an der zale we&sa;rend oder glych an der zal we&sa;rend, so
söllend dieselben geschwistergitkünder alle und iede glych mitainander erben
als ma&se;nig mund als menig pfundt, doch also, das der underschaid in
obgesatzten statuten von erbschaft der geschwistergitkündere lutende begriffen,
ob ire ve&sa;tter <pb n="Bl. 16 v"/> von vatter und mu&so;tter oder allain von
dem vatter oder allain von der mu&so;tter geschwistergit syen, söllen hie by
den geschwistergitkünder ouch also gehalten werden.</p></div>

<div id="Art.78">
<head>[Art. 78] Von erbschaft der uffstigen mit denen zu&so; der sydten.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;17.8">NürnbRef. 1479
XVII 8</quelle>]</p>
  <p>
  So vorhanden ist iemandt uß uffstigender linien, als ve&sa;tterlich oder
mütterlich anherren oder anfro&su;wen, und des abgegangen ungesche&sa;ft
vatters oder der mu&so;tter bru&so;der oder schwester, so erbend die anherren
oder anfro&su;wen vor den yetzgemelten fründen uff der sydten.</p></div>

<div id="Art.79">
<head>[Art. 79] Von erbschaft geschwistergit ainthalb, wa vettern oder bassen
sind.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;17.9">NürnbRef. 1479
XVII 9</quelle>]</p>
  <p>
  So ains verla&su;st seinen lypplichen brüder oder geschwistergit von dem
vatter allain oder von der mu&so;tter allain, und darzu&so; sins vatters oder
mu&so;ttere lypplich geschwistergit von vatter und von mu&so;tter, so erbent
die lypplichen geschwistergit ainthalb, es sye von dem vatter oder von der
mu&so;tter, vor vettern, bassen, mu&so;men oder öheim.</p></div>

<div id="Art.80">
  <head>[Art. 80] Von erbschaft zu&so; der sydten.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;17.2">NürnbRef. 1479
XVII 2</quelle>]</p>
<p>
  So yemand mit toud o&su;n gemahel, o&su;ch o&su;n lypplich eelich erben in
abstigender oder uffstigender linien abgeet und ne&sa;mand ne&sa;her
verla&su;ßt dann sines lypplichen eelichen vatters lypplichen geschwistergitt
von vatter und mu&so;tter versamptlich; oder dessgelychen seiner mu&so;tter
geschwistergit, ouch von vatter und von mu&so;tterversamptlich, so erbent
dieselben geschwistergitt des vatters und der mu&so;tter des abgestorben
gu&so;te glych, nach anzale derselben personen <pb n="Bl. 17 r"/> ie ir ains
sovil als das ander; und so aber das abgestorben verlaust sins vatters
bru&so;der oder schwester im versametlich verwandt und siner mu&so;tter
geschwistergit von dem vatter oder von der mu&so;tter allain, so erbend
dieselben des vatters versamite geschwistergitt vor der mu&so;tter
geschwistergit von ainem eltern allain. Und deßgelychen soll es des gestorben
mu&so;tter versampte geschwistergit halb gegen des vatters geschwistergit von
ainem eltern allain ouch gehalten werden.<pb n="Rau/Sydow 24"/></p></div>

<div id="Art.81">
    <head>[Art. 81]</head>
<p>Und ob das were, dz das abgestorben hinder im verliess sins vatters
geschwistergit ainthalb gesipt und siner mu&so;tter geschwistergit ouch
ainthalb gesipt, so erbent die gelych mitainander nach anzale der personen alle
verla&su;ssne hab. So aber mit des vatters oder mu&so;tter geschwistergitten
zu&so; baiden sydten ouch hievor sind brüder oder schwesterkünd, ouch von
vatter und von mu&so;tter, so erbent nach der statt recht bru&so;ders oder
schwesterkind vor vatter und mu&so;tter geschwistergitt von baider sydt.
Deßglych so erben och bru&so;ders oder schwesterkünd zu&so; ainer sydten och
vor den ietz obgemelten vatter und mu&so;tter geschwistergitt, sie syent von
baider sytt oder allain von ainer sytt.</p></div>

<div id="Art.82">
    <head>[Art. 82]</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;17.5">NürnbRef. 1479
XVII 5</quelle>]</p>
<p>
Und danach erben die fründe uf die sydten, ie die nechsten gesipten vor den,
die wytter gesipt sind, ains als vil als das ander.</p></div>

<div id="Art.83">
<head>[Art. 83] Wie banckhart und wen sie erbent.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;16.1">NürnbRef. 1479
XVI 1</quelle>]</p>
<p>
  Alle banckhart, die von verdampter gepurt geborn werden, als von vatter und
mu&so;tter, die alßdann kain ee miteinander besitzen oder haben möchten, die
söllent noch mögent zu&so; ainicher erbschaft irs vatters noch ir mu&so;tter
nit komen; ioch dürch geme&sa;cht oder testame&sa;nt wol söllent die ertzogen
werden von inen. Aber so die eltern sunst nattürliche künder usserhalb
verdampter gepurt he&sa;tten, die möchten sie durch ir gesche&sa;ft oder sunst
mit zimlicher meßigung versehen, doch unschedlich den eelichen künden an dem,
so inen durch gepürlich und nattürlich erb zu&so;staut.<pb n="Bl. 17 v"/></p></div>

<div id="Art.84">
<head>[Art. 84] We&sa;r die banckhart erbet.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;16.3">NürnbRef. 1479
XVI 3</quelle>]</p>
  <p>
  So banckhart eeliche künder hetten oder ander in der abstigenden lingen, die
erbent, inma&su;ssen und vor von den eelichen künden gesetzt ist. Und welche
banckhart ir vatter und mu&so;tter nit erbent, da söllent oüch herwiderumb
dieselben eltern ir uneeliche künder ouch nit erben, uß gelycher ursach. Von
wöllichen eltern aber die banckharten erbschaft habent, dieselben eltern mügent
ouch sie widerumb erben. Und so aber die erbschaft dess banckharten nit uff den
vatter, besonder uff die mu&so;tter zaigte und dieselb nicht in le&sa;ben
we&sa;r, und sunst ne&sa;her erben nit vor handen we&sa;rent, so gefelt alßdann
söllich erbschafft uf sin nechst gesipt erben der mu&so;tter halb. Und so aber
der banckhart kain mu&so;tter, sonder lypplich geschwistergitt he&sa;tte von
ainer mu&so;tter uf die zytt sins abgangs, so erbent dieselben geschwistergit
vor andern fründen der mu&so;tter halben, doch alles, so der fall o&su;n
gesche&sa;fft beschicht.</p></div>

<div id="Art.85">
<head>[Art. 85] Von vellen, damit die künder ir erbtail verwirckent.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;15.2">NürnbRef. 1479
XV 2</quelle>]</p>
<p>
  Durch diß nachfolgende ve&sa;lle mügent die eeliche und lypplich kund irer
ve&sa;tterlichen und mütterlichen wart und erbfalle benomen und enterbt werden
durch testament und gesche&sa;ft, also das söllich enterbung derselben personen
mitsampt siner ursach in dem testament oder gesche&sa;ft namlich gesetzt oder
bestimpt werde; und das ouch na&su;ch abgang der eltern söllich bestimpt
ursachen durch des abgegangen erben zu&so; denselben enterbten, ob die der in
abred stienden, bewyßt werden. Und sind diß die ursachen:</p>
  <p>
Zu&so;m ersten, so künder mit freveler gewaltsami ire eltern schlahen; zu&so;
dem andern, so die künder schwe&sa;r und unersamen unrecht oder fre&sa;vel an
ire eltern legen oder gen in fürne&sa;mend; zu&so; dem dritten, so die kündere
ire eltern vor gericht beschuldigent<pb n="Rau/Sydow 25"/> oder ansprechent umb
pe&sa;nlich sachen oder umb sachen lyb oder leben <pb n="Bl. 18 r"/> anrürende,
es we&sa;re dann das dieselb unta&su;tt ain schwer verhandlung wider den
römischen küng oder wider den gemainen sta&su;t und wesen der herrschaft wer
worden oder die da ketzery antre&sa;ffe; zu&so; dem vierden, so die künder mit
gift oder in ander wyße sich understünden, das leben irer eltern abzestelen;
zu&so; dem fünften, so die künder sich understanden hetten zu&so; vermischen
oder zu&so; beschlauffen ir stiefmütter, irs lypplichen vatters eelich
hüsfrowen; zu&so; dem sechsten, so die söne sich nit wollen verpflichten noch
burge werden für ir eltern, so die in unzimlichen sorglichen gefengknussen
begriffen sind, und diser vale berürt nit die töchtern, nachdem und die
tochtern nit sollen bürg werden; zu&so; dem sibenden, so die künder verbietend
iren eltern gepürlich testament oder gesche&sa;ft zu&so; thu&so;n, so doch
söllich gesche&sa;ft oder testament geschicht uß vernünftigen ursachen von aim
gericht darfür geachtet und erke&sa;nnt; z&so;u dem achtenden, ob der so&su;n
ain offner zo&su;berer oder lotter we&sa;r oder mit vergiftnuß umbgienge;
zu&so; dem neünden, wann die tochter ain unkünsch le&sa;ben und we&sa;sen
ußerwelt, so doch der vatter sie nach sim vermügen wolt zu&so; der ee bestattet
ha&su;n vor den fünf und zwaintzig ia&su;ren; zu&so; dem zehenden, ob der
vatter sinnlo&su;ss wurd und im dann die künde, so sie ioch rechtlich
ersu&so;cht werden, narung oder notturftig artzny verzyhent zu&so; raichen, als
dann erbent die nechsten fründe, die sich söllicher pfle&sa;g underwindent;
zu&so; dem ailften, so der vatter ain crist ist und die künd ke&sa;tzer
sind.</p></div>

<div id="Art.86">
<head>[Art. 86] We&sa;r erbt, der soll bezallen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;15.3">NürnbRef. 1479
XV 3</quelle>]</p>
<p>
  We&sa;r sich ains erbs annimpt, der soll ouch bezalen alle schuld deß, den er
erben will, ob ioch der schülde vil mer ist, dann das erb ertragen mag. Darumb
so mag sich ain yetlicher bede&sa;ncken, ob er erben wölle; dann man mag
ne&sa;man zwingen, das er sich erbes anne&sa;me. Doch so setzen wir, alß ouch
das die geschribne recht inhaltend: ob ainer ain erbschaft verdacht he&sa;tte
der schüld halben, also das er besorgte, ir möchte mer sein, dann das erb
we&sa;rt we&sa;re, will er dann sicher sein, das er nit mer bezalen bedörf,
dann das erb ertragt, so soll er, ee und dann er sich des erbes underzücht, ain
<pb n="Rau/Sydow 26"/> inventari machen, das ist geschrift, die da inhalt alles
des, so in der erbschaft ist. Also er soll begeren an ainen amptman, das er im
zu&so;ge&sa;be zwen richtere, und vor denselben soll er mit kuntschaft
la&su;ssen beschryben <pb n="Bl. 19 r"/> alle hab, es sye ligends oder varends 
von stuck zu&so; stucken, nichtzit hindangesetzt, und soll ain zedel desselben
inventaris gelichtergit antwürten zu&so; legen hinder ain gericht, damit alle
geverde verhüt werde. Ist dann der schuld mer, also das die erbschaft nit
gnu&so;g ist, so wirdt er nit schuldig, ichtzit von dem seinen an die schüld
zu&so; geben; ist aber etwas überigs, das ist sein als des rechten erbens. Ob
er aber geverlich etwas von dem erb enthielte und nit uffschriben liesse, so
soll er zu&so; ainer strauff verfallen sein, alle schulden ußzu&so;richten, ob
er ioch ain inventari gemacht hette, alles ungefa&su;rlich.</p></div>

<div id="Art.88">
<head>[Art. 88] Von hyrat der künder hinder iren eltern.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;12.2">NürnbRef. 1479
XII 2</quelle>]</p>
<p>
  So künd, die in versenhung irer lyplichen eltern, vatter oder mu&so;tter, an
oder enny, unbestatt ir eltern halb weren, sich selbs hinder inen verhyraten
oder zu&so;r ee gryffend, vor und ee sie dann fünf und zwaintzig ia&su;r alt
werdent, so söllend dieselben ire eltern, vatter oder mu&so;tter, in irem leben
nicht schuldig sein, inen ainichen zu&so;schatz oder hyratgu&so;t zu&so; geben;
und so es aber zu&so; fe&sa;llen ke&sa;me, so söllent nichtzit destminder die
andern geschwistergitt und miterben ir yngenomen zu&so;sche&sa;tz und
verglichigung der erla&su;ssen erbschaft in we&sa;rfen. Oüch mügent ire eltern
sie deßhalb in iren gesche&sa;ften nit enterben, sonder sie sind schuldig
nichtz destminder, sie erplich zu&so;zela&su;ssen, es we&sa;re dann, daz sie
söllichs sust mit anderer handlung verwirckt hetten uff mainung ains besondern
gesetztes davon begriffen.</p></div>

<div id="Art.89">
  <head>[Art. 89]</head>
<p>
  So aber die künd kommend über die fünf und zwaintzig ia&su;re irs alters und
verhyrand sich eelich und sonder gegen erbern personen, so syen ire eltern
schüldig, inen zimlich zu&so;gelt zu&so; geben. Und wa sie sich des selbs nit
verainen mögend, so soll das sta&su;n zu&so; erkantnuß vogtz und gerichtz.<pb n="Bl. 19 v"/></p></div>

<div id="Art.90">
<head>[Art. 90] Von fürmünderschaft.</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;17.7">NürnbRef.
1479 XVII 7</quelle>]</p>
<p>
  Item wa da sind wäyssen, die weder vatter noch mu&so;tter ha&su;nd,
deßgelychen wa da we&sa;rend sinnlo&su;ss, to&su;ren, ouch die da mönig sind,
zu&so; latein mentecaptos genant, darzu&so; touben, ungehörden oder stummen,
ouch die, so beladen we&sa;rend mit öwiger kranckhait als bettrißen, so
die all nit völlige vernunft habent, ir sach zu&so; handeln, da söllent
die nechsten erbfründe o&su;n vertziehen by verlierung irs erbs wertikait
für ain gericht kommen, und umb furminderschaft bitten; und so die von
aim gericht erwölt, söllent sie beschickt und mit gelübdt beladen
werden, sölliche pflegnuss mit gantzen trüwen in ußgeben und ynnemen
zu&so; thu&so;n, als sie dann dem allmechtigen gott, ouch vor aim gericht,
so sie deß erfordert werden, erbere rechnung thu&so;n wollen. Und im
anfange der pflegnuß söllend die fürmünder mit kuntschaft ain inventari
in bywesen ains oder zwayer vom gericht darzu&so; verordnet machen, damit
man ain wissen hab, was vor handen sye. Es söllent ouch die fürmünder
von söllicher irer fürmünderschaft nit absta&su;n dürch trang oder begeren
deren, den sie zu&so;verordnet sind, sonder allain, so die formünder
vermainend, daz sie uß billichen ursachen irer pflegnuß erla&su;ssen
werden, so soll das sta&su;n zu&so; erme&sa;ssung ains vogts und gerichtz.
Und wöllen heruff ernstlich gebietende, daz furterhin yedes iäre von
unserm vogt zu&so; Tüwingen uff ain genanten tag all obbestimpt formünder
für ain gericht beschaiden und erfordert werden, ir
<pb n="Rau/Sydow 27"/>
pflegnuß erbere rechnung zu&so; thu&so;n. Und soll alßdann daß remanet
yedes pflegers insonder in ain gemain bu&so;ch darzu&so; geordnet
uffgeschriben werden.</p></div>

<div id="Art.91">
  <head>[Art. 91]</head>
<p>
  Ob ouch söllich verordnet furmünder und pfleger ir fürmünderschaft nit
recht und redlich, sonder etwas gefa&su;rlichs übten, dieselben söllent
nach fürbra&su;chten dingen und nach erkantnuß des rechten gestra&su;ft, und
darzu&so; den schaden deßhalb oder damit zu&so;gefügt zu&so; widerlegen
verbunden und pflichtig sein. Und obwol ain pfleger für sich selber
obgemelter gestalt nit mißhandelt, aber dürch versa&su;mnuß siner
verpflicht verhe&sa;ngt und gedüldt er es von sim mitpfleger, so sindt sie
mitainander zu&so; glycher <pb n="Bl. 20 r"/> widerlegung und
schaden verbunden. Es soll noch mag ouch kain fürminder koufen söllich
hab oder gütter deren, der fürminder er ist, in der zytt siner
furminderschaft, weder durch sich selbs noch durch ander mittelpersonen,
es werde im dann vom vogt und gericht wissentlich vergöndt.</p></div>

<div id="Art.92">
      <head>[Art. 92]</head>
<p>
By söllicher verpflegnuß soll ouch verstanden werden die gyderer und
vertönere, in latein prodigos genant, also wa der man ain gyder we&sa;re,
der sin gu&so;te unzimlich verschwendet oder zu&so; unnutz verta&se;te. Wa
sich das erfindet, so soll alßdann dem mane vor gericht der gewalte
genommen werden und offenlich verbott gesche&sa;nhen, damit mengclich
versta&su;n mag, daz er fürbaß nit macht haut sines gu&so;tz zu&so; verendern,
und soll der gewalt der fro&su;wen gegeben werden, die dann mitsampt ainem
pfleger, der ir ouch zu&so;geben und zu&so;geordnet werden soll, das gu&so;te
bewaren, ußgeben und inne&sa;men, koufen und verkoufen, verendern und
bruwchen, wie sie bedunckt nütz und gu&so;t sein, so lang und vil, biß ain
gericht uß redlichen ursachen beduchte, daz man das gu&so;te dem man wol
getruwen möchte. Was ouch der man, so er also wie vor entsetzt wirt, des
gu&so;tz verendert oder mit dem gu&so;tte hantiert, soll alles kraftlo&su;ß
sin und der fro&su;wen und künden ainichen schaden gebe&sa;ren. Und ob der
man sich wider söllich verpflegnuß fre&sa;ffenlich setzen oder handeln
wurde, so soll er darzu&so; mit gefengknuß, wie sich der sach nach gepürt,
gestra&su;fft werden.</p></div>

<div id="Art.93">
  <head>[Art. 93]</head>
<p>
  Und söllent all pfleger obgemelt kain ligend gu&so;t verendern, verkoffen
oder sust treffenlich sachen handeln, daran sonder gewin oder verlust
gelegen ist, dann mit ra&su;tt und gehaiß vogtz und gerichtz; und ob daß
nit beschech und den verpflegten schaden darvon ervolgte, so sol
derselbig contract kraftlöß und von onwirden sin.</p></div>

<div id="Art.94">
  <head>[Art. 94]</head>
<p>
  Und ob ain verpflegnuß groß und mit vil gescheften beladen were, damit
dann ain pfleger dester zu&so; gro&se;sserm flyß verbunden sy, so soll im
ain zimlich belonung nach gestalt ieder sach von vogt und gericht
gescho&se;pft werden; dann ain ieder arbaiter sinß lonß wirdig ist.<pb n="Bl. 20 v"/></p></div>

<div id="Art.95">
  <head>[Art. 95]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.21">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 21-22</quelle>]</p>
  <p>
Item die sigler, den der stat secret befolhen ist, sollend fürohin flyssig
uffmercken haben uff die, so iren wybern und künden ire güttere
unnotturftigklich oder umb üpigs oder unnotturftigs vertu&so;ns willen mit
gülten, zinßen, versetzen oder in ander wege beschwe&sa;rent oder sünst
verkoufent, vertuschent oder vermertzlent; also wa sie bedunckt mu&so;ttwillig
oder unnotturftig handlung, die zu&so; schaden dienen mag inen, iren wybern
oder künden, da söllent sie hinder vogt und gericht, und o&su;n iren sondern
befe&sa;lch nit siglen, sonder das anbringen und nach irem beschaid handeln.
Und söllent die sigler von aim uffgetruckten sigel und secret ne&sa;men ain
schilling, und von <pb n="Rau/Sydow 28"/> der stat gemain anhangendem sigel dry
schilling, wie dann das von alter ouch brucht ist worden.</p></div>

<div id="Art.96">
      <head>[Art. 96]</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.24">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs.
24</quelle>]</p>
      <p>Item bißher sind vil bößer sachen gescheen durch etlich, die unsern
stattschrybere diser unser statt und der statt insigele geflohen und by andern
schrybern geschriben, ouch ander dann der statt siglere zu&so; besigeln
gebetten haben; und insonder so ha&su;nd etlich ire gütter under diser unser
stat insigel haft gemacht und die darnach aber für ledig unverkümbert
verschriben, und dieselben briefe ettwan by andern schrybern gemacht, ouch mit
andern insigeln dann mit der statt insigel besigelt und erber lüte damit
beschalckt und betrogen. Söllichs als ain untra&se;gelich bo&su;ßhait, falsch
und betruge fürzekomen und abzestricken, setzen, ordnen und wöllent wir, das
fürohin alle brief, und besonder ligende gütere mit versatzung oder sunst in
ainichen weg berürende, sollent by unserm statschrybere diser unser statt
gemacht und mit der stat secret insigele oder mit deß amtmans insigel besigelt
werden. Der statt siglere söllent ouch nichtzit sigeln dann das vom
statschrybere ußgeet. So müssent die aubenthürer, so mit obgemeltem betrug und
valsche umbge&sa;nd, den schryber und die siglere, die der ding acht haben
söllent, entsitzen. Und wöllicher briefe nach verkindung <pb n="Bl. 21 r"/>
diser unser ordnung und willes anders ußgeen wirdt, der soll von unwirden sein,
und daruff nichtz gericht, geurtailt, gehalten und der überfarer diser unser
ordnung und gepots darzu&so;, wie sich gepürt, gestra&su;fft werden. Und für
diewyle unser bürger diser unser statt Tuwingen in obgemelter wyße zu&so;
unserm statschryber verbunden sein söllen, so ist ouch dagegen unser will und
mainung, das unser statschryber unser arm lütte mit dem schryberlon zimlich
halte und nit bedyr; daruff ouch die siglere ir achtung haben und, so es sie
bedunckt no&su;tt sin oder von aim taile dess zu&so; thu&so;n erfordert werden,
söllent sie mit schöpfung und taxierunge billicher belonung darein zu&so;
gryffen gu&so;t macht haben, und soll es von baiden tailen daby
belyben.</p></div>

<div id="Art.97">
  <head>[Art. 97]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.25">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 25</quelle>]</p>
<p>
  Item bissher sind vil güttere in zwingen und be&sa;nnen diser unser stat
Tüwingen gelegen uns und gemainer stat nit zu&so; clainem nachtaile und
schaden, mit zinssen und gülten, der gar vil gegeben werden lütten ußerhalb
unser herrschaft gesessen, für sturen, schatzungen und ander beschwerungen
verschriben, haut beschwe&sa;rt und beladen werden und wurdent furo mer und
wytter beschwe&sa;rt, wa hierin nit fürsehung besche&sa;che. Söllichs
fürzekomen und abzestricken  setzen, ordnen und wollen wir, das fürohin zinß
und gülten in unser stat Tuwingen für sturen, schatzungen und ander
beschwe&sa;rden nicht söllent verkouft noch ainicher brief darumb gemacht noch
versigelt werden. Wir wollend ouch hie zu&so; Tuwingen	zinse und gülten
dergestalt nit mer verkoüfen noch geben la&su;ssen; dann söltent die füruß also
wie bißher verkoüft werden, so ke&sa;m es bald darzu&so;, das ne&sa;mand kain
aigen oder zinßfry gu&so;te hie zu&so; Tuwingen funde, und das sie ouch der
güttere vor beschwe&sa;rden der zinß niemandt betragen möchte; dardurch sie
zu&so; grossem unbuw kommen und e&sa;gerden werden möchtent.</p></div>

<div id="Art.98">
  <head>[Art. 98]</head>
<p>
  Item so sind auch bisher vil güttere von unsern burgern diser unser statt
gegen ußlütten verkoüft worden, und damit und uß unflyße <pb n="Bl. 21 v"/> der
stursetzer usser der stur komen, welliches dann uns und unser stat zu&so;
schaden gedient und nit zu&so; erlyden ist; demna&su;ch setzen, ordnen und
wöllen wir : Ob yemandt ain gu&so;te in unsern zwingen und be&sa;nnen zu&so;
Tuwingen gegen aim ußman verkoufte, so soll der verköffer on vertzüg <pb n="Rau/Sydow 29"/>
söllichs der statt rechnern zu&so; wissen thu&so;n.
Dieselben rechner söllent dann söllichen verkoüf uffzaichnen, damit die
stursetzer der nechstkunftigen sture wissen den innhaber des gu&so;tz, wie sich
gepurt, mit sturen zu&so; beladen. Und ob der verköffere an dem, das er sinen
verkouf den rechnern verkunden soll, sumig we&sa;re und söllichs uns und der
statt zu&so; schaden dienen wurde, so soll der verköufer söllichen schaden
ußzu&so;richten verbunden sin, und darzu&so; umb sin ungehorsami gestra&su;fft
werden. Und so wir aber wol erkennen, das es gemainer unser statt Tuwingen 
abprüch und schaden ist, wann vile der gutter ußer unser burger hand koment,
sonder nutzer und besser ist, daz sie die inhaben und niessen etc., söllichs
angesehen so gebent wir hier in unser statt Tuwingen kunftigclich diß fryhait:
wann ain gu&so;te in Tuwinger ban gelegen gegen aim ußman verkouft wirdt, so
soll es, vor und ee fünf ia&su;r verschinen sind, kain ste&sa;tter koüf sin und
haissen; sonder ke&sa;me ain yngesessner burger in mitler zytte, der verkofften
gu&so;tz begerte, so soll im der köffere schuldig sin, umb sin koufsumm söllich
gu&so;te wider zu&so; lesen zu&so; geben, on widerrede. Und ob in söllicher
zytte besserung des gu&so;tz vom ersten köffere besche&sa;hen we&sa;re, so soll
die der bürger zu&so;sampt der houbtsumen schuldig sin och zu widerlegen, nach
erberer lute erkennen.</p></div>

<div id="Art.99">
  <head>[Art. 99]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.27">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 27-28</quelle>]</p>
<p>
  Item nachdem bißher vil unendlichs lichtfertigs volcks von allen landen in
diser unser statt getzogen und komen ist, und nu dasselb uns und gemainer stat
vil nachtails und beschwe&sa;rd gebra&su;cht haut, in vil weg unnott zu&so;
erzellen, ha&su;nd wir geda&su;cht, dasselb durch gepurlich mittel fürzekomen,
und darumb geordnet und gesetzt, daz furohin kain person in diser unser statt
Tuwingen zu&so; burger sölle uffgenomen werden, sie habe dann irs manrechten
gu&so;t brief und sigele. Die söllend <pb n="Bl. 22 r"/> behalten werden in der
stat behaltnuß, uff das, ob ainer hiena&su;ch wider hinußziehen wölte, das man
wissen möge, was er mit im hereingebra&su;cht hab, und ine ouch nach demselben,
und nachdem er sich syther gehalten haut, mit ainem manrechten, ob er des
begern wurde, wider wisse abzefertigen. Es soll ouch zum andern darumb
gescheen, das man wissen möge, warfur ain ieder ze halten und warzu&so; er nutz
und ze bruwchen sye.</p></div>

<div id="Art.100">
  <head>[Art. 100]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.29">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 29</quelle>]</p>
<p>
  Item wöllicher furohin in unser statt Tuwingen zu&so; aim burger ufgenomen
wirdt, der soll geloben und ain aid schweren zu&so; got und sin hailigen : uns
und unsern erben truw und hold ze sinde, und diser unser statt nütze und fromen
ze schaffen und schaden ze warnen und ze wenden, nach sim besten vermögen; und
darzu&so; uns unsern amptluten und der oberkait diser unser statt und iren
gebotten und verpotten	gehorsam und gewertig zu&so; sind; und nit von hinen ze
ziehen noch sich diser unser statt zu&so; empfrömbden, er habe dann das
burgerrecht zu&so;vor unserm amptman und der stat rechnern abkundt, und der
statt ain guldin zu&so; abzuge bezalt, und mengclich, dem er zu&so;thund ist,
entricht oder benugig gemacht; und ob er mit iemanden under den stabe diser
unser statt Tuwingen gehörig ze tu&so;nd he&sa;tte, warumb das we&sa;re,
söllichs daselbst mit recht ußzerichten und by dem selben rechten zu&so;
belyben, er wölti sich dann davon beruffen; das mag und soll er thu&so;n lut
und inhalte der ordnung von uns gemacht, ußgeschriben und verkündt; alles
getruwlich und ungevarlich.</p></div>

<div id="Art.101">
      <head>[Art. 101]</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.30">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs.
30</quelle>]</p>
      <p>
Item wöllicher also zu&so; aim burger ufgenomen wirdt, der soll der bennanten
unser statt umb das burgrecht von stunden an o&su;ne verzug, vor und ee er
ynsitzt, geben ain guldin, und das burgerrecht, wann er darnach wider hinweg
ziehen will, mit aim guldin, den er ouch bar bezalen soll, uffgeben, wie
obsteet. Doch mögent vogt und gerichte im anne&sa;men und abzug ains burgers
zu&so; zytten uß redlichen vernunftigen ursachen dispensieren und myndern dann
obsteet oder gar nichtz ne&sa;men. Wöllicher <pb n="Rau/Sydow 30"/> ouch
furohin von Tuwingen ziehen will, der soll der statt geben zu&so; abzu&so;ge
ain guldin, unangesehen ob er das burgerrecht ererpt oder erkouft habe. Und ob
er vor diser unser ordnung und satzung ain burgere <pb n="Bl. 22 v"/> daselbs
gewesen we&sa;re, das soll inn darvor ouch nicht schirmen.</p></div>

<div id="Art.102">
  <head>[Art. 102]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.32">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 32</quelle>]</p>
<p>
  Item wytter habent wir geordnet und gesetzt: wöllicher hie zu&so; Tuwingen
gesessen lutt uffhellt, hoffet, oder herberget, die den burgeraide obgeschriben
nit getan ha&su;nd, derselb soll von ieder persone, die er also enthalten haut,
geben ain pfund he&sa;ller zu&so; pe&sa;ne. Denn es wonend vil lute hie zu&so;
Tuwingen, die uns und derselben unser statt weder gelopt noch geschworn
ha&su;nd, daruß, wa es nit furkomen wurde, möchte vil unra&su;tz erwachsen. Es
ist ouch ain ursach, das gepott und verbott, so zu&so; zytten von unsern und
der benanten unser statt wegen gesche&sa;ent, verachtent werdent, das uns und
obgemelter unser statt	nit tre&sa;glich noch ze dulden ist. Hierumb so
verschaffent und wöllent wir, das unser vogt zu&so; Tuwingen alle menschen
daselbs wonende, derhalb man nit ain cla&su;r gruntlich wissen haut, das sie ir
manrecht und uns wie obsta&su;t gelopt und geschworn habent, rechtvertigen und
allen mangel, der deshalb an inen erfunden wirdt, erstatten und erfollen sölle,
wie sich lüt der ordnung gepurt.</p></div>

<div id="Art.103">
  <head>[Art. 103]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.34">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 34</quelle>]</p>
<p>
  Item als ainem ieden amptman zu&so;steet, sinen undertha&su;nen uff ir bitte,
die von iren glo&su;bigen, das ist von denen, die inen umb schulden getruwet,
geloupt und gebaitet ha&su;nd, angefochten, genött oder geschediget werden
wollen, mit gutlicher teding furstande und uffenthaltunge ze thu&so;nde und
wytter zug und zile zu&so; erlangen: also gepurt sich ouch den underthanen,
denen tedingen, vom amptman gemacht, ze leben und nachzekomen und die gutlich
zu&so; volstrecken. So aber dasselb von vil undertha&su;nen oft verachtet und
nit gehalten wirdt, und dasselbig ouch nit mag erlitten werden, so habent wir
geordnet und gesetzt : wöllicher sich furohin ain amptman und gericht
samentlich oder sonderlich ichtzit betedingen laust und der teding nit lept und
gnu&so;g tu&so;t, der soll darumb mit ve&sa;ncknuß nach gstalt der sache
gestra&su;fft werden, und nutzit destminder schuldig sein, sinem glöubigen die
underpfande im haft volgen zu&so; laussen und ze rummen, glycher wyße als ob er
die nach diser unser stat Tuwingen <pb n="Bl. 23 r"/> recht, herkomen und
gewonhait  erlangt und erfolgt hette. Ob aber der glo&su;big umb sin schülde
kain underpfand hette, so soll der schüldner, der die teding nit helt, im geben
vergangne pfand, die er tryben und tragen und daruf er siner schülde wol
bekomen möge; und soll wytter kains pfendens, uffruffens, vertedingens,
verkundens noch ußbiettens bedörfen noch no&su;tt sein kains wegs, damit die
gloubigen mu&so;ttwilliges umtrybens und uffzugs überhaben werden; doch
hierinne unserm amptmann sin te&sa;dingpfe&sa;nning vorbehalten. Und diewyle
uss der notturft furohin söllich tedingen fur vergessen in ain bu&so;ch
geschriben werden mussent, so soll unser amptman dasselb ynschriben thu&so;n,
und darumb von yedem taile zwen pfe&sa;nning ne&sa;men. Wir setzen und ordnen
och: daß iemant dem andern um ainich geporgt oder u&se;stendig spilgelt noch
afterwett, och so iemant dem andern wissenlich zu&so; dem spil lychet, köff
oder ander derglych contract deßhalb machet, nichtzig darumb pflichtig noch
schuldig sy.<pb n="Rau/Sydow 31"/></p></div>

<div id="Art.104">
      <head>[Art. 104]</head>
      <p>
Item wir wöllent ouch, das lidlon oder gelihen gelte mit der bezalung vortail
hab, anderst dann we&sa;r die schulde sunst herkomen, namlich: so unser amptman
von den gloübigen lidlons oder gelihens geltz angelangt wirt, soll er den
schuldner darzu&so; halten, das er dem, so er in obgemelter wyße schuldig ist,
das gelte o&su;n verzug ge&sa;be oder sovil pfand, die er tryben und tragen
mag, soverr die vor handen sind, daruff er dess geltz wol bekomen möge.
Deßglych sol es och gehalten werden, wa ainer um par gelt zu&so;sagte zu&so;
koffen. Unn mag man pfand um sollich obgemelt schulden onvertedingt
umschlachen.</p></div>

<div id="Art.105">
  <head>[Art. 105]</head><p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.35">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs.
35</quelle>]</p>
<p>
  Item bißher ist gewonhait und der bruwch zu&so; Tuwingen gewesen: wann uff
yemands gu&so;te clagen und verbotte gescheen sind, so ist anfangs und vor
allen menschen der erst verbieter und darnach der ander und also fur und fur 
ainer nach dem andern ußgericht worden, als wytt das gu&so;t ha&su;t mögen
raichen und dienen, und ha&su;nt die andern, die villicht mit beßerer
gerechtigkait, uß unwissenhait söllichs verbietens des gu&so;tz, hernach komen
und by den letsten gewesen sind, gantz mussen mangeln und galt ußgeen. So aber
dasselb ganz unglych und der vernunft und billichait nit geme&sa;ß ist, so ist
von uns geordnet und gesetzt : Wann furohin ain söllicher unfale uff iemanden
oder iemands gu&so;te felt, das man daruf clagen und verbieten lassen wirdt,
das dann von unserm ambtman daselbs alle cle&sa;ger und verbieter aigentlich
uffgeschriben, und zu&so;letst, wann zwen monat vom anfang der verbietunge <pb n="Bl. 23 v"/>
verschynent, yedem gegeben werden sölle nach anzale siner
schuld, als wytt das gu&so;t raichen mag unangesehen das ainer der erst, der
ander, der mittel oder der letzst verbieter ist gewesen, doch uns, unsern erben
und nachkomen unser oberkaite hierin vorbehalten. Und ob yemands sondere
gerechtigkait zu&so; söllichem gu&so;t hette uß verschribungen oder sunst als
von schulden wegen darumb underpfand haft we&sa;rent, ouch umb hüsszinsse,
lidlon geurtailt und ander dergelych gefryet sachen, dem soll hiedurch sin
rechtens nichtz benomen sin noch werden. Und soll yeder cleger oder verbieter
dem amptman geben zwen pfenning, sich inzu&so;schryben. Und sollent die cläger
nach verschinung der zwayen monetten irem verbott in aim monat nest darnach mit
verkündung unn verer gerichtzu&se;bung nachkommen ungevarlich.</p></div>

<div id="Art.106">
  <head>[Art. 106]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.36">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 36</quelle>]</p>
<p>
  Item te&sa;glich wirt erfunden, das vil unnutzer lychtfertiger lute, die sich
selb und ire kunder in verderben richtent, erber lute anstossent, umb das ir
betriegent und darnach ußtretend und vermainent, dann wider ynzekomen, wann sie
wöllent; so nun söllichs nit mag noch soll gelitten werden, und ouch unser
mainung und will ist, das der burgeraide obgeschriben nit allein binden sölle
die, so füro zu&so; Tuwingen burger und söllichen aide schweren werden, sonder
ouch die, so vorma&su;ls daselbs burger gewesen und noch sind, und denn derselb
aide under anderm inhelt, das ne&sa;mand sich dieser stat empfrömbden noch von
hinnen ziehen sölle, er habe dann sin schulden entricht oder benugig gemacht,
so ordnen, setzen und wöllen wir : Wöllicher hinfur dergestalt ußtritt, o&su;ne
gunden und erlouben der oberkait, der soll wider sin aide getha&su;n, sin
manrecht verwirckt und sin burgerrecht verloren haben: und wa er ergriffen
wirdt, angenomen und darumb an sim lybe, wie sich nach gestalt der Sachen
gepurt, gestra&su;fft werden. Wöllicher aber von ungehorsami wegen ußtritt, der
soll in die alten <pb n="Rau/Sydow 32"/> schweren strauff gefallen sin und ouch
sin ere und manrecht verloren haben, und darumb mit im furgenomen und gehandelt
werden, als sich nach unserm willen und verschaffen wirdt gepuren.</p></div>

<div id="Art.107">
  <head>[Art. 107]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.37">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 37</quelle>]</p>
  <p>
Item so ist ouch oft und dick erfunden und offentlich an den tag komen, das
etlich ire guttere fur fry ledig unverkumbert aigen verschriben habent, die
doch darvor andern gultbar und haft gewesen sind; wann aber söllich boßhait,
betrüge und valsche nit mag noch soll gestattet werden, so ist von uns darwider
gesetzt und geordnet: Wöllicher hinfur in söllicher bo&su;ßhait und trug
erfunden wirt, der soll erlo&su;ß und umb sin manrecht komen sin, und darumb an
sinem lyb oder leben, wie sich nach gestalt siner handlung gepurt,
gestra&su;fft werden. Doch söllent hieby vermaint werden, ob ain biderman uß
unwissenhait und mit ainchen gefe&sa;rden im verkoufen on betrug etwas
vergesse; dann der allain, so er sich deß uf sin beturunge mit dem aide
purgiert, ain widerlegunge nach erkantnuß des rechten schuldig sein
soll.</p></div>

<div id="Art.108">
  <head>[Art. 108]</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.38">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs.
38</quelle>]</p>
<p>
  Item wellicher ain ligend gu&so;t verkouft borgs uff zil zu&so; bezalen, dem
soll, wie es vorma&su;ls ouch gewesen und von alter herkomen ist, dasselb
gu&so;te umb sin bekantlich koufsumen und schulde vor mengclichem, vor
söllichem koufe uf demselben gu&so;te nichtzit noch ainich gerechtigkait daran
oder darzu&so; habend, nach diser unser stat Tuwingen  bruwch und herkomen haft
sin, allediewyl im desselben koufgeltz ichtzit unvergolten ußstet. Und ob
söllichs im koufe nit beredt we&sa;re, dannocht soll es lütt diser unser
satzunge gehalten werden. We&sa;re aber oder wurd in ainichem koufe lutter
abgeredt und beschlossen, dz das verkouft gu&so;te umb die koufsume nit sölte
haft sin, so soll dasselbig geding, so sunst nichtz darwider ist, in creften
belyben, angesehen das sich ain ieder sins rechten begeben und verzyhen mag,
und das ouch dem, der ain ding willigclich und o&su;n no&su;tt tu&so;t, nit
unrecht geschieht.</p></div>

<div id="Art.109">
  <head>[Art. 109]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.39">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 39</quelle>]</p>
<p>
Item wöllicher umb yemanden ichtzit borgs kouft ligends oder varends, der soll
dem verköufere uff sin begere ain benugen umb die koufsumma thu&so;n, es werde
bedingt oder nit bedingt, ußgenomen so der verköufere sich dess willigclich
verzycht oder das nachla&su;ßt. </p>
  <p>
  Item so ein ussman alhie zu&so; Tuwingen mit koufen oder sust in ander weg
etwas schulden machet und die nit guttlich bezallt, und so derselbig ussmann
und schuldner nachgends alhie zu&so; Tuwingen ergriffen und der amptmann darümb
angerufft wurdet umb hilf zu&so; bezallung, so hat der amptmann macht, den
ussmann in haftung antzu&so;nëmen und im zu&so; gebietten, nit von Tuwingenn
zu&so; komen, er hab dan die schuld, hie zu&so; Tuwingen gemacht, zu&so;vor
bezallt, oder sin widerparthy deshalben claglouß und benu&se;gig gemacht.<pb n="Bl. 24 v"/></p></div>

<div id="Art.110">
  <head>[Art. 110]</head>
<p>
Item wann ain kleger ain schulde in recht hie zu&so; Tuwingen soverr erklegt,
das im der antwürter die schuld zu&so; gelten pflichtig wirdt, und darumb nit
verzilt ist, will sin dann der cleger nit emberen, so soll in der antwurter
unverzug mit gelt ußrichten; wa er aber nit gelt hette, so soll er dem kleger
pfand geben, die des drittails besser sind dann die schulde. Dieselben pfand
mag alßdann der cle&sa;ger von stund an umbtragen und verganten laussen nach
der stat rechte.</p></div>

<div id="Art.111">
  <head>[Art. 111]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.40">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 40</quelle>]</p>
<p>
  Item wöllicher hie zu&so; Tuwingen ain huße besteet gar oder ains tails oder
ichtzit darin, als laden oder anders, der soll zu&so; halbem ia&su;r halben
zins ze geben verfallen <pb n="Rau/Sydow 33"/> und schuldig sin, den zu&so;
bezalen, sin hüssherre wolle im dann den mit gu&so;tem willen lenger ansteen
lassen. Was ouch yemands in ain hüße oder laden etc. von im bestanden bringt,
das alles gemainlich und sonderlich, nichtz ußgenomen, soll dem hußherren umb
sin hußzinsse vor mengclichem haft sin; er mag ouch das alles umb sin hußzinße
darin behalten. Und ob yemands ichtzit uß sinem hußzinße te&sa;tt vere&sa;ndern
on wissen und willen des hußherren, der sins hußzinße dannocht nit entricht
we&sa;re, der soll schynberlich darumb gestra&su;fft werden, nach erkantnuß
vogts und gerichtz.</p></div>

<div id="Art.112">
      <head>[Art. 112]</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="&nuernbref_1479;&fs;35.23">NürnbRef.
1479 XXXV 23</quelle>]</p>
<p>
Item wöllicher ainem ain huß oder laden abbesta&su;t, und er will das ia&su;r
uß nit darin belyben, so soll der hußherr nit verbunden sin, ainen andern
hußwirt ufzu&so;nemen, er wölte es dann gern thu&so;n, sonder ist er des
hußzinß zu&so; dem we&sa;rtig, der im abbestanden ha&su;t. We&sa;r aber, ob der
aigenman das huß da&su;rzwischen verkoufte, daran soll in der hußwirt nit
hindern; doch so soll der aigenman demselben hußwirt ain andere herberg, die im
gnu&so;g ist, mutten, nach erkanntnuß ains gerichtz, oder aber nach anzale zinß
ne&sa;men, weders der hußwirt will. Und welchen ain behusung ankommet, es sy
durch koff, erbschaft oder sust durch ainen gerechten tittel, so söllent
darzu&so; gehörn und volgen : prunnenketten, aymer, prunnensail, kornsail,
schluch, ligerlig, mitsampt allem dem, das wid und nagel höbt, es werd dann
deßhalb mit sondern Worten etwaß ußgenomen und verdingt.<pb n="Bl. 25 r"/></p></div>

<div id="Art.113">
  <head>[Art. 113]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.41">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 41</quelle>]</p>
<p>
  Item furo habent wir gesetzt und geordnet: Wöllicher hie zu&so; Tuwingen
sin schulden nit hab zu&so; bezalen mit gelt oder pfanden oder sin kunder
oder wyb la&su;sst na&su;ch bro&su;tt ga&su;n, daz derselb nit sölle zu&so;m
wyn
geen, weder fyrtag noch werchtag, ußgenomen hochzittlich schenckinen
siner nechsten frunde. Wirdt er aber by dem wyn ergriffen, so soll er
von stunden an in fe&sa;ngknuß gelegt und allain mit wasser und bro&su;tte
uf benugen des amptmans darin gespyßet werden. Und hieruff gebieten wir
allen statknechten, pitteln, wynziehern, underköffern, kornmessern,
wächtern, schitzen, allen gemainlich und sonderlich by gelüpdten und
aiden, uns und zu&so; iren diensten getha&su;n, ain flyssig uffsehen uf die
ding ze haben; und wa sie ain söllichen by dem wyn oder by spilen,
darzu&so; er ouch verwandt sye, findent oder erfarent gewesen sin, den
obgemelter maußen anzu&so;ne&sa;men und in fengknuß zu&so; legen oder den
unserm vogt zu&so; antwurten. Und wirt der amptman von ains söllichen
wegen, der nit zu&so; bezalen haut, von sinen glöubigern, das ist von dem,
dem er gelten soll, angerufft, ine in fengknuß zu&so; legen, so soll der
amptman das selbig thu&so;n, uff des glöubigen costen, der dem gefangnen
zimlich liferung soll geben, nach beschaid des amptmans; doch dem
amptman vorbehalten macht und gewalte, ain schuldner uß vernunftigen
redlichen ursachen hie vor ze fristen.</p></div>

<div id="Art.114">
<head>[Art. 114] Von appellieren.</head>
<p>
  So ain parthy mit ainer urtaile vermaint beschwert zu&so; sind und wölte
sich davon berufen, so soll es damit gehalten werden, wie das unser
ordnung des hoffgerichtz inhalt.</p></div>

<div id="Art.115">
      <head>[Art. 115]</head>
<p>
Aber nachdem bißher der bruwch diser unser stat Tuwingen nit gewesen
ist, das man von aim undergange geappelliert haut, so sich aber zun
zytten etlich beclagt und vermaint haben, sie syent nach gelegenhait der
sach beschwe&sa;rt etc.; damit nun ne&sa;mandt verkurtzt, sonder yedem
gedych und erfolge das, so im von rechtz und der
<pb n="Rau/Sydow 34"/>
billichait wegen gedyhen soll, so gebent wir hierin diser unser statt
diß satzung: Ob furohin yemant vermainte, durch ain spruch der <pb n="Bl. 25 v"/>
undergenger, es sye in der statt oder uf dem ve&sa;lde,
beschwe&sa;rt zu&so; sind, so mag er sich darvon in gepurlicher zytte,
ne&sa;mlich innerthalb zehen tagen, fur das gemain statgericht beruffen
und appellieren. Doch soll die appellierend parthy fur gericht ynlegen
ainen guldin, damit abzu&so;stricken mu&so;ttwillig umtryben. Und was daruff
als von aim gericht gesprochen wirdt, na&su;ch baidertaile notturfft, zu&so;
und ynrede, ouch besichtung des spans in ougenschin, ob das no&su;tt
we&sa;re, daby soll es on wytter waigrung belyben.</p></div>

<div id="Art.116">
  <head>[Art. 116]</head>
<p>
  Und nachdem bisher unser richtere diser unser statt die entschaid
getha&su;n und geben habend in der statt zwischen nachpuren gegenainander,
so sie irer husser halb spennig gewe&sa;ßt sind, und aber söllichs zu&so;
merern ma&su;len nit nott noch gepurlich ist, ain gantz gericht damit zu&so;
mugen, und das gericht sunst mit vil sachen beladen und beschwe&sa;rt ist,
so setzen und ordnen wir, das sonder underge&sa;nger in der stat syend und
erwelt werden, namlich ir funf, darunder der ain vom gericht, der ander
ain zimerman, und der dritt ain murer, und die andern sunst zwen erber
man sein, und söllend diß fünf underge&sa;nger macht haben, ain yede sach
zu&so; entschaiden, so der span allain die nachpuren gegenainander berurt,
es sye von uberbuwen wegen, von winckelrecht, tro&su;ffrecht, von berinnen
oder dergelychen sachen. Wann aber die sach ouch antrifft die gemain
statt gegen der strauß, darzu&so; söllent die funf underge&sa;nger ouch
beruffen die zwen statrechner, oder ob die sach darnach gestalt we&sa;r,
die uberigen richter gar; und was die funf alle oder der merer taile,
yedes in siner gestalt nachdem fur sie kompt, erkennend, daby soll es
belyben, es wer dann, das ainer appellieren wöllte, damit soll es
gehalten werden wie obsteet. Und nachdem bisher die besitzer etlicher
gutter die undermarck gegen der gemaind ringfertig gewesen sind, sie
laussen zergo&su;n und verlorn werden, das da schaden, arckwon und
verda&su;cht uff im trögt: söllichs zu&so; furkomen so ist unser ernstlich
gebott und mainung, by strauff nach gefa&su;rlichkait ainer yeden sach uns
deßhalb vorbehalten, das ain yeder die marckstain siner guter in eren
und ufnung halte, ob aber ainer verruckt oder verlorn wurde, das er dann
o&su;n verzug daran sein, das der wider gesetzt und ufgericht werde, wie
sich nach undergangs recht gepurt.<pb n="Bl. 26 r"/></p></div>

<div id="Art.117">
<head>[Art. 117] Von vertrag vatter oder mu&so;tter gegen iren künden.</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <quelle url="http://repertorium.at/qu/1492_stuttgartstr.html#Abs.43">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 43</quelle>]</p>
<p>
  Sich erfindet in teglicher gerichtzubung, das vil zancks und
rechtfertigung uß den vertre&sa;gen, so vatter und mu&so;tter mit iren
kunden oder ain eegemechit gegen dem ändern thu&so;n etc.; so nun unser
will und gemut ist, söllich irrungen, ouch die scheden, so darvon
entsteen, abzu&so;stricken und zu&so; furkomen, ordnen und geben wir diser
unser stat Tuwingen fur ain statrecht: Das ain yedes mensch baiderlay
geschlechtz, dem gerichtzzwang daselbs underwurfig, der ain söllichen
vertrag gegen sin kunden oder eegemechit  machen oder thu&so;n will, es
berur verfangne oder andere gütter, das soll geschehen vor vogt und
gerichte, also das vor inen gestalt der sach und das furnemen ordenlich
furtragen soll werden. We&sa;rent dann die kunder als noch nit zu&so; iren
tagen und völliger vernunft komen, so söllent anfangs der kund nechsten
frunde von der gebrochen hand, oder, wa es zu&so; brochner hande nit
komen, sunst die nechsten frunde der kund berufft werden. Dieselben
frunde söllend dann den kunden als fur ir vögt in der sach zu&so;geordnet
und mit truwen an aids statt beladen werden, den kunden darin das best
zu&so; ra&su;tten und zu&so; helfen. Und ob die frund nit möchten gehapt,
soll den kunden ainer vom gerichte in obgemelter gestalt zu&so; aim vogt
zu&so;geordnet werden. Und
<pb n="Rau/Sydow 35"/>
wann daruff und uf baider taile furwenden vogt und gericht erkennen
mögen, das söllicher vertrag der künd halb besser gethan dann underwegen
gela&su;ssen sye, so soll es daby belyben und in der statt bu&so;ch zu&so;
ainer gedechtnüß, ob das begert wirdt, geschriben werden.</p></div>

<div id="Art.118">
<head>[Art. 118] Von testament und uberga&su;ben.</head>
<p>
  Item nachdem zu&so; den geschriben testamenten, so man vor den nottharien
durch instrument pfligt uffzu&so;richten, vil solemnitett und sübtyllikait
der recht gehört, des der gemain man nit verste&sa;ndig noch bericht ist,
und daruß bißher vil irrungen und gerichtzge&sa;ng besche&sa;hen sind:
söllichs zu furkomen setzen und ordnen wir: Ob ain persone dem
gerichtzzwang diser unser statt underwirfig ain testament oder gemechte
schaffen wöllte, so soll dieselb person vor vogt und gericht erschynen
in aigner person und iren willen und furnemen furtragen; oder wa das
kranckhait halb nit sein möchte, söllent vier oder funf richtere und nit
darunder zu&so; demselben in sein huß geschickt werden. Und soverr
dieselben richter erkennen mögen, das <pb n="Bl. 26 v"/> dieselb
kranck person noch by gu&so;tter vernunft sye, söllent sie iren willen und
furnemen vermercken und alßdann söllichs vor unserm vogt und den
überigen richtern eröffnen. Ist es dann die person, so macht ha&su;t zu&so;
testieren und zu&so; verschaffen, lut des nachgeschriben gesatz deßhalb
begriffen, alßdann soll der testattor uff vorgenden sprach von aim
gericht erkennt an den gerichtzstab geloben, oder wa er vor gericht nit
möcht erschynen, vor den geschickten richtern mit vernunftigen und
verstendigen worten sagen, das söllich furne&sa;mmen ir gu&so;tter
frybedachter wil und mainung und darzu&so; nit trungen oder zwungen sye.
Und so das geschicht, soll es in der stat bu&so;ch geschriben werden und
kraft haben.</p></div>

<div id="Art.119">
<head>[Art. 119] Von uberga&su;b, in latein donacio genant.</head>
<p>
  Item so ain person vermainte, etwas zu&so; verschaffen, also das es erst
nach sim todes abgang in wirkung geen söllte, zu&so; latein donacio causa
mortis genant, soll der donator vor vogt und gericht erschynen und sin
willen eröffnen; und uff vorgenden spruch von vogt und gericht deßhalb
erke&sa;nnt, daß söllich ybergab nach sim tod also zu&so; geschechen sin
will und mainung sy, und diewyl daß zu&so; enterbung deß nesten erben
dienet, soll er zu&so;vor underricht und ermannt werden, sollichs nit zu&so;
tu&so;n, sonder sin verlaussen gu&so;t dem nesten erben werden zu&so; laussen;
und sover dann darüber uff sollichem gemecht zu&so; tu&so;n beharrt wurde
und es dann die person wer, so zu&so; testiern macht het, soll sollichs
mit aim gerichtz und spruch bekreftiget und aigenlich verschriben
werden.</p></div>

<div id="Art.120">
  <head>[Art. 120]</head>
<p>
  Ob aber etwar ain uberga&su;b thu&so;n wölte, in mainung, das die von stund
an in sin wirckung gan sölte, in latein donacio inter vivos genant, soll
der donator aber vor vogt und gericht erschynen, und alda durch
vorgenden spruch mit dem gerichtzstabe fry die uberga&su;b thu&so;n in hand
und gewalte dess, dem er verschaffen will. Und so die baide also
gesche&sa;hen, soll es kraft haben und, ob das begert wirt, in der stat
bu&so;ch geschriben oder versigelt briefe darumb gegeben werden. Und mag
sollich donacion inter vivos, es beschech dann des sonder meldung, nit
wideru&se;fft werden; aber donacio causa mortis mag by lebendigem lyb und
gu&so;tter vernunft vor gericht wol widerruft werden.
<pb n="Rau/Sydow 36"/></p></div>

<div id="Art.121">
      <head>[Art. 121]</head>
      <p>
Doch wöllend wir hiemit nit vermaint haben, ob ain person umb gottes
und siner sel hail willen etwas verschaffen und verordnen wölte, das ist
ad pyas causas, <pb n="Bl. 27 r"/> das es anderst nit kraft sölte
haben, dann ob es in obgeschribner form gesche&sa;che, sonder so ist
gnu&so;g, wann es beschicht in bysein dess pfarrers und sunst zwayer
erbern zugen darzu&so; berufft.</p></div>

<div id="Art.122">
  <head>[Art. 122]</head>
<p>
  Diss nachgeschriben personen mögend nit verschaffen oder testament
  machen:</p>
  <p>
Nemlich die under iren ia&su;ren syend; item die noch in gewalt irs
vatters sind; item die irer vernunft bera&su;pt syend zu&so; der zytte des
testamentz; item die, denen uß ursach verbotten ist, das sie ir gu&so;t
nit mögend schalten und walten; item gantz stumen und die gantz nichtz
gehörend; item der zu&so; dem to&su;de verurtailt ist; item und ouch ain
blinder, es sye dann, das vogt und gericht cla&su;rlich mögen erkennen sin
willen, und das er uß gebrechen der gesicht der personen halb nit
irre.</p></div>

<div id="Art.123">
<head>[Art. 123] Von verckung.</head>
<p>
  Item ob ainer vom andern verckung vor gericht nach der stat rechte zu&so;
thu&so;n begert, soll der verköffer vor gericht bestimen und sagen, in
gegenwirtigkait des köffers, wie der verkoüf ergangen und mit was gilten
und beschwe&sa;rden das koufgu&so;te beladen sye, und daruf ain gericht
erkennen: wann der verköffere des schwer ain aid zu&so; got und den
hailigen, das im nit wissent, dz das verkouft gu&so;t anders und wytter
versetzt oder verhaft sye, dann inma&su;ssen er gesagt ha&su;t, so hab er
diser zytt gefertigt, und doch daby schüldig, dem köffer schriftlich
urkund zu&so; geben, ob das gu&so;t von yemand wytter angesprochen wurde,
das er im dann ouch wytter verckung tu&so;n sölle nach der stat recht,
namlich zehen iar und ain tag gegen den inlendischen und zwaintzig iar
gegen ußlendischen.</p></div>

<div id="Art.124">
  <head>[Art. 124]</head>
<p>
  Item nachdem bißher etliche frye wesen alß spittal, sondersiechen und
ander sich vil guttere und gulten in zwing und pennen diser unser stat
gelegen undertzogen hand, dardurch der stur abpruch beschehen, und
nutzer und besser we&sa;re, solliche ligende gutter we&sa;ren in hand unser
burger und ynwonere, die dann mit styr and ander beschwe&sa;rd uns und
<pb n="Bl. 27 v"/> der stat damit helfend zu&so; heben, dann so die
in fry hand also fur und fur komen söllten; uff das setzen, ordnen und
wöllen wir ernstlich gebietende, ob furterhin ain ligend gu&so;te in Tuwinger
ban gelegen an die obgemelten allmu&so;ßen oder sunst in fry he&sa;nde vallen
und komen werde, das man söllich gu&so;te mit styr und wie sich gepurt belade
wie andere gutter, ungevarlich. Und sollent die styrsetzere furterhin uff
sollichs truwen flyß und uffsechen haben, damit dem also gelebt und nochkommen
werde.
<pb n="Rau/Sydow 37"/></p></div>

<div id="Art.Nachrede">
      <head>[Nachrede]</head>
<p>So wir nun dise hievorgeschriben ordnung, stattuten und satzungen  uß
gu&so;tter mainung und notturft habent begryffen laussen, der hoffnung,
daz die uns, unsern erben und nachkomen, ouch gemainer statt Tuwingen 
zu&so; gu&so;t und nutzen erschießen werde; damit dann söllichs dester
bestantlicher gehalten und in sin wirckung und übung  kom und belybe, so
ist unser befelch und ernstlich mainung, daß diß hievorgeschriben
ordnung, stattuten und satzungen von den richtern diser unser statt als
für ain recht eeha&se;ftin gehalten, und das ouch alle ia&su;re uf den tag,
so das gerichte besetzt wirdt, inen diß buch vom anfang bis zu&so;m e&sa;nde
uß vorgelesen und daruff in ir aide gegeben werd, sollichs in iren
urteln und sunst, wie sich irnhalb gepurt, fur ain statrecht und
eeha&se;ftin  zu&so; halten und zu&so; handthaben, getruwlich und
ungefa&su;rlich. Und behalten uns hiemit vor, söllich stattuten und
satzungen, ob wir wöllen, zu&so; mindern und zu&so; meren oder gantz
abzu&so;thu&so;nd. Datum.</p>
</div></body></text></TEI.2>
