<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/repertorium.dtd"
[
<!ENTITY % HTML.Version "-/ / W3C/ /DTD HTML 4.1 Transitional/ /EN">
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.transcr "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.textcrit "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.linking "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.msdescription "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.names.dates "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.index "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.tables "INCLUDE">
<!ELEMENT doindex EMPTY>
<!ENTITY % rep_ent SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/rep_ent.ent">
%rep_ent;
<!ENTITY % einzeltexte SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/einzeltexte.ent">
%einzeltexte;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
<title>Kammergerichtsordnung 1497 Lindauer Entwurf :: Transkription Speer 2010 / 2016</title>
</titleStmt> 
</fileDesc> 
</teiHeader> 
<text> 
<front>
<divGen depth="3" type="toc"/>
</front> 
<body> 
<div id="Editorial"> 
<head>[Editorial]</head>
<p>Quelle: Gollwitzer, Heinz (1989): Reichstage von Lindau, Worms und Freiburg 1496-1498. Göttingen: Vandenhoeck &amp; Ruprecht (Deutsche Reichstagsakten. Mittlere Reihe, Band 6) 310-323</p></div>
<div id="A1">
<head>[Art. 1] Verwesunge eins camerrichters und anzale der bysitzer
betreffende.</head>
<p>Nochdem des kgl. KG. ordenunge, zu <name type="place">Worms</name> ußgangen,
begrifft, das in sachen ff. betreffend nyemants, dan ein gf. oder frhr. zu 
verweser des <pb n="S. 312"/>
camerrichters gesatzt werden sol, ist geratslaget, das gut und not sy, ufs
mynst noch einen gf. oder frhr. an das KG. zu gf. <name type="person">Bernhart
von Eberstein</name>
zu ordenen, damit zu ziten, so sich lybs, krankheit oder ander not sachen
denselben camerrichter und gf. zu einer zit begeben möchten, desselben
halben nit verhinderung oder mangel entsteen müge, wie bißhar etwan
bescheen ist, das ouch fliß ankert, das die angezeigte zale der bysitzer
fürderlich erfüllet werde, und wiewol die gemelt ordenunge anzeig tut uf
sechzehen bysitzer, also das nit mer dan vier personen zu einer zit vom
KG. erloupt werden sol. diewile aber dieselbe zale bißhar noch nye erfült,
sonder nie mer dan dritzehen bysitzer oder zu etlichen ziten mynder hie
gewest und aber durch die kgl. mt. und etlich ff. und stende des richs zu
<name type="place">Worms</name> darzu verordnet uf anbringen eines KG. hievor
zugelassen worden,
das durch acht bysitzer und den camerrichter urteil gesprochen werden
mögen, ist geratslaget, das gut und not sy vergangener und künftiger
urteilen halben und das es fürohin ouch also gehalten werden sol, declaracion 
ze tun und klare ordenung zu machen, wie harnach volgt, domit uß
solicher ordenung nit ursach gegeben werde, in die urteilen inrede oder
cavillacion ze tun.</p>
<p>
Item, das von vile und menge der sachen, die sich tägelich hufen und
zufallen, zu fürderung der sachen gut und not were, das ein camerrichter
uß den bysitzer ein der audienz entraten möcht, das zum mynsten vieren
bevolhen, die by urteil und <term type="juridical">taxaciones expensarum</term>
uf 
infallende rechtsatz entledigen mögen, nochmals öffenlich am KG. ußzusprechen,
domit man
zu andern ziten usserthalb der audienz zu entlichen urteilen deste
fruchtbarlicher griffen müge.</p>
</div>

<div id="A2">
<head>[Art. 2] Erkantnis der ladungen.</head>
<p>
Item, als die ordenung anzeigt, das <term type="juridical">citaciones</term>
durch einen camerrichter
erkant werden sollen, ist geratslaget, das zu fürderunge der partyen
declariert und zugelassen werde, das zu ziten der vacanz oder sust ein
camerrichter oder in sinem abwesen die bisitzer oder etlich uß inen durch
einen kamerrichter darzu geordnet <term type="juridical">supplicaciones</term>
annemen und ladung
ußgeen lassen mögen.</p>
<p>
Item, nachdem die ordenung fürter begrifft, das die citacion durch
gesworen boten oder offen notarien verkündet werden sollen, und aber
in den verkündungen der ladunge und anderen gerichtzbriefen, so von
unbekanten oder villicht untogenlichen notarien bescheen und in gericht
fürbracht worden, sich täglich inrede fürnemen und irrung zu verlengerung 
der sachen begeben, ist, solichen verlengerungen, irrungen und
<pb n="S. 312"/>
costen zu begegenen, geratslaget, das gut und nütze sy, das hinfür nach
einer genanten zit, so zu öffenung desselben statutz bestimpt würt,
deheinen verkündungen oder insinuacionen, ladunge oder andern briefen,
vom KG. ußgangen, gloube geben werden sol, dan die durch gesworen
boten oder offen notarien, die durch ein KG. zuvor <term type="phrase">approbiert
und zugelassen</term> 
worden, bescheen weren, die ouch ir hantschrift, namen und
signete einem KG. verzeichenet geben und lassen, den ouch ein form und
bericht, wie solich verkündungen gescheen und ufgeschrieben werden,
gegeben werden solle.</p>
<p>
Item, als gewönlicher form in den ladungebryefen des KG. gesetzt würt
ein anzale tage als uf den drissigisten tag etc. noch der verkündunge etc.
und sich aber begipt, das etwan mer dan ein persone derselben sach verwandt, 
die nit an einem ort gesessen und eins tags nit mögen citirt werden,
daruss dan <term type="phrase">zwivel und irrunge</term> entstat, so die 
verkündunge also geendert würt, ob dan der recht tag uf die ersten oder 
nochvolgende verkündunge sol gerechent werden, dasselbe zu fürkomen, ist 
geratslaget, das hinfüro in demselben vall ein gerümpter und benempter tag 
eins monats in den ladebriefen noch ermessung eins camerrichters, uf den die 
citierten alle komen mögen und sollen, bestimpt inen allen, wie sich gebürt,
durch die
originale briefe verkündigt, ouch allen glichförmig abeschrift davon durch
ein geswornen boten oder notarien, der solich verkündung täte, underschriben
und 
fürter das originale widerumb in gericht geantwortet werden soll.</p>
</div>

<div id="A3">
<head>[Art. 3] Copien.</head>
<p>
Item, als in gerichtschriber eyde stät, das sie kein cop. von den ingelegten 
briefen und schriften den partyen geben sollen one urlop und
erkantnuß eins gerichtz, ist, nochdem solich erkantnuß in jeder sach ze
tun ein merglich verlengerung bringt, geratslaget, das solicher eyt gemessigt 
werde, also das der protonotarius one gerichtlich erkantnuß,
sonder uf bescheit eins KG. aller inlege den partyen uf ir begeren abschrift 
geben müge, wie solichs gemeine recht ußwisen.</p>
<p>
Item, als etwan von den partien briefe, register, acta und ander schriften,
daran inen groß und vil gelegen ist, in gericht geleget werden und zu
besorgen, das solich briefe, acta und ander schriften in der cancely verloren 
oder verseret werden oder die partyen der vilicht an andern orten
ouch nottürftig sin möchten, ist bedacht und geratslaget, das hinfüro die
party, wider die solich inlege beschicht, solle und möge solich ingeleit
briefe und schriften besichtigen und syn inrede, ob er die wider sichtbarlich 
argwonikeit oder gebrechen an sigeln, signeten oder schriften <pb n="S. 313"/> 
derselben briefen oder schriften hett, von stunde an desselben gerichtz
fürwenden, 
es were dan das ein camerrichter uß ursachen lenger zit darzu
gebe, und darnoch sollent die partyen ir briefe uf ir oder irs procurators
begeren widergegeben werden, doch das davon allewegen gloupwürdig
abschrift, die durch einen protonotarien oder leser collacioniert were, by
den acten und cancelyen bliben.</p>
<p>
Item, nochdem bißher die procuratores täglich über die gerichtzacta 
in die cancelyen zu loufen und die zu besichtigen noch alter gewonheit und
gebruche zugelossen worden sint, und aber zu besorgen, das darin groß
geverlicheit mit verrufung oder verletzung der briefen oder siegeln gebern
möcht, ist, solichs zu verhüten, geratslaget, das den procuratoren oder
partyen fürohin über solich acta und briefe zu loufen und in ir hende
komen zu lossen nit gestattet, sonder allein cop. davon inen uf begern
und costen gegeben werden inmossen, als vor von den partyen begriffen ist.</p>
<p>
Item, nochdem eines kgl. fiscals und eins procurators privatorum pflicht
nit wol byeinander besteen mögen, angesehen, das ein <term type="juridical">procurator
privatorum</term> 
siner parten heimlicheit zu verswigen und aber ein fiscal etwan
ampts halben solhs zu offenen und zu rechtvertigen schuldig ist, und sich
ouch tägelich begipt, das ein fiscal oder sust ein procurator privatorum
ist wider den anderen fiscal und den fiscum causas privatorum defendiert,
so ist geratslaget, das hinfür die fiscale allein der fiscalischen hendeln
ußwarten und nit ander Sachen annemen oder, obe sie ir sachen durch
ander <term type="phrase">procuratores oder redner</term> handeln wolten, das 
ouch durch eigen procuratores oder redner, die allein derselben fiscalischen
hendel 
ußwarten und deheinem anderen bevelhen solten.</p>
<p>
Item, nochdem sich tägelich begipt, das ein procurator des anderen
procurators advocat sin wil und aber der <term type="phrase">redener oder
procurator</term> und der
advocaten ämpter unterscheidenlich sint, ouch die procurator von mengin
der sachen wegen beyden ämptern nit wol vor sin mögen, ist geratslaget,
das hinfür kein procurator sich advocaten amptz underfohen sol, wolt
aber ein partye zu irem procurator ein advocaten bruchen, so solle sie
einen uß den geswornen advocaten des KG. nemen, der sust kein procurator 
desselben KG. sy.</p>
</div>

<div id="A4">
<head>[Art. 4] Ordenunge der KG.-boten.</head>
<p>
Item, nochdem bitzhar der boten halb ouch manigerley clage gewest,
ist geratslaget, das hinfür von den bysitzern uß den leyen ein botenmeister 
geordent werde, der alle boten, so mit ladung oder andern
gerichtzbriefen sollent ußreyten, noch inhalt nochbeschribener ordenung
abvertigen und ir abfertigung, wider inkunft und handelung, damit sie in
<pb n="S. 314"/>
allen dingen iren bevelhe und dienst mit fliß und getruwen nochkomen
ufmerkens haben, ir verhandlung strofen und verfügen sol, das jedem
sins soldes, was im lute der ordenung daruf begriffen gebürt, zu jedem
monat entrichtet werde, das ouch alle citacion und ander gerichtzbriefe,
so durch boten verkündet, nit den poten, sonder zuvor dem botenmeister
behendiget werden sollen, die fürter durch die boten zu überschicken
abvertigen sol, domit sie alle ryten und keiner vor dem andern vorteil
haben möge.</p>
<p>
Item, alle die boten des KG. sollent sich geritten halten und selbs
vercosten.</p>
<p>
Item, ein jeder, der sin citacion oder ander gerichtzbriefe durch ein
geswornen boten wil verkünden lassen, sol dem botenmeister bitz an die
statt der verkündung ye von zwölf mylen wegs ein gülden und darzu für
die verkündung ein halben gülden geben, och der botenmeister noch
überantwortung 
solichs geltz die ladung oder ander gerichtzbriefe in vier tagen
abvertigen und der bot, dem die hinzufieren bevolhen würt, uf förderlichst
verkünden.</p>
<p>
Item, ob ain bot auf aim rit mer dann ain <term type="phrase">citatz- oder
gerichtsbrief</term> fürn
und verkünden würde, soll jm doch für sein belonung von dem botenmaister nit
mer 
meil dann so vil an die stat der verristen ladung ist,
bezalt, doch von yeder parteyen, der brief er fürn würde, ganz botenlon
genomen. aber das gelt, so im von insinuacion und verkündung aller
ladung oder brief, er desselben rits gefuert und getan hett, gefellt, soll im
alain beleiben und das gelt von andern deßmals gefuerten und verkündigten 
ladungen oder briefen soll dem botenmaister überantwort, durch in
aigentlich aufgeschriben, in ain büchssen gelegt und der botenmaister
solich gelt, so dermassen überlaufen würd, zuo außgang ains yeden monats
under die boten gleich austailen un ainem als vil als dem andern davon
geben, davon dann des botenmaisters schreiber zuo yeder fronvasten
für sein aufschreiben, müe und belonung zwen güldin soellen gegeben
werden.</p>
<p>
Item, die boten, so zuo dem kgl. KG. bestellt un aufgenomen werden,
soellen globen un zuon hailigen schwern, dem camerrichter und urtailern
gewärtig un gehorsam zuo sein, ir <term type="phrase">botschaft, citacion und
ander gerichtzbrief</term>, 
so in von dem camerrichter, urtailern oder dem botenmaister zuo
yeder zeit bevolhen oder übergeben werden, getreulich und mit fürdenlichem
fleiß 
außzuorichten un den personen, an die soelich brif steen, in
jr aigen person oder heußlich wonung oder sunst nach ordnung des rechten
<pb n="S. 315"/>
zuo antwurten und zuo verkünden soelicher überantwurtung tag un
malstat. darauf zuo schreiben den protonotarien des glauplich relacion,
auch sunst alles das zuo tuon un zuo handeln, das inen nach inhalt der
ordnung gepürt, alles getreulich und ungefärlich.</p>
</div>

<div id="A5">
<head>[Art. 5] Sportule.</head>
<p>
Item, nochdem sportule angesehen der viscalischen und armer lüten
sachen, darin bißhar kein sportule geben worden, so vil sint, so wenig
ußtragen, das die gerichtzpersonen nit mögen belonet werden, ist geratslaget, 
das zu verhüten clage, die sich darumb tägelich erheben, erlich und
gut were, das die abgestellt und nochgelassen würden, wo sie aber bliben
solten, das dan einer <term type="phrase">declaracion oder bescheit</term> not
sy 
wie <term type="juridical">in causis iniuriarum</term> und andern, do die
cleger, 
so sachen selbs nit wissen an gelt zu würdigen, sportule taxiert und gevordert 
sollen werden, daruf dan geratslagt ist, das solich sportule am KG. noch größ 
und gelegenheit der personen und sachen zu messigen zugestehet und bevolhen
werden 
möchten.</p>
<p>
Item, ist geratslaget, das hinfür in überantwortunge des lybells die
partien oder procuratores lute der ordenunge sportule ußrichten und, wo
sie das verhalten und nit tun, ir keyner gehört noch inen in der sachen zu
procedieren gestatt werden, ouch die partyen oder procuratores ir sachen
by iren eiden würdigen und achten sollen, damit sich nyemas beswerunge
beclagen möge.</p>
<p>
Item, ob in eynicher sache, darin sich zu remitieren begeren und daruf
gewisen, sportulas zu geben weren oder würden, sollent solich sportule
inhalt der ordenunge ouch achtunge und würdigunge der sachen genomen
und gegeben werden, diewile das gericht müge und erkantnuß darüber
tun muß.</p>
<p>
Und als sich dick begibt, das der cleger zu verzuk der sachen in bezalung
der sportule sumig ist und der antworter umb recht anruft, ist geratslagt,
das alsdan von dem antworter, der also im rechten zu volfaren begert,
damit er deshalben nit rechtloß bliben muß, die sportule genomen werden
und derselbe alsdan im rechten wider den cläger als einen ungehorsamen
fürfaren und der cleger dagegen nit gehört werden, er lege dan zuvor dem
andern teil sin dargelegt sportule abe.</p>
</div>

<div id="A6">
<head>[Art. 6] <term type="juridical">Contumax in comparendo</term>.</head>
<p>
Item, als in der ordnung steet, das man auf anruefen des clagers in der
ersten rechtfertigung oder appellacion sachen auf ungehorsam des <pb n="S. 316"/>
antwurters auf die <term type="phrase">acht und aberacht</term> wider
denselben, 
ob er woelle, procediern müg, und aber etlich bißher gemaint haben, das alsbald
auf die
ersten ladung derselb ungehorsam on ferrer beruefung in die acht un
aberacht gesprochen werden soll, das aber durch ain gericht zuo schwär
ermessen und darumb, so sich soelicher fal begeben hat, ist bißher gehalten, 
das der angezaigt ungehorsam umbzuosehen un zuo hoeren sich um
soelich sein ungehorsam in acht un aberacht erkennen oder redlich ursach
dawider fürzuowenden etc. mit neuer ladung berueft. und so er darauf
auch auß belyben und ungehorsam gewest, all erst mit der acht und aberacht
wider 
in procediert werden, darumb, so ist geratslaget, das soelichs
fürohin auch dermessen ze helten befelh beschehe.</p>
</div>

<div id="A7">
<head>[Art. 7] Der appellacion halb.</head>
<p>
Item, wen nit vor eynem richter, sonder vor einem notarien appellieret
oder apostel begert und gegeben werden, ob solich appellacion, als wider
formen des rechten bescheen, untogenlich erkennt und für gnugsam
zugelassen werden sollen in ansehunge, was deshalben gemeyn recht versehen, 
wie ouch bißhar gemeyner bruch in etlichen landen, obgemelter
moß zu appellieren und apostel zu bitten, gewest sy, ist bescheit not, obe
es mit zulassung solicher appellacion by versehunge der rechten oder dem
gebruch bliben sol und daruf geratslaget, soverre es hinfür den rechten
gemeß gehalten werden sol, das alßdan solichs in das rich ußgeschriben
und verkündet werde, damit sich die partien, ouch die notarien solicher
ordenung der rechten wissen zu halten und obgemelten bruch abezustellen.</p>
</div>

<div id="A8">
<head>[Art. 8] Armelüte.</head>
<p>
Item, als denien, so arm sein und ir armuot behalten, vergebens soll
gedient werden nach anzaigung der ordnung und zuo besorgen ist, das
etwan dieselben sich soelicher freyhait zuovil vertroesten un andre hoeher
und nieder stend muotwilliklich und unbillicherweiß in recht umbziehen
und beschwären moechten, nachdem sy in nachmals die costen nit bezalen
mügen, ist, soelicher muotwill damit zuofürkomen, geordnet, das ainem
camerrichter macht und befelh gegeben werd, dieselben, so sich soelicher
muotwill erfunden würd und sy die costen nit zuo bezalen hetten, mit
andrer straf nach groeß und gelegenhait der personen und verhandlung
ze strafen.
<pb n="S. 317"/></p>
<p>
Item, so am kgl. KG. in appellacion sachen geurtailt execution der
urtail, dessgleichen taxacion der expens in der ersten instantien ergangen,
begert würdet, wiewol nach sag der rechten soelich <term type="phrase">taxacion
und execucion</term> 
der vor ergangen instancien für die vordern richter gewisen werden
soellen, so würd doch den parteyen vil muoe, neu costen und rechtfertigung 
darauf geen, und darumb geordnet, das soelich <term type="phrase">execucion und
taxacion expensarum</term> 
der vordern instancien fürter am KG. beschehen soellen,
das auch hinfüro super taxacionem exspensarum in den und allen andern
fällen kain neue ladung gegeben oder genomen werden soll, alles zuo verbieten 
übrigs costen und muoe.</p>
<p>
Fürter, als in einem artikel der ordenunge angehende "item ein jeder sol sin
underten in sin ordenlichen gerichten etc." nit fürsehen ist, wie ein bürger
oder pure einen f. oder fürstmessigen zu recht bringen solle oder möge, ist
erclerunge und bescheits not, obe es mit denselben bürgern oder puren als mit
andern angezeigten personen oder wie es gehalten werden solle.</p>
<p>
Item, und als in der ordenunge fürsehen ist, wie einer gegen einen f. oder
fürstmessigen rechtz bekomen müge mit anzeige eines zits, darin solichs
rechtens verholfen werden solle, und aber doby nit fürsehen ist, so einer gegen
eins f. oder fürstmessigen oder ander ordenlichen richter und oberkeyten
undertan rechtz begert, zu was ziten im solichs rechtens verholfen werden
selle, daruß sich dan am KG. tägeliche clage begeben von den lüten, nemlich das
sie gegen iren widerteylen an den ordenlichen gerichten rechtz nit mögen
bekomen, ist geratslaget, das in demselben vall ouch ein zit bestimpt, darin
dieselben sachen angefangen und geendet werden.</p>
<p>
Item, so täglich wider ff., RSt. und ander oberkeit in clags wise einem gericht
anbracht würt, das sie lüte unverschuldet, one recht und redelich ursach zum
tode verurteylen und richten lossen haben sollen und durch die fründe recht
wider dieselben begert, als dan in einer supplicacion hieby gelegt sich ouch
begeben hat, ist bescheyds not, wie es in demselben am KG. gehalten werden
solt.</p>
</div>

<div id="A9">
<head>[Art. 9] Notarien.</head>
<p>
Und nachdem der offen notarien im reich vil sein un täglich auß instrumenten,
so an das KG. komen, erfunden, das die leut in mancherley beschwärd, irung und
schaden durch ir unwissenhait, unförmlichait un versambnuß bißher gefürt worden
sein, so ist geratschlagt, das guot und not sey, das dagegen ain reformacion
der notarien fürgenomen dardurch soelichs fürkomen werd.<pb n="S. 318"/></p>
<p>
Item, so am kgl. KG. in appellacion sachen geurteilt execucion oder vor urteil
deßglichen taxacion der expens, in den ersten instancien ergangen, begert würt,
wiewol noch sach der rechten solich taxacion und execucion der vor ergangen
instancien für die vordern recht gewisen werden solten, so würde doch den
partyen vil müge, nuwer costen und rechtvertigunge daruf geen, und darumb
geratslaget, das solich execucion und taxacion expensarum der vordern
instancyen fürter ans KG. bescheen sollen, das ouch hinfüro super taxacionem
expensarum in den und allen andern vällen kein nuwe ladunge gegeben oder
genomen werden sol, alles zu verhüten überigs costen und müge.</p>
<p>
Item, ist geratslaget, das hinfüro in den urteilen der expens alwegen gesetzt
solle werden, das die partien, so in den costen erteylt ist, soliche costen der
behaltenden partien in bestimpter zit an dem kgl. KG. ußrichten sol.</p>
</div>

<div id="A10">
<head>[Art. 10] Ordenung, wie mit den termynen und fürbringen der sachen
in gericht procediert werden solle.</head>
<p>
Item, nachdem die parteyen und ir procuratores sich bißher vil überflüssigkait
in termin, inlag un andern fürbringen gebracht haben, dardurch dann die sachen
verlengt werden un dest schwärlicher zuo end lafen mügen, ist zuo fürdrung der
sachen un parteyen diß nachgeschriben ordnung fürgenomen, geratslaget un
begriffen worden, der sich ain yeder procurator in volfuerung der sachen halten
un gebrauchen soellen, bey ainer peen ains Reinischen guldins, so dick dawider
beschähe, zuo bezalen, woelich peen fal fürter zuo hilf der armen, die zuo
verkündung irer ladung
un ander gerichtzbriefen den boten nit zuo lonen hetten, denselben boten
nach ains gerichtsbeschaid außgeben werden soll.</p>
</div>

<div id="A11">
<head>[Art. 11] Wie in der ersten instanz procediert werden soll.</head>
<p>
Anfenklich soll der cläger auf den ersten rechtag in der ladung bestimpt
die außgangen ladung mit irer verkündung un sein clag in schriften un,
sofere der cläger nit selbs sonder durch ainen anwalt erscheint, derselb
anwalt seinen gewalt einlegen.</p>
<p>
Demnach soll dem antwurter, soferre er nit wolt oder hett dilatorias
fürzuobringen, auf den nechsten gerichtztag darnach, so in die ordnung
betreffen würdet, der clag zuo antwurten un den krieg zuo bevestigen un
item zuo contestiern zil geben werden.</p>
<p>
Und so der krieg also von baiden tailen bevestigt un des durch die
parteyen oder ir aine begert würde, soll alsbald beider seyt <term type="juridical">iuramentum
calumnie</term> geschworen werden.<pb n="S. 319"/></p>
<p>
Item, und so der antwurter die clag vernainte, soll dem clager fürter
sein artikel und capitel bey soelichem jurament calumnie einzebringen
aufs nechst gericht zil gegeben werden, doch ob der klager sein lybel,
soferre es ein articuliert lybel wäre, alsbald an weiter dilacion repitirn
woelt, solt er das zuo tuon macht haben.</p>
<p>
Darnach soll der antwurter auf soelich eingebracht artikel auch bey
seinem aid calumnie zuo antwurten aufs nechst gericht zil haben oder ob
er alsbald nach empfahung der artikel zuo antwurten zuogelassen werde,
darnach soll dem cläger ain zeit nach ermessung ains gerichts sein artikel,
sovil der vernaint worden wären, zuo beweisen bestimpt und nach verrückung
desselben zeyts durch den cläger, sobald in die ordnung treffen
würde, die sag und kuntschaft der gezeugen, ob die gefuert worden wären,
öffnung und dem widertail, ob er woell wider dieselben oder all an der
kuntschaft, so eingelegt worden wären, zuo reden, zil zuo bestimmen, in gericht
angerueft und gebeten werden.</p>
<p>
Demnach soellen soelich kuntschaft der gezeugen geoeffnet und dem widertail
dawider und all ander einbracht kuntschaft in artikel weiß ze
reden auf den ersten oder andern gerichtstag zil geben werden, doch so moecht
dieselb partey alsbald gemain einred dawider fürwenden.</p>
<p>
Darnach soll dem cläger wider die einred und artikel, so der gegntail wider die
kuntschaft einbracht hett, zuo repleciern auch zeyt gegeben
werden auf den nechsten oder andern gerichtstag, un soll ferrer auf soelich
exceptional artikel gehandelt werden, wie von den dilatoriis hieniden begriffen
ist.</p>
<p>
Ob aber der antwurter, so er sähe, das des clägers sache und intension fundiert
wäre oder darvor oder gleich nach bevestigung des kriegs peremptorias
fürzuwenden het, solt er dieselben, sovil er der hett, artikel weiß all ainer
termin und zuo ainem mal fürwenden, es wäre dann, das soelichs, so er in
soelicher exception fürzuotragen sich von neuem begeben hette oder all erst
nachmals im zuo wissen worden wäre, das er dann also mit seinem ayd beteuren
und behalten moecht. und so soelich excepcion eingelegt, soll alsdann dem
gegentail dawider ze reden oder ze antwurten biß aufs nechst gericht zug
gegeben werden.</p>
<p>
Und soverre soelich exception vom cläger vernaint, soll dem andern tail zeit
nach ermessung des gerichts dieselben artikel, soferre sy pertinentes und von
recht zuozelassen sein, zuo beweisen geben, und solt alsdann mit derselben
beweisung gehalten und procediert werden, wie vor der haubtsach halb angezaigt
ist.<pb n="S. 320"/></p>
<p>
Wo aber der cläger soelich excepcional artikel mit antwurten nit vernainte und
doch dawider replicierte, so solt dem antwurter zuo supliciern ad primam und
darnach dem clager ad triplicandum auch ad primam zeit gegeben werden. darnach
soll den parteyen durch das gericht ain terminus gesetzt werden ad producendum
omnia un darnach ainer ad concludendum, es wäre dann, das ain gericht auß
beweglichen ursachen anders beschiede.</p></div>

<div id="A12">
  <head>[Art. 12] Termin in dilatoriis.</head>
<p>
Wo aber ain antwurter nach obgemelter einlegung der clag nit gleich antwurt
geben woelt, sonder dilatorias exceptiones fürzuowenden hete, die solt er all
auf die nechsten termin, so in die ordnung nach einlegung des libels betreffen
würde, mit ainander geschriftlich und artikuliert fürbringen und darauf der
cläger wider soelich excepcion auch ad primam, so die ordnung an in käme,
repliciern.</p>
<p>
Und obe der cläger soelich excepcion vernainen würde, solten die, soferre sy
pertinentes und zuolässlich wären, in ainer zeyt, so ain gericht darzuo
bestimen soll, zuo beweisen zuogelassen. ob aber dieselben nit vernainen und
doch mit der replicacion anfechten woelt, das solt er auch durch artikel tuon
und dem andern tail dawider zuo reden ad primam zeyt geben, und so dieselben
replik vernaint würden, demselben replicanten, die auch in ainer zeyt zuo
probiern zuogelassen und mit soelicher probacion, wie oben bey der haubtsach
außgedruckt würdet, gehalten werden.</p></div>

<div id="A13">
  <head>[Art. 13] Wie in den appellacion sachen procediert werden sol.</head>
<p>
Auf den ersten rechtag, in der ladung bestimbt, soll durch den appellanten oder
seinen procurator, ob der für in erschyne, der auch seinen gewalt alsdann
darlegen soll, eingelegt werden anfenclich die ladung mit irer verkündung un
libellus appellatorius in form und maß, als hernach steet, es wär dann, das der
widerteil in kainer appellacion gesteen oder die anfechten woelt, alsdann soll
der appellans vor allen dingen formalia seiner appellacion beweisen und
rechtfertigen.</p>
<p>
  Nachdem aber nit wol müglich, sonder schwer ist, solich formalia zu beweisen
on die urtail und gerichtzacta der ersten instanz, so ist geordnet, das alsbald
nach erkanntnuß der ladung, so die partey des begerte, conpulsoriales wider die
richter der ersten instancien und alle andere, so solich urtail, acta und ander
urkund, zu der sach dienend, hynder in hetten, erkannt werden, damit mangel
halben derselben händeln und <pb n="S. 321"/> urkund die sach nit verhindert
werden, es soellen auch solich conpulsoriales von anfang mit ainer peen als
zehen mark golds, auch umb fürdrung und mynders costens willen außgeen. ob aber
darüber die richter der ersten instancie oder andre solichen conpulsorial
briefen ungehorsam oder seumig erscheinen würden, das alsdann wider denselben
ungehorsamen verrer im rechten procediert un dem appellanten zu beweisung
seiner appellacion weiter zeit geben werden.</p>
<p>  
Item, wa der appellatus die fürgewendten appellacion in irer formalien nit
anfechten woelt oder der appellans die bewisen und iustificiert hett, solt
alsdann derselb appellans sein appellacion an ains libels statt, soverr von
ainer bey urtail oder beschwärnuß appelliert worden wäre, repetiern un sein
peticion müntlich oder schriftlich darauf tun: darumb so beger und bitt ich zu
erkennen, das übel gehandelt und gesprochen und wol geappelliert sey.</p>
<p>  
Item, darnach soll dem widertail biß zum nechsten gerichte zil gesetzt werden,
derselben clag oder peticion zu antworten, und so solich clag vernaint und es
not sein würde, den appellanten zeit, die zu beweisen, geben werden etc., wie
dann vormals bey den sachen der ersten instanz geschriben ist.</p>
  <p>
Deßgleichen, wo die klag durch excepcion angefochten würd, soll es mit den
termyn darin auch gehalten werden, wie in sachen der ersten instanz angezaigt
ist. wo aber von ainer end urtail appelliert ist, soll der appellans in der
ersten termyn gemainer weiß sein clag tun, darin er beschliessen, begern un
biten soll, zu erkennen, das übel geurtailt und wol appelliert sey. doch wa a
sentencia absolutoria appelliert wer, moecht er darzu bitten, den widertail
laut seiner clag der ersten instancien zu condemniern.</p>
<p>  
Darnach soll dem widertaile frist biß zum nechsten gericht geben werden, der
alsdann auch in gemainer weiß darauf antworten und begeren soll, zu erkennen,
wol geurtailt und übel geappelliert etc. und also der krieg damit bevestiget,
darauf auch iuramentum calumnie auf der parteyen oder ir ainer begern geschworn
werden.</p>
  <p>
Darnach soll den parteyen ad producendum omnia und ad concludendum tag gesetzt
und soll solichs also gehalten werden in sachen, da die parteyen nichtz neus
fürbringen wolten.</p>
<p>  
Wo aber der appellans oder appellatus etwas weiters dann in der ersten
instancien zu beweisen oder fürzubringen heten, solt er solichs schriftlich
durch artikel in der ersten termyn, so in nach zulassung oder rechtvertigung
der formalia die ordnung begreift, fürpringen.<pb n="S. 322"/></p>
  <p>
Nachmals soll dem andern tail tag wider solich artikel ze reden gesetzt und
darauf verrer gehandelt werden, wie in sachen der ersten instancien auf die
artikel ze handeln angezaigt ist, procediert werden.</p>
<p>
Ob aber der appellans nichtz neus oder anders, dann in der ersten instanz
eingepracht were, und doch etwas desselbigen vor ein geprachten fürpringens zu
beweisen hett, solt solichs, sovil recht were, in ainem zeit durch ain gericht,
darzu gesetzt, beschehen und mit der probacion gehalten werden, wie oben in
prima instancia ausgedruckt ist.</p>
<p>
Item, wo in ainicher sach ander einrede, dann vor bestimbt, einpracht würden,
solt allweg die ordnung darin gehalten werden, wie fürsehen ist.</p></div>

<div id="A14">
  <head>[Art. 14] Wie auf ungehorsam soll procediert werden.</head>
<p>
Item, wa ein partey, sy sey cläger oder antworter, aus ungehorsam nit erschin,
soll und mag der cläger, nachdem das rufen nach herkommen und ordnung des
gerichtz geschehen were, sobald die ordnung in betrifft, sein clag, inmassen
als vorsteet, einbringen und soverr er die andern weg, die ine laut der <quelle url="&drqs;RKGO. 1495 Worms">ordnung
zu Worms</quelle> gemacht, vallen lassen und
in der haubtsach volfaren wolt, solt im auf sein anrufen biß aufs nechst
gericht zu articuliern frist gegeben werden, doch moecht er alsbald on weitern
schub sein eingelegt libell, soverre das articuliert were, anstatt der artikel
repittiern mit anclagung der ungehorsamigkait des widertails, es were dann, das
ain gericht aus bewegenden ursachen nach gestalt und gelegenhait der
angeclagten ungehorsam solichs zum nechsten gericht zu tun beschide, und
alsbald darnach bitten, sich und dieselben artikel zu beweisen zuzelassen. und
solt alsdann der richter auf solich anrufen zu solicher beweisung zeit un frist
nach ermessung ains gerichts bestimmen und geben.</p>
<p>
Item, zu welicher zeit der ungehorsam nachmals erscheinen, es were nach ainer,
mer oder allen termyn, so solt er, er were cläger oder antworter, in dem stand,
wie er die sach und proceß findet, verrer ze handeln zugelassen und gehoert
werden, doch zuvor dem gehorsamen tail allen costen und schaden, seiner
ungehorsam halb erlitten, nach gerichtz messigung außrichten, und soll solichs
in allen und yeden ungehorsam, es sey durch außbleiben oder wie sich die sunst
in anfang, mittel oder ende der sach geben würde, allweg also gehalten
werden.</p>
<p>
Item, und wenn ain appellans auf ungehorsame des andern tails handeln woelle,
sol er auf die nechsten termyn, so die ordnung, nach den das ruefen nach
ordnung des gerichts beschehen ist, vor allen dingen formalia seiner
appellacion beweisen und rechtvertigen, darnach sein libell un clag tun, <pb n="S. 323"/>
inmassen vor davon außgedrückt ist. deßgleichen soll auch der
appellatus, so er in abwesen un ungehorsam des widertails procediern woelt,
auch formalia appellacionis zu gründung der iurißdiction beybringen und aller
erst darnach sein mainung und begerung fürbringen, darnach soll ym, nemlich dem
appellanten oder appellato acta der ersten instanz oder alles anders, des er
sich in der sach geprauchen wolt oder jm not were einzebringen, tag gesetzt
werden, doch so er solichs alsbald on weitern zug einlegen und concludiern
woelt, solt im die nit abgeschlagen werden, und soll solichs verstanden werden
in den sachen, wo die partey nichts neus einpringen woelt. wo sie aber ychts
neus einzulegen oder zu beweisen hett, sol es damit gehalten werden, wie vor
davon angezaigt ist.</p>
<p>
Item, wiewol noch dem zit, dem appellanten durch den vordern richter oder von
volfürunge siner appellacion ufgesetzt, der appellatus vor dem richter, für den
appelliert ist, erschinen und uf die desercion derselben appellacion
procedieren mag und gehört werden, so sol er doch, obe er in der sach derselben
appellacion, die also verlegen und desert were, volfaren und die prosequieren
oder sin behalten urteil zu bestetigen begeren wolt, nit gehört
werden.</p></div>

<div id="Supplikation">
  <head>[Supplikation] Die suplicacion, davon obgemelt wirdt:</head>
<p>
Wolgeporner g. h., ich arme fraue bringe für, das bürger und rait zu <name type="place">Northuyssen</name>
<name type="person">Hermer Elyger</name>
verbrant und vom leben zu tode bracht, darumb das er sol falsch brieve
geschriben und gemacht haben, wiewoil das lantroichtig ist und war, das er eyn
luter leye waß und wider schriben noch lesen konde, und myn gedachten sone
gewalt und unrecht getoin wider die gulden bullen, den 10jarigen fryden und die
kgl. reformacion. des ich zusprach zu ine habe und ich ine der halben gff. und
hh. zu malen kerunge zu toin vorschriben und erclagt, mir ganz unfruchtbar und
mich arme frauen umb all myn guit bracht und so groß gewalt getoin, das ich
lieber tusent gulden verliessen wolte, so ich die gehabt hette, dan solich groß
gewalt dulden, und, nochdem sie, die gedachten von <name type="place">Northuyssen</name>
dem hl. rich un mittel underworfen sint, und
keynen andern richter wyß dan das loblich KG., wider die gemelten bürger und
raide <name type="place">Northuyßen</name> zu erkennen und mir entlichs rechts
verhelfen.</p>
<p>
<name type="person">Margareta Eylgern</name> (Elygern)</p></div>
</body>
</text>
</TEI.2>
