<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/repertorium.dtd"
[
<!ENTITY % HTML.Version "-/ / W3C/ /DTD HTML 4.1 Transitional/ /EN">
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.transcr "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.textcrit "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.linking "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.msdescription "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.names.dates "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.index "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.tables "INCLUDE">
<!ELEMENT doindex EMPTY>
<!ENTITY % rep_ent SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/rep_ent.ent">
%rep_ent;
<!ENTITY % einzeltexte SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/einzeltexte.ent">
%einzeltexte;
]>
<TEI.2>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
<title>Statuten von Heilbronn. — Angefangen 1513 Jan. 6 :: Transkription Speer 2010 / 2016</title>
 </titleStmt>
 </fileDesc>
</teiHeader>
 <text>
  <front><divGen depth="3" type="toc"/>
 </front>
 <body>
 <div id="Editorial">
<head>Editorial</head>
 <p>Quelle: Urkundenbuch der Stadt Heilbronn. - Stuttgart. Band III 1501 - 1524 / bearb. von Moriz von Rauch (1916). (= Württembergische Geschichtsquellen ; 19) III 337ff.</p></div>
<div id="Vorbemerkung">
     <head>Statuten von Heilbronn. — Angefangen 1513 Jan. 6.</head>
 <p> Hlbr. K. 7. Statuten I, 1, geschrieben und ohne Zweifel auch verfasst von
Syndikus Johann Grienbach (Korrekturen von späterer Hand sind nicht
berücksichtigt). — Auf den Grienbach'schen Statuten fussen der 2., 3., 4., 5.
und 6. Teil der gedruckten Heilbronner Statuten von 1541 (Exemplare u. a. im
Hlbr. Stadtarchiv), während andere Bestandteile der gedruckten Statuten den von
Grienbach gesammelten Ratsverordnungen (s. II, Nr. 1087) entnommen sind. — Nach
einem archivalischen Vermerk von 1783 bei den Grienbach'schen Statuten wären
diese 1521 von Karl V. bestätigt worden, allerdings bestätigte Karl V. am 15.
Febr. 1521 der Stadt ihr „alt Herkommen und gut Gewohnheit" (vgl. Nr. 2612 a
und b), aber so lautet der Ausdruck auch in der Bestätigung von Heilbronns
Rechten etc. durch König Maximilian<note place="foot" n="337.1">Aus dem Regest
in II, Nr. 1701, ist dies nicht ersichtlich.</note>; eine ausdrückliche
Bestätigung der von Grienbach aufgesetzten Statuten ist nicht erfolgt. Die 1541
gedruckten Statuten bestätigte Karl V. am 20. Juni 1541 in Regensburg. </p>
</div>

<div id="Titel">
 <head>Der statt zu Heylpronn recht, statutten, gewonhytten und altherkommen in schryfft verfaßt etc. Sanctus Spiritus assit nobis
gratia. Incepta trium regum anno etc. 13.</head>
 <p/>
 </div>

<div id="Praeambel">
     <head>[Präambel] Die vorred in das buch.</head>
 <p>In dem namen der heyligen unzerteylten driveltikayt, amen, haben wir, die
burgermaister und beyd rädtt, new und alt, des heyligen reychs stat zu
Heylpronn, betracht und war genommen, das in den stätten, communen und
oberkaytten unter den menschen nichtzit nutzers und loblichers erfunden mag
werden dann handthabung gemains nutz, rechtlicher ordnung, fryds und ainekaytt
und nichtzit zerstorlichers, dann wo sollicher mangell gelaßen wurdt, darzu
auch der menig<note place="foot" n="337.2">Menge (in der Vorrede zu dem
gedruckten Statutenbuch von 1541 irrig: Meinung)</note> der gerichtzshendell,
so täglich ye mer erwachsend, mit notturftiger hylff zu begegnen und damit
<term type="phrase">fryd, recht und ainigkaytt</term> in unser <term type="phrase" >stat
und gepieth</term> dester steyffer und statlicher furter
gehalten, die unschuld und gehorsame beschyrmett und die ubeltattigen und
ungehorsamen nach yrm verdienen <term type="phrase">gebessert und
gestrafft</term> werden, auch yedermann die billickaytt und das recht <term type="phrase">gedyhen
und wyderfarn</term> mag und damit auch unser stat
gesatzs, fryhaytten, statrecht, gebrauch und alt gewontheytten, durch unser
voreltern lange zeytt hin herpracht und von kayßern und konigen <term type="phrase">confirmiert
und bestettigt</term>, allerlay irtung (!), zwyfel,
ungleych verstandt zu furkommen, in ainem buch beschryben und in gedachtnuß an
den tag gebracht und allermanglichem geoffenbart werde, so haben wir zuvor dem
almechtigen got, seiner werde mu&so;tter, der hymelkonigin Marien, allem
hymelschlichen here zu breyß, er, lob und pracht umb gemains <pb n="S. 338" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_338.jpg"/> nutzs, wolfart und
notturft willen, darauff dann unser fursorg stett, auch allen unsern burgern,
einwonern unser stat und gepietten, auch <term type="phrase">auswendigen und
frembden</term>, und sonderlich, so vor uns oder unserm statgericht zu rechten
oder sonst zu handlen haben, zu gu&so;tt und furdrung mit hohem fleys,
zeyttiger betrachtung und hylff der rechtgelerten crafft gemains geschryben
kayserlichen rechten, zulassung kayßerlicher und koniglicher fryheydtt, damit
wir begabt,
auch gwalts unserer oberkayt und regiments, <term type="juridical">jus
magistratus</term> im rechten zu latein gnannt, dise nachvolgend <term type="phrase">reformation
und ordnung</term> furgenommen und unser <term type="phrase">statrecht, gesazt ordnungen,
statuten, pollicyen, alt herkommen
und gu&so;tt gewonheytten der gemainen kayserlichen rechten</term>, so vil sich
das nach unser stat Heylpronn <term type="phrase">gelegenheytten, herkommen und
leuffen</term> hat erlyden mogen, nachfolgender weyß in ain bu&so;ch oder
volumen beschreyben und zusamenbringen laßen. Und wollen auch, das nun furohin
sollich <term type="phrase">reformation, ordnung und statuten</term> allen
unsern <term type="phrase">burgern, burgerin und einwonern</term> diser stat,
auch in allen unsern <term type="phrase">gepietten und oberkayten</term> und
von allermenglichen <term type="phrase">haymischen und frembden</term>, so vor
uns oder in unser gerichten zu rechtfertigen und zu handeln haben, es sye in
oder ausserhalb rechtens, volzogen und gehalten werden sollen, was aber fur
handel wern, die hievor durch gerichtlich ubung oder ausserhalb rechtens <term type="phrase">erwunden,
gestylt, geendet, vertragen oder angenommen</term>
weren, in yrem stand und weßen also <term type="phrase">geendet und
hingelegt</term> belyben sollen, ob es schon nit lautt diser unser reformation
ergangen were; desglychen wollen mir den ihenen, so yetzund in rechtvertigung
und hangenden rechten gegen ainander steend, hiemit auch nichzit gegeben noch
benommen haben; was aber hinfuro nach offenbarung diser unser <term type="phrase">ordnung
und reformation</term> <term type="phrase">gehandelt und 
angenommen</term> soll werden, das alls soll geschehen laut diser unser <term type="phrase">ordnung
reformation satzung und gesetzen</term>, wie nach
geschryben stat, doch vorbehaltlich, ob yetzund oder hernach <term type="phrase">uber
kurtz oder lang</term> in der bemelten unser <term type="phrase">ordnung, reformation
oder satzungen</term> etwas geprechen,
irtung (!) unglycher verstand oder tuncklin<note n="338.1" place="foot">Dunkelheit
(1541: dunckely).</note> einfielle und begebe, die
selbgen zu erfullen, zu bessern, zu ercleren, auch zu endren, zu ernüwern, zu
meren, zu mindern oder genzlich abzuthon und anders zu machen, alles nach
gelegenheytt der leuff der zeyt und uns oder unsern nachkommen hiemit in allweg
vorbehalten haben on all geverdt. Amen.<pb n="S. 339" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_338.jpg"/></p>
 </div>

<div id="Buch.1">
 <head>[Buch I] Das erst bu&so;ch von verheyratten, vermeheln und beywonung
eelichs Stands.<note  place="foot" n="339.1">Vgl. Heilbronner Statutenbuch von 1541,
<quelle url="&heilbronnstat_1541;&fs;Bl. 16 r">S. 16ff.</quelle></note></head>

<div id="Buch.1.1">
	 <head>[Buch I 1]</head>
 <p>So die eltern yr kinder verheyratten oder sonst personen, were sy wern, hie
zu Heylpronn und unsern gepietten in eelichen stand tretten, vermehelten und
zusammen kommen und zwischen innen genu&so;gsam <term type="phrase">verschrybung,
heyratbrieff, pact und geding</term>, <term type="juridical">dotalia instrumenta</term>
genant, <term type="phrase">aufgericht und gemacht</term> sind, darbey soll es also
on verer
eintrag belyben, es were dan sach, das solliche <term type="phrase">gemacht und
heyrats beredung</term> so <term type="phrase">ungemeß und unleydenlich</term>
were, so soll die <term type="phrase">tax und messigung</term>, wie von alter
here, zu uns, dem radt, als ordenlicher oberkayt steen. Ob aber alain ain
heyratt zwyschen eeluten durch erber leutt <term type="phrase">abgered und
beslossen</term> und were doch sollich berednuß nit mit notturftiger
verschrybung begryffen noch aufgericht, wo dann sollicher <term type="phrase">heyratt,
abred oder berednuß</term> der maßen ergangen sein durch
erber redlich leutt <term type="phrase">mit lebendiger stym 
und kundtschaft</term> zu recht gnug bewysen mag werden, soll es abermals dabey
belyben on widerred, doch abermals uns, wie oblaut, die messigung in allweg
vorbehalten. Wo aber nit verschryben heyratt oder dero beredung durch ware
kundtschaft bewyssen oder darbracht mag werden, so sollen dieselbigen personen,
so also in eelichen standt getretten, nach unserer stat recht in eelichen stand
zusammenkommen seyn, bey ainander zu sytzen und zu wonen verstanden und dann
nachvolgender weyß gehalten werden und also.</p>
 </div>

<div id="Buch.1.2">
 <head>[Buch I 2] Statrecht.</head>
 <p>So zway eegemacht nunmer in eelichen stand dermassen on <term type="phrase">verschrybungen
und beredungen</term> zusammen kommen, <term type="phrase">zu kyrchen und strassen
gangen</term> und sy <term type="phrase">die eelich deck beslagen</term> hatt und
get dan derselbigen
personen aine, welche die ist, in jarsfrist on eelich leyberben von ir beyder
leyb geporn mit tode abe, so soll dann die uberlebendig person den halben teyll
aller zubrachten und syder<note n="339.1" place="foot">Seither.</note> ererbten
<term type="phrase">hab und guetter</term>, liegend und farends, nichzt
ausgenommen, von stund an <term type="juridical">nach dem dryssigsten</term>
wyderumb hinder sich an die abgestorben frundtschaft fallen [lassen] und der
ander halb teyll an farender hab soll der uberlebendigen person aygentlich
belyben; was aber lygender gutter, jarlicher gulten, verunderpfand schulden
weren, soll sy alain yrn <term type="phrase">beysitz und usufructum</term>
haben und nach yrm absterben hinder sich an der vorgestorben person nechst
erben, so ye zu zytten sein werden, wyderumb fallen.<pb n="S. 340" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_340.jpg"/></p>
 <p> Wo aber derselbgen person aine erst nach ausgang des jars von der andern
on eelich leybserben von yr beyder leyb geporn mit tod abgieng, so soll dann
die selbig uberlebend person die gestorben person an aller farenden hab auch
gewonnen und errungen guttern erben, die yr aygentlich belyben sollen, und by
den ligenden guttern, gultbrieffen und verpfandten schulden, die von der
abgangen person dar oder herzu bracht sind oder von yrer zubrachten heyrats
oder ererbten barschaft erkaufft weren worden, yr leben lang ain <term type="juridical">beysitz
und usufructum</term> haben und ruwigklichen belyben
sytzen on allermenglichs verhindern; dieselbigen ligenden gutter und gultbrieff
und verpfandt schulden sollen dann nach der überlebendigen persone tod wyder
hindersich an der ersten abgestorben person nachsten erben, so zu der selbigen
zeyt in leben sein werden, fallen. Es soll auch die uberlebendig persone in
disem und volgentem fall der selbigen gutter noch gulten kains <term type="phrase">weder
versetzen noch verkauffen</term>, es erscheinte dann zuvor
solliche eehaft und nott, die von uns, dem radt, oder unserm statgericht fur
gnügsam erkennt mocht werden in fallen, wie dann die recht zugeben und
vermugen, sunder zu wyderfall laßen onverendert ligen auch die in gu&so;tten
ern und baw 
halten, desglychen die gulten, was abglest wurdt, mit kundtschaft wyderumb
anlegen, auch umb die verpfandten schulden, die sy empfieng, <term type="phrase">burgschaft
und erstattung</term> thon, damit sy, so es zum fall
kompt, wyderumb erfunden wurde. Und wo also widerfallige guetter und die zu
wyderfall ligend, wie oblaut, verhanden sind, so sollen die inhaber der
wyderfalligen guetter und die, so des wyderfalls derzeytt vermeinent wartig zu
sein, fur gericht zu der stat buch kommen, dieselbigen wyderfalligen guetter
einschryben und verzeichnen laßen, damit nach <term type="phrase">tod und
abgang</term> der persone die rechten erben, so zu derselben zyt im leben sein
werden, des wyderfalls wyssen zu gewartten; doch so soll sollich einschreyben
niemantzs an seinem rechten <term type="phrase">kain schaden noch
verletzung</term> gepern. Was zway eelich gemacht durch yr <term type="phrase">geschicklicheyt,
fleys und arbeytt</term> mit gsampter hand in
stender ee mit ainander gewonnen und erungen betten, es were <term type="phrase">ligends
oder farends</term>, und yr ains sturb also on eelich
leyberben von yr beyder lyb geporn von dem andern ab, solche <term type="phrase">erungne
und gewonne guetter</term>, so vere sonst kain ander
<term type="phrase">gmacht oder gschrifft</term> verhanden, sollen nach unser
stat alt herkomen der uberlebendigen person aygentlich sein und belyben, die
mag darmit thon und laßen nach yrm wyllen und gefallen. Were aber sach, das
under zwayen eelutten ains vorm andren mit <pb n="S. 341" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_340.jpg"/> tod vergieng und
verließ die gestorben der lebendigen eeliche kinder von yr beyder leyb geborn
hynder yr, es were ains oder mere, so sol und mag die uberlebendig person by
kindern und gu&so;tt als ain recht und woltunde person, diewyll sy im wyttib
stand belybt, ruwigklichen sytzen, die kinder <term type="phrase">erberlich und
zimlich</term> ernern, aufzyhen zu zucht, lerung, handtwercken oder andrem,
darzu sy geschickt irs stands, anhalten und, so sy zu yrn tagen kommen, in
<term type="phrase">geistlichen oder weltlichen stand</term> mit seinem
gepurenden angehorigen <term type="phrase">teyll oder porcion</term> von der
abgestorben person verlassen hab und guetter oder, wo es des nit enhette (!),
sonst nach gelegenheyt der guetter und radt der freund zimlich ausstewern,
darzu furdern und seins vermogens nit hindern und, wo irtung hierin entstiend
und einfiell, soll die <term type="phrase">erclerung und messigung</term>
abermals in allweg bey uns, dem rat, als der oberkait steen. Ob sich aber die
selbig uberlebendig person wyderumb verheyratten oder in <term type="phrase">gaystlich
oder weltlich stand</term> verendern wolt, das zu yrm
fryen wyllen steet, so vere dann die abgestorben person so statlich geweßen und
etwas hab oder guetter, darvon die kinder enthalten mochten werden, hinder yr
verlaßen hett, so mag die uberlebendig person, doch mit unser <term type="phrase">bewylligung,
zugeben und erkentnis</term>, zyhen und nemen yr
<term type="phrase">zupracht und ererbte guetter</term> und was von yr linien
herkompt, darzu zimliche <term type="phrase">klayder, klainet, 
geschmuck, gebend</term> und was ongvarlich zu yrm leyb gehordt und darzu von
der abgestorben person verlassen hab und guetter <term type="phrase">zu er und
gunst</term> eelichs stands, so vere der kinder uber zway seind, ainen glychen
kindsteyll, wo ir aber zway und darunder, ainen dryttall nemmen und zyhen und
damit hindan sein, doch den kinden, so es zum fall kompt an der uberlebendigen
person, es sy <term type="phrase">uber kurtz oder lang</term>, an irer
erblichen gerechtkayt und zugang in allweg <term type="phrase">onvorgryffen und
onnachtylig</term>; und alles anders, so die gestorben person verlaßen, soll
den kindern oder yren verordnetten formundern zugestelt werden on wyderred und
soll darnach bey ains radts erkantnuß sten, ob die kind bey vatter oder mutter
belyben oder durch die formunder sonst versehen sollen werden oder nit. Und ob
ain sollich person in der andern ee mit seinem nachnehmenden eegemahl noch
kinder uberkem, also das stieffkinder vorhanden weren, soll es auch der weyß
ghalten werden wie oblaut, damit kain kind siner vatterlichen oder
muetterlichen hylff, narung, zucht, aussturung und erbs entwerdt sonder in
allweg seiner erblichen gerechtkayt gewartig und, so es zu yedem fall kompt,
seinen zugang haben meg. Und so also die uberlebendig <pb n="S. 342" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_342.jpg"/> person wyderumb, wie
obstet, in die andren ee tritt, so soll sy dem selbigen yrm andern eegemahel
nit mer zu vermachen macht haben, dann so vil und ain kindsteyll der ersten ee
erraycht, und was daruber were, so sol es von unwurden sein und aberkant
werden, damit die kinder erster ee yrs <term type="phrase">legittima und
naturlichen anteyls</term> von rechten zugehorende nit entsetzet werden. Doch
ob ain person nach absterben yrs eelichen gemahels, die sich wyderumb, wie
oblaut, zu verendern wyllens, mit den verlaßen kinden in obgemeltem fall alle
hab und guetter, die yrn und der abgestorben, durch den banck hinweg glych
abteylen wolt, da anders zimliche hab und guetter verhanden sind, soll zu
unserer erkantnuß steen, und wo sollichs durch uns zugelassen, so mag sich dann
die selbig vertaylt person mit seinem teyll, der im aygentlich zusten soll, in
die ander ee onverhindert der kinder erster ee wyderumb verheyratten und
denselben seinen teyll dem andern gemahell <term type="phrase">gar oder zum
teyll</term> <term type="phrase">vermachen, gyfften oder verschaffen</term>;
doch was <term type="phrase">onverschafft und unvermacht</term> belyb oder der
ander eegemahel aber zuvor mit tod vergieng (also das sich der fall begeb, das
sollich hab und guett fry wyderumb zu der bemelten person kemen), den kindern
daran an yrem erlichen (!) zugang onbenommen; was auch ye zu zeytten zimlicher
<term type="phrase">rychtung und verträg</term>, so durch erber leutt, wie offt
byßhere zwyschen den partheyen beschehen, hierinnen aufgericht werden, so vere
sy sonst stand im rechten tragen, wollen wir auch nit wyder sein doch wollen
wir uns in disen fallen unser oberkaytt, die zu deklariern, messigen und zu
erclarn, in allweg vorbehalten haben. Ob aber ain eegemacht vor dem andern
absturb und verließ kinder hinder ime und sein gu&so;tzs nichtzit oder so
wenig, das die kinder nit mochten fuglich damit 
enthalten werden, so mag ain radt, so vere es im gefallig ist, derselbgen
uberlebendigen person kind und gu&so;tt bey ainander laßen; dan<note place="foot" n="342.1">Das
Folgende ist nicht klar.</note>) nemmen billicher die
kinder in dem fall anders dann yr eltern alß vatter und mutter altvatter und
altmutter <term type="phrase">neren und zyhen</term> sollen; doch ob etwas
<term type="phrase">hab und gutlin</term> verhanden, es were wievill es wolt,
wellen wir dannoch formunder darzu verordnen, die ain getrüw aufmercken darzu
haben sollen on geverd. So aber die uberlebendig person arm geweßen und der
abgestorben nichzit zugebracht hat, soll sy in disem fall in allweg, doch mit
obgemeltem underschid, so wie der kinder zwen oder darunder sind, von der
abgestorben person verlaßen hab und guettern <pb n="S. 343" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_342.jpg"/> ainen kindsteyll
zesampt <term type="phrase">kleyder, klainett, geschmuck, gebend</term> und was
ungevarlich zu yrm leyb gehordt <term type="phrase">zyhen und nemmen</term>. Es
sollen auch zu volstreckung sollicher abtaylungen, wie oblaut, auch hernach in
andern erbfallen, die personen, so inheber der guetter sind, glawblich alles,
das in die taylung gehördt, erfür legen und anzaygen bey <term type="phrase">truw
und glawben</term> und ganz nichzit hieher geherende
verhalten und, wa die wyderteyll sollichs begerten und nit erlaßen wolten oder
uns not sein geduchte oder erkant wurde, darumben zu got und den heylgen
schweren sollen; und ist das der ayd nach gemainen rechten. Die form des aydes:
Ich N. schwere, das ich alle und yede hab und guetter, ligends und farends,
<term type="phrase">gesuchts und ungesuchts</term>, <term type="phrase">ob und
under erd</term>, nichzitt ausgenommen, in gemain teylung gehorig, getruwlich
furbracht und anzaygt und geverlich nichzit verhalten oder verschwygen hab; und
ob ich noch etwas mer erfunde oder bedechte, das auch zu teylen sich gepürte,
wyll ich auch melden und schaffen getaylt werden getruwlich und on alle geverd,
als mir got helff und die heyligen. Wir <term type="phrase">wollen ordnen und
setzen</term> in austeurung der kinder, ob emans ain kind velliger dan das
ander aussteuerte, das man dan, in ansechung und ain kind gegen seinen eltern
verdienter dann das ander ist, vom rechten thon mag, so soll doch sollichs
zimlich geschechen und kain geverdt gebracht, damit, wan es zum fall kompt, das
die andern auch umb so vil oder zum wenigsten yrs legitima verglychen mogen
werden; es sollen auch die selbigen kinder, so also, wie oblaut, mer empfangen,
so es zu erben kompt, so vere sy anders erben wollen, antweders einwerffen oder
byß zu der andern verglychung styllsten; dan wo sollichs mit der unmaß
gescheche, soll die messigung in allweg zu uns, dem radt, als der oberkayt
sten. Wir wollen auch, das nemands, were der were, die hab und guetter, darauff
er seinen gemahell verwydembt, <term type="juridical">predia dotalia</term>
gnannt, oder seine kinder vatterlichs oder mutterliche erbs oder ainer andern
erblichen gerechtkayt verwysen hett, on der egemahell oder der kinder oder
derselben formunder oder anderer frundt, die ein interesse habend, <term type="phrase">wyssen
und bewilligung</term> nit zu verkauffen, zu 
versetzen noch in andren weg zu verendern macht haben sollen; und were das
thet, soll kain craft haben, es were dann sach, das ainer die selbgen mit so
statlichen guettern, als die vorigen geweßen, wyderumb hersetzte und sollichs
durch uns oder unser stat gericht oder unser geschworen feldbeseher, so ye zu
zeytten darzu verordnett werden, fur gnugsam erkant werde. Were es dann sach,
das eeleutt kind <pb n="S. 344" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_344.jpg"/>
mit ainander hetten und gieng dann der lebendigen eegmacht ains tods ab,
welches das were, und sturbe dann der selbgen kinder ains oder mer, die eygen
gu*ett verlassen, so sollen die selbgen lebendigen person, es sey vatter oder
mutter, mitsampt den andern lebendigen kindern, den geschwistrigitten, das oder
die gestorben kinder nach satzung gemainer kayserlicher recht mit ainander zu
gleychen teyln erben, es were dann, das in heyrats brieffen, testamenten und
ander geschefften anders hierinnen geordnett were; doch wa sich strytt
hierinnen begeben, soll zu unser erklerung oder erkantnuß sten. Und damit der
eeliche stand als ain sacrament der cristenlich kyrchen nit onloblich sonder
mit erlichem und bestandigem eingang und anfang gezyrdt werde, so orden und
setzen wir hemit, das nemands alhie zu Heylpronn, weder frembds noch haymischs,
kainer sein kind oder frundt on wyssen seiner eltern oder formunder <term type="phrase">verkuppeln,
hingeben noch 
verendren</term> soll; und were das thet und uberfure, den wyll der radt
darumben straffen nach seiner ubertrettung. Were aber umb das ander werben oder
nach im zu den ern stellen welt, der soll es aufrecht mit glimpf und und [sic]
redlich an der selbigen kinder eltern als an vatter und mutter oder, ob es
deren nit hett, sonst an sein nechsten frundt oder formynder langen laßen und
also mit erbern zuchten werben; und wer darwyder <term type="phrase">geverlichayt,
lust oder behendigkeyt</term> su&so;chte oder
brauchte, den wollen wir darumben nach gelegenheyt der sach straffen. Wir <term type="phrase">orden
und satzen</term> auch, wo zway eegemacht mit besampter
handt schulden machen, sy syen <term type="phrase">verbriefft oder sonst
redlich schulden</term>, und get der selbigen personen aine mit tod ab oder die
glaubiger wollen sonst in yr beyder leben nit lenger styl sten noch der
bezalung geratten oder wurdt innen nach unser stat recht zu gesloßen oder sonst
gepfendt, so sollen an die selbigen schulden anfangs geben werden <term type="phrase">alle
barschaft und farende hab</term>, als vere die geraychen
mogen, ausgenommen beyder eegmacht zimliche <term type="phrase">klayder,
kleinet und gebend</term>, was also ungeverlich zu yrm leyb gehordt (dero
messigung zu unser oder unsers statgerichts erkentnuß sten soll), und darnach
<term type="phrase">gewonne und erungne guetter</term>, die sy bey ainander
gewonnen haben; und wo dann daran bruch wurde, das die schulden nit bezalt
mochten werden, so soll man dann greyffen zu irn ligenden guettern, die dann
von beyden personen herkommen sind, und von ainem teyll als vil als von dem
andren, und was dann der selbgen guetter uberlybten<note place="foot" n="344.1">Übrig
blieben.</note>, die sollen alsdann yedem <pb n="S. 345" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_345.jpg"/> teyll zum fall ligen
ongeverlich, es were dann durch <term type="phrase">heyrats brieff, testament
und ander rechtlich verschrybungen</term> anders versechen, darbey, so vere die
schuldner bezalt, man es auch belyben mag lassen ongeverlich, doch uns unser
oberkaytt hierin in allweg vorbehalten. Zu auffenthalt dem eelichen wesen auch
allerlay unordenlich keuff, so zu zytten hinder dem wein <term type="phrase">unbedachtlich
und on vorradt</term><note place="foot" n="345.1">Vorberatung.</note> beschehen, die
selbgen zu furkommen, orden und
setzen wir aus bewegenden ursachen, das von kainem egmacht der weyß furohin
ligende gu&so;tter kaufft oder verkaufft sollen werden, dann mit des andren
seines eegemahels <term type="phrase">wyssen und wyllen</term>; wo sich aber
ain eegemahell auß ungegrundten ursachen dar wyder satzte und spenig wurden,
wie dann wir sy darumben entscheyden, dar bey soll er (!) belyben: wo aber
ainer sich seiner hausfrau zu machtigen unterstiend und sich daruber die fraw
den kauff zu halten sperte und nit haben welt, den wollen mir umb sein <term type="phrase">verklaynung
und selbs verachtung und spott</term> nach
gelegenheyt darumben straffen; darnach wyß sich ain yeder zu richten.</p>
</div>
     </div>

<div id="Buch.2">
 <head>[Buch II] Das ander bu&so;ch von formundschaft.<note place="foot" n="345.2">Vgl.
 Heilbronner Statutenbuch von 1541. <quelle url="&heilbronnstat_1541;&fs;Bl. 13 r">S.
13ff.</quelle></note></head>
 <p> Nach dem die kayserlichen recht von dryerlay formundschaft meldung thund,
etlich
 <term type="juridical">legyttim</term>, die nachgesypten und angebornen, die
 ander <term type="juridical">testamentarii</term>, die zu <term type="phrase"  >testamenten
und letsten wyllen</term> gesatzt werden, die dritten <term  type="juridical">dattivi</term>,
als die von der oberkaytt gegeben werdend,
 und wiewoll die zwu&so; ersten formundschaften in unser stat byßhere nit in
sonder
 genger <term type="phrase">ubung noch brauch</term> geweßen, noch dannoch, wo
 ain hawsvatter seinen kindern in ainem <term type="phrase">testament oder
 letsten wyllen</term> taugenlich personen zu formundern ernante oder
 verordnette, wo sy dann uns nachvolgens anzaygt und durch uns geschickt und
nutz
 angesehen und also von uns confirmiert wurden, ließen mirs auch belyben.</p>
 <p> Zum andern, nachdem ain yeder vatter nach satzung kayserlicher rechten von
wegen
 <term type="juridical">vätterlicher gewaltsam</term>, zu latin <term  type="juridical">patria
potestas</term> genannt, seiner naturlichen und
 eelichen kinder, es sye <term type="phrase">sone oder dochtern</term>,
 muetterlicher und anderer geerbter hab und guetter die <term type="phrase"  >verwaltung
und administration</term> in und ausserhalb rechtens hatt (doch
 die selbgen den kind zu nachteyll nit zu verendern), dieweyll dann der vatter
zu sollicher verwaltung dapfers stands, herkommens, vernunft und wesens halben
geschickt were, mogen wir in seiner kinder vormunder woll belyben laßen, es
were dann sach, das der <pb n="S. 346" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_346.jpg"/> kinder nachst frundschaft durch gruntlich einred wyderfachten und
ander formunder oder im imands zu formundern zuzugeben an uns begerten und
deßhalben <term type="phrase">irtung und unainigkayt</term> hierin zwyschen den
frunden enstiend, soll zu unserer <term type="phrase">erkantnuß und
erclarung</term> sten. Am drytten werdend die <term type="phrase">formunder
oder pfleger</term>, die weyll die kinder sone unter 14 jaren und dochterlin
under 12 jaren sind, <term type="juridical">tutores</term> genempt, darnach
hinauß byß zu 25 jarn <term type="juridical">curatores</term>; und wo die
jungen pflegkinder in <term type="phrase">irtung und unainkayt</term> mit yrn
formundern kommen und villicht in rechtvertigung mit in sten muesten, wellen
wir inen auf yr oder yr freundtschaft ansuchen ainen oder mer vogt zum rechten,
als lang die rechtvertigung werett, zuordnen, und erfend sich als dann, das der
oder die formunder den kinden nit nutz oder arckwenig weren, so stet in unser
macht, die selbigen laßen zu ru&so;wen und ander zu setzen, des wir uns in
allen fellen vorbehalten haben wellen. Am vierden wo kinder in unser stat sind,
die formunder notturftig weren, sollen der selbgen kinder nachst frundt fur uns
in unsern radt kommen und denselbgen formunder begeren, mogen auch dar bey
etlich personen zu formundern anzaygen, wellen wir inen die selbigen oder ander
gelegen personen zu formundern bestatten (!) und confirmiren. Die selbgen, so
also zu formundern angnommen werdend, sollen die nachvolgenden drey ding zu
thon schuldig sein. Am ersten, das die formunder die kinder, denen sie also
gesatzt, die formunderschafft nach unserm befelch und erkantnuß mit allem fleis
<term type="phrase">annemen und versehen</term>. Am andern, das sy glawbwirdig
inventarien machen, der kinder hab und guetter aygentlich zu beschryben, auch
rechnung, wie nachvolgend, zu thon etc. Am drytten der formunder pflicht, wie
nachvolgt, zu thon; die pflicht der formunder, so von unß verordnet und ain
yeder formunder thon soll: Ain formunder soll an ayds stat globen, das er der
 jungen seiner pflegkinder person, hab und guetter getruwlich versehe und
bewarn
 nach seinem verstand, yrn <term type="phrase">nutz und frommen</term> furdern
 und schaden verhuetten, die ligenden guetter zu schaden den kindern nit vergen
 laßen sonder in zimlichem weßen behalten, derer kinder <term type="phrase">leyb,
 hab und guetter</term> in und ausserhalb rechtens auf yr der kinder kosten
 und schaden zu versen, verantworten und beschyrmen, wo das nott sein wurdt,
der
 kind hab und guetter getruwlich laßen <term type="phrase">beschryben und
 inventiern</term> und zu gepirlichen zytten und sonderlich, wan er des von
 der oberkaytt oder sonst ervordert wurdt, <term type="phrase">rechnung, red
und
 antwurt</term> darumben geben und sonst, was ainem formunder herin zu thon
 <pb n="S. 347" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_346.jpg"/> gepurdt, handlen, alles ungevarlich. Wir haben auch
 herauff etlich unser radtfrundt sollich rechnung von den formundern zu
empfahen
 verordnett, die auch darzu globt und zu den heylgen geschworn haben, sollich
 rechnung ordenlich zu nemen lautt der recess in ainem sondern buch der
 formunderschaft begryffen, das wir hierumben verordnett haben etc.
 Formunderschaft, dieweyll sy nach satzung der recht den priestern verboten,
 lassens wir auch darbey belyben; und wiewoll frawsbylder, so vere sy sich yr
 fryheyt im rechten, <term type="juridical">ad Velleyanum</term> genant,
 verzygen, mochten auch formunderschaft tragen, aber diewyll es byß her der
 brauch in unser stat nit geweßen, lassends wir auch darby beru&so;wen, doch
wollen
 wir den frowen, die nach absterben yrer eelichen hawßwirtt zu wyttib stand als
 wolthond recht personen by hab und gu&so;tt mogen belyben sytzen, wie oben im
 ersten buch lautet, hiemit nichzit benommen haben. <term type="phrase">Curatores
 und pfleger</term> soll man und mag man auch vom rechten geben und verordnen
 <term type="phrase">unsynnigen, hawptkrancken, dawben, stummen,
 unvernunftigen</term> und denen, die yr guett <term type="phrase">unnutzlich
 und yppigklich</term>
 <term type="phrase">verthond, verspylen, verbrassen, verschlemmen oder
 verschwenden</term> und der administration (der verwaltung) yr guetter nach
 nutz nit vorsein kunden, ob sy schon uber 25 jar alt sind. Wir wollen auch
 ordnen und setzen, welcher also von uns zu <term type="phrase">formunder,
 pfleger tutor oder curator oder vogt</term>
 <term type="phrase">zum rechten erwelt, geordnet und gesezt</term> wurdt, der
 solle sollich <term type="phrase">formunderschaft und pfleg oder vogtey</term>
 tugentlich<note place="foot" n="347.1">1541: eigentlich.</note> annemmen und
 sich mit nichten <term type="phrase">wydern oder sperren</term>, es were dann
 sach, das er so treffenlich ursachen hette und die selbigen vor uns anzaygte
und
 wir erkennen mochten, das die selbgen ursachen so statlich weren, das er
 sollicher formunderschaft zu erlaßen were, so solt er entschuldig sein, sonst
 nit. Und so sich nun die formunderschaft durch alter oder durch verenderung
der
 jungen in eelichen stand oder sonst endett, sollen die formunder alßdann
 volkommen erber wyderrechnung thon und sollen die jungen die formunder mit
sampt
 yrn eelichen gemaheln, ob sy der hetten, oder were sy der formunderschaft zu
 erlassen hat, erberlich und nach notturft quittieren.</p>
 <p>Ursach entschuldigung der formunderschaft: So sind auch etlich ursachen,
die
 ainen von der burdin der formunderschaft <term type="phrase">entschuldigen und
entheben</term> mogen; anfangs die offne ampter haben als <term type="juridical">administratores
fisci</term> oder sonst hoch gewält; am andern
die umb gemains nutz wyllen in krieg oder ander geschefften reipublice
außgesandt sind; am drytten der da für sich selber mit <pb n="S. 348" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_348.jpg"/> den jungen, deren
formunder er sein solt, händl hat, darumben er in rechtvertigung sten mu&so;ß;
am vierden armutt; am fünften wirige kranckheyt; am sechten (!) all <term type="phrase">unwyssend,
ainfeltig und unvernunftig</term> personen; am
sybenden wo hawpt findschaft zwyschen den jungen und dem, der der formunder
sein solt, were; am achtenden so ainer uber die sybenzig jar alt ist; zum
newnden die doctores, die artzett, magistri, rethorici, schultmaister (!) und
der glychen personen, die der kunst und lerung yr facultatem abzulegen schuldig
sind; zum zehenden wa ainer ain <term type="phrase">verschwender und
verthoner</term> oder sonst <term type="phrase">suspect und argkwenig</term>
were, mag davon thon werden; und sonst was ursachen einfyelen oder erschynen,
dardurch wir erkennen mochten, das die personen untaugenlich zu formunder zu
setzen weren; doch soll sollichs alles zu unserer <term type="phrase">erkantnus
und erclerung</term> sten.</p> </div>

<div id="Buch.3">
 <head>[Buch III] Das drytt bu&so;ch von <term type="phrase">ordnung und
satzung</term>
 <term type="phrase">testament und letsten wyllen</term>.<note place="foot"  n="348.1">Vgl.
Heilbronner Statutenbuch von 1541, <quelle url="&heilbronnstat_1541;&fs;Bl. 32 r">S.
32ff.</quelle></note></head>

<div id="Buch.3.1">
     <head>[Buch III 1]</head>
 <p> Welcher burger, einwoner oder ain ander, der unser stat recht, oberkaytt
und ordneng (!) underworffen, ain <term type="phrase">testament, codicill oder
ain ordnung seins letsten wyllens</term> machen wyll, der soll das
nachvolgender weyß thon. Anfangs dieweyll die recht vermutten, das kain <term type="phrase">actus
oder handl</term> glawbwirdig sein mog, dann der <corr resp="HS" sic="ver">vor</corr>
seiner ordenlichen oberkaytt <term type="phrase">vollendet und volstreckt</term>
wurdt, demnach so ordnen und
sezen wir, das ain yeder sein <term type="phrase">testament, codicill oder
letsten wyllen</term> vor uns in unserm radt als der oberkaytt oder vor unserm
statgericht offen machen und verfast in schryfft einlegen mit begere in zu
verlessen und, so er verleßen wurdt, so soll er oder ain yeder <term type="phrase">offen
sagen und bekennen</term>, das sollichs sein letster wyll
sein, mit begere im den aufzurichten, namlich <term type="phrase">glawblich
schein und briefflich urkundt</term> darumben in gewonlicher form, doch auf
ains yeden selbs costen, under unser stat secret insigell zu geben, das wir
dann, so vere es ordenlich geschicht, der warheyt zu gu&so;tt zu thon urbyttig
sein werden, mag auch darzu unsers radts und gerichts geschwurn notari umb
underschrybung auch <term type="phrase">ervordern und bytten</term>, die es
dann also yrs ampts halben zu thon auch schuldig sein sollen, des auch
schultheys und die richter, so yeder zeytt an unserm statgericht sytzen werden,
in der gleychen <term type="phrase">geschefften und gemachten</term> auch thon
werden, doch dem gericht an seiner alten gerechtkayt (!) und herkommen in
allweg onvergryffen, welches vor allen dingen auch darglegt werden soll. Und
solliche <term type="phrase">testament, codicill, geschafft und letst
wyllen</term> vor uns als der oberkaytt oder <pb n="S. 349" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_348.jpg"/> unserm statgericht,
wie oblaut, gemacht bedorffen kainer veren<note n="349.1" place="foot">Ferneren,
weiterem.</note> solemnitett noch gezeugen auch 
kainer andren <term type="phrase">publication noch insinuation</term>, ist auch
nit nott ymands anderm darzu zu verkunden. Am andern wo aber emands sein <term type="phrase">testament,
codicill, geschafft und letsten wyllen</term> vor uns
alls der oberkaytt oder unserm statgericht aufzurichten ungelegen, so mag er
das vor glawbwirdigen notarien und stathafften gezeugen, wie dan sollichs die
kayserlichen recht vermogen und der brauch byßhere im heylgen reych geweßen und
noch ist, thon, <term type="phrase">aufrichten und vollenden</term>. Und wer
also ain <term type="phrase">testament und letsten wyllen</term> zu machen
fuernympt, der soll das thon vor ainem notary und syben zeugen; wo er aber kain
notarien gehaben mocht, soll er allweg fur die person des notarien zwu&so;
ander personen nemmen. Und were dan welt<note place="foot" n="349.2">Wollte.</note>,
das sein testament becreftigt und stand im rechten
hab, der soll ainen oder mer erben darinnen <term type="phrase">benennen,
instituirn und ordnen</term>; dann testament on satzung ains oder merer
gemainer erben im rechten kain crafft hat, dieweyll <term type="juridical">institutio
heredis</term>, <term type="juridical">satzung des
erben</term>, ain fundament und ain wesenlich hawptstuck ains testaments ist.
Aber in codicillen, darinnen man alain legatten und sonderlich ding verschafft,
ist nit von notten satzung ains gemainen erben sonder alain austeylung der
legatten und zu becrafftigung der codicill ist genug an fünff zeugen nach
auswysung der recht. Doch wollen und setzen wir, das die <term type="phrase">testament,
ordnungen oder letsten wyllen</term>, do ain vatter
seinen kinden allein on einzyhung frembder personen oder da ainich person zu
auffenthaltung unserer stat an yrn <term type="phrase">gebauwen, muren, graben,
thurnen, brucken, weg, steg</term> oder dem gemainen nutz unserer stat fisco
(in die rechenstuben genannt) etwas verschaffte, deßgleychen an gotzgaben,
armen oder gaistlichen leutten, ellendherbergen, spyttallen und der glychen,
(<term type="juridical">ad pias causas</term> genannt) etwas <term type="phrase">gebe,
sazte oder vermachte</term>, die sollen crafft und macht
haben, ob schon nit mer dann zwen oder drey zeugen darby wern, wie dann das
recht solchs zugybt; sonst sollen obgemelte wesenliche formen des testaments
gehalten werden. Es soll auch ain yedes <term type="phrase">testament oder
letster wyll</term> zu ainem mall onunderlaßlich und nit zu getaylter zeytt
oder underschayden tagen gemacht werden. Deßgleychen mogen auch die <term type="juridical">ubergaben
von tods wegen</term> vor uns als der oberkaytt oder
unserm statgericht oder vor notari und dreyen oder vier zeugen gemacht
werden.<pb n="S. 350" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_350.jpg"/></p>
 </div>

<div id="Buch.3.2">
 <head>[Buch III 2] bVon untaugenlichen testamenten, geschafften und letsten
wyllen.</head>
 <p> Ain <term type="phrase">testament oder letster wyll</term>, darinnen der
 kinder ains oder mer nit bedacht sonder <term type="phrase">ubersehen,
 furgangen oder on ursach enterbt</term> weren, ist<note n="350.1"  place="foot">Wohl
aus Missverständnis ausgestrichen.</note>
 <term type="phrase">von nichten und oncrefftig</term>, ob schon glych die
 andren kinde, gemayner nutz, kyrchen, spyttal oder der glychen erben gesazt
 weren; darumben von notten ist, das der vatter sein kinder alle zu erben
 setze oder aus nachvolgenden ursachen enterben und furgen moge. Am andern
 ist ain testament untaugenlich, da kain erb innen <term type="phrase"  >gesatzt,
benempt und instituiert</term> ist. Am drytten ist das
 testament untaugenlich, darinnen kinder in das, so nit in weßen ist,
 eingesezt weren worden. Am vierden ist das testament <term type="juridical"  >nichtig
per nativitatem posthumi</term>, so nach absterben des
 testators sein nachglaßen wyttfrow ain kind oder mer (die sy von dem selbgen
 yrm eemann empfangen) gepere, dar von doch der mann nit wyssens gehapt, auch
 des im testament nit gedacht hette; sollich testament crafftlos ist; dann
 deßhalben von nötten ist, das der testator seine nachgebornen kinde auch zu
 erben mach und setze. Am funfften als nach den kayserlichen satzungen
 nichzig fryers ist dann <term type="phrase">ordnung und geschafft des
 letsten wyllens</term>, daran man niemands, dem des vom rechten nit
 verbotten und zu thon macht hat, verhindern soll, dann auch ain yeder,
 dieweyll er lebt und brauchung seiner vernunfft hatt, er sey gesundts oder
 krancks leybs, woll ordnen mag, und were ainen sollichen daran verhindert,
 hette sein erbliche gerechtkaytt, ob im die sunst ausserhalb testaments ab
 intestato zustiend, verfallen; also herwyderumb, wo iemans zu <term  type="phrase">testament
und letsten wyllen</term> zu machen gezwungen
 oder durch trawung<note place="foot" n="350.2">Drohung.</note> dahin
 gebracht wurdt sollich testament und letsten wyllen auß <term type="phrase"  >traw,
forcht oder gezwangknuß</term> zu machen, ist <term type="phrase"  >nichtig und von
unwyrdin</term>. Am sechsten wo in ainem testament den
 kindern mynder dann yr gepurender teyll, <term type="juridical"  >legittima</term>
genannt, gesatzt wurde, die selbgen kinder mogen
 clagen wider das testament umb erstattung yrs legittima oder gepurenden
 teyls; und ist der gepurd (!) <note n="350.3" place="foot">Der
 gebührende.</note> teyll, legittima vom rechten genannt, der: wann der
 kinder sind viere oder darunder, so ist yr legittima von der gestorben aller
 verlaßen hab und gutter der dryttall, sind aber der kinder uber viere, ist
 legittima der halb teyll aller verlaßen hab und gutter, der in von natur
 zugehorett und kains wegs entsetzt mogen werden, es seye durch testament,
 <pb n="S. 351" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_350.jpg"/> ubergab, gemacht oder was tittell es were. Am sybenden der
 im den tod selber thu&so;tt, des testament ist <term type="phrase">ab und von
 unwyrden</term>.</p>
 </div>

<div id="Buch.3.3">
 <head>[Buch III 3] Ursachen, darumben vatter und mu&so;tter yr kinder enterben
mogen.</head>
 <p> Nach gemainen kayserlichen rechten sind vil velle, darinnen aus ursachen
die
 eelichen und leyblichen kinder mogen yrer vatterlichen und muetterlichen
 erbfalle durch <term type="phrase">testament und geschafft</term>
 <term type="phrase">entsetzt und enterbt</term> worden, doch das sollich
 enterbung und ursach, warumben es gescheche, in <term type="phrase"  >testament
oder geschafft</term> namlich bestympt werde und die so
 offenbare sye, das auch nach abgange der eltern solliche bestympte ursachen
 durch des abgegangen gemachte erben auf die selbigen enterbten kinder, ob sy
 der in abred sein werden, bewysen mogen werden. Anfangs so die kinde frevel
 handt oder gwalt an yr eltern legen. Am andern so die kinder schwere
 unersame schmach und <term type="phrase">unrechte und freveliche wortt und
 iniury</term> an yr eltern legen oder gegen innen furnemen. Am drytten
 so die kinder yr eltern vor gericht oder der oberkeytt umb peinlich sachen
 <term type="phrase">beschuldigen und anclagen</term>, es were dann sach,
 das sy schwere verhandlung oder schmechung wyder den romischen kayser, konig
 oder ainen gemainen radt diser stat oder ganz gemaind, nutz und weßen diser
 stat, <term type="juridical">crimen lese maiestatis</term> oder <term  type="juridical">ketzerey,
sedition, aufgeleff</term> antreff,
 furgenommen hetten. Am vierden so die kinder mit gyfft oder in ander weys
 das leben yr eltern zu verderben understend. Am funften so ain kind sein
 stieffmutter, seines lyplichen vatters eeliche hausfrau, sich zu vermyschen
 oder zu beschlaffen verstanden hette. Am sechsten so die sone sich nit
 wollen verpflichten noch burg werden fur yr eltern, so die in unzimlicher
 gefancknuß begryffen sind, wiewoll diser fall die dochtern nit berürt, alain
 die sone. Am sybenden so die kinder verhindern yre eltern gepurlich <term  type="phrase">testament
oder geschafft</term> zu machen; und so die
 eltern yr testament und geschafft thu&so;n, so mogen sy die selbgen kinder
 diser ursach halben in sollichen yrn geschafften enterben. Am achtenden wo
 ain kind das ubell wyder die natur begangen hette, mag enterbt werden. Am
 newnden, wo ain dochter ain <term type="phrase">unrain, leuchtvertig,
 unkuschs leben und weßen</term> gieng und sonder, so der vatter sy zu
 eelichem stand, ee und sy 25 jar alt worden, bestatten hat wollen. Am
 zehnden so die kinder vatter und mutter notturftige <term type="phrase"  >narung
und artzney</term> mitzutaylen <term type="phrase">versagen, wegern
und versaumen</term> und wann dieselbigen kinder durch ander frembd leutt yrn
eltern sollich <term type="phrase">narung, artzney und notturft</term>
mitzutaylen rechtlich ersucht <pb n="S. 352" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_352.jpg"/> werden und es
verachten und die frembden helffen in<note n="352.1" place="foot">Ihnen.</note>,
so sollen dieselben frembden personen an stat der ungetruwen kindern die
selbigen eltern erben, denen auch sollicher erbfall vervolgen soll. Am aylften
wa vatter und mutter cristen weren und die kinder ketzer weren oder in ketzerey
vielen. </p>
 </div>

<div id="Buch.3.4">
 <head>[Buch III 4] Von dunckel testamenten.</head>
 <p> Wan ainer ain dunckel oder unverstandig testament gemacht hett oder
nachvolgend ain unverstand darein fiell an ainem oder mer ortten, das mag der
selbig testator vor zwayen erbern gezeugen darnach <term type="phrase">bessern
und erclaren</term>, aber gar ab mag ers on die solemnitett darzu geherend, wie
nachvolgt, nit thon.</p>
 </div>

<div id="Buch.3.5">
 <head>[Buch III 5] Wie und wann testament mogen wyderrufft werden.</head>
 <p> Ain yetlich <term type="phrase">testament, letster wyll, geschafft oder
 gemacht</term> soll und mag <term type="phrase">geenndert und
 wyderruffen</term> werden mit der bescheydenheyt, als es gemacht ist. So
 mag auch ain testament durch ain anders nachvolgend, das auch ordenlich und
 wie recht ist gmacht, wyderrufft werden. Wir wollen auch setzen und ordnen,
 das ain yeder <term type="phrase">testator oder testatorin</term> mag sein
 <term type="phrase">testament und letsten wyllen</term>, ob er schon das
 selbig vor uns als der oberkaytt <term type="phrase">publiciert, ereffnet
 und insinuiert</term> hett, wan in verlust, wyderueffen on verhinderung
 und einred manigklichs.</p>
 </div>

<div id="Buch.3.6">
 <head>[Buch III 6] Welche person nit mogen testament machen.</head>
 <p> Ainer jeden person under 14 jarn alt ist verbotten testament zu machen,
codicillirn noch ubergab von tod halben zu thon, auch mit verwilligung der
formunder. Am andern ain <term type="phrase">son oder dochter</term>, die noch
in yrs vatters hauß und under der vatterlichen gwalt noch sind, <term type="juridical">filii
vel filie familias</term> gnannt, sollen nit testament
machen, es were dann sach, das die person <term type="phrase">doctor oder
rytter</term> were; die mochten testament oder geschafft machen von denen
guettern, die ain doctor mit seiner kunst oder ain rytter in strytten oder
kriegshendl gewonnen hett. Am drytten welche on underlaß unsynnig und nit <term type="juridical">lucida
intervalla</term> hett oder ain verschwender des
seinen, dem verwaltung seiner guetter verbotten were, auch ainer gantzen
stommen oder dawben, denen sind im rechten testament zu machen verbotten. Am
vierden leutt, die verurtylt sind zu tod oder sonst umb schwere hawpt
mißhandlung geurteylt als <term type="juridical">pro famoso aut capitali
crimine</term> als ketzerey, <term type="juridical">crimen lese
maiestatis</term> und derglychen, auch der selbigen <pb n="S. 353" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_352.jpg"/> <term type="phrase">ketzer und ubeltetter enthalter und ubertrager</term>.
Am funften
offenbar wuchrer megen nit testament machen, es sy dann, das sy den wu&so;cher
<term type="phrase">wyder geben und restituiern</term> oder gnu&so;same (!)
burgschaft thund, das er wyderlegt werde. Wir wollen auch ordnen und setzen,
das furohin <term type="phrase">in unser stat, oberkaytten und gebietten</term>
kain mynderjariger, auch ober 14 jaren, diewill er oder sy noch verformundert
und verpflegt sind, es sy <term type="phrase">mit tutoribus oder
curatoribus</term>, sollen sy nit macht haben, fur sich selber <term type="phrase">on
wyssen, wyllen, beysein und decrett yr 
formunder und pfleger</term> kain <term type="phrase">testament, geschafft,
gemacht, donation noch derglychen</term> aufzurichten macht haben, es were
dann, das yr ains an der frembden<note n="353.1" place="foot">Unverständlich
(1541 weggelassen).</note> etwas zimlich an ain gotzgab zu trost seiner sell
etwas verordnett hette, das wolten wir auch nit verhindern. Dan wo es sonst
furter geschehen wurde, soll sollich <term type="phrase">testament, letst
wyllen, donation</term>, es sye von tod wegen oder under den lebendigen, ganz
tod ab, yetel<note n="353.2" place="foot">Eitel.</note> und von unwurden sein
und darauff nichzit erkannt werden. Wir wollen, ordnen und setzen, das ain
yeder, der in ainem testament zu erben gemacht oder gesatzt oder sonst on
testament der natturlich oder nachst <term type="juridical">erb ab
intestato</term> were, ist der selbig gegenwertig, so soll er haben vier monat,
ist er aber <term type="phrase">abwesig oder auß lendischs</term>, der soll ain
jar haben sich zu bedencken, ob er das gsatzt erb annemmen oder sich des
entslahen well; und ob mer dan ain erb gesatzt were und ainer aus den gesatzten
erben sich <term type="phrase">offenlich oder stylschwigende</term> des
gesatzten erbfalls entsliege und das nit anneme in obbestympter zeytt, so felt
des selbigen teyll den andren zu merung irer satzung. Wir wollen auch und
ordnen, welcher also zu ainem erben gesatzt oder sonst on testament der nachst
naturlich erb ab intestato ist und sich des erbfalls underzeucht und zu handen
nempt und nit machte ain inventarium, als sich gepürdt, der ist und wurdt
pflichtig, alle und yede des gestorben schulden zu bezalen; so sy aber aller
des gestorben verlassen hab und guetter in annemung der erbschaft ain <term type="juridical">inventarium
und beschrybung</term> machen, so sind sy nit mer
schuldig zu thon noch bezaln, dann so vil des gestorben hab und guetter im
erbfall sich erstrecken mogen. Es soll auch ain ydes inventarium, das anders
stat im rechten haben soll, gemacht werden durch ainen notarium in
gegenwirtikayt dryer zeugen zum wenigsten. Wir wollen, setzen und ordnen auch,
das der oder die in geschafften und letsten wyllen zu erben benannt sind oder
wo sellwarter und <pb n="S. 354" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_354.jpg"/> executores darinnen gesazt und benempt weren worden, zu dero gwalt
sollich zu thon zustiend, sollen in ainem jar nach abgang des <term type="phrase">geschafftmachers
oder testators</term> das selbig geschafft <term type="phrase">ausrichten und volstrecken</term>,
und so sy in sollichem <term type="phrase">lessig oder sumig</term> weren, sind es
gesatzt erben, sollen sy
des erbs oder satzung verfallen und beraubt sein und alsdann die volstreckung
oder ausrichtung des selbgen testaments oder letsten wyllens an uns, den radt,
als die oberkaytt anwachsen und der gmachten erben teyll zum dritten teyll
unser stat fisco in die rechenstuben und die andren zwen teyll den rechten
natturlichen und nachsten erben haimgefallen sein; wo aber der mangell der
volstreckung an den selwartern erfunden wurde, die sollen darumben an yrm aygen
gutt nach unser erkantnuß und yrer ubertrettung darumben unnachleßlich
gestrafft werden.</p> </div>
 </div>

<div id="Buch.4">
 <head>[Buch IV] Das vierd buch von ubergaben under den lebendigen, <term type="phrase">inter
vivos</term> gnannt<note n="354.1" place="foot">Vgl.
Heilbronner Statutenbuch von 1541, <quelle url="&heilbronnstat_1541;&fs;Bl. 28 r ">S.
28ff.</quelle></note></head>

<div id="Buch4.1">
	 <head>[Buch IV 1]</head>
 <p> Wir setzen und ordnen: welches, das an seinem alter 25 jar und darob hat
oder sonst eelichs oder anders stands halben fur sich selber mündig ist, dem
andern bey lebendigem leyb etwas, es sey <term type="phrase">wenig oder
vil</term>, <term type="phrase">farends oder ligends</term>, sein gu&so;tt gar
oder zum teyll ubergeben wyll, das soll geschechen vor unserm schultheyßen und
statgericht, wie von alter herkommen; es soll auch dem gericht sein
gerechtekayt, wie von alter geweßen, auch darlegen und soll solliche
gufftung<note n="354.2" place="foot">Geben (vgl. Mit-Gift).</note> und gab von
aygner hab und guetter, und nit vom wyderfalligen oder die andern verhafft
sind, beschechen. Es mag auch ain eegemacht dem andern (wo nit kinder weren
oder, wo kinder verhanden weren, ausgesteuwert und yrs <term type="juridical">legyttima</term>
gnugsamlich entricht oder mit in abgeteylt
hetten) yr fry aigen hab und gu&so;tt, wie von alter herkommen, vor gericht
ubergeben, doch das yr yedes zuvor sein truw geb und zu got und seinen heylgen
schwere, das solliche <term type="phrase">ubergab und gufftung</term> von fryen
guttem wyllen beschehe, also das yr kains das ander darzu weder <term type="phrase">gezwungen
noch gedrungen</term> hab; und so sollichs geschicht,
so mogen sy einander offen vor gericht mit hand und halm ubergabung und
gyfftung thon, die alßdann nach unser stat recht also fur krefftig erkant und
gehalten werden soll. Und auf das geverd, arglyst und betrug in den ubergaben
verhuett und vermitten belyb, kunftig zanck und hader zu furkommen, so setzen
und ordnen wir, das den (!) nachstgesypten erben und zum wenigsten die
angebornen frundt, die, wa das gemacht nit were, erben sein und interesse <pb n="S. 355" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_355.jpg"/> haben mochten, sy syen
gaistlich oder weltlich, frembd oder haymischs, darzu beru*effen, citiert,
verkundet und ervordert werden, zu sehen und hern sollich ubergab zu
geschechen, oder aber redlich ursach zu sagen, warumben es nit geschehen soll;
und die selbgen erschynen alsdann oder nit, soll nichzit dester minder
geschechen und gehandlet werden, was billich und recht sein wurdt. Wo aber die
nachsten erben oder frundt fu*egklich nit anzukommen weren, so soll solliche
verkundung, citacion und ladung an alle, die des zu thon oder interesse haben,
in gewonlicher form an unser pfarkyrchen aufgeslagen werden und in dry oder
vier nachster gericht verkundet werden.</p> </div>

<div id="Buch.4.2">
 <head>[Buch IV 2] Ursachen, umb dero wyllen die ubergaben wyderriefft und vom
rechten abgetryben mogen werden.</head> 
     <p> Anfangs so die person, der sollich ubergab beschechen were, frevell
hand an legte an die person, die sy begabt hette. Am andern so die begabt
person die gebend mit schmechlichen, schentlichen worten ubergebe oder
antaschte, die man nent atroces iniurias, oder mit schadlichen waffen anfier,
gwaltigklich uberyll, uber sy zuckte, jagte oder fienge oder sy gefancklich
hielte. Am drytten wann die begabt person die (!) gebend mercklichen schaden
durch zugryffe an seinem gu&so;tt, narung oder ere zufuegte. Am vierden wan die
begabt person der gebenden understiende sorgkfeltikayt seins lebens zuzuwenden,
ob schon sollichs nit mit den wercken sein furgang gewonne, als mit vergifften,
verratten und derglychen felle, da ainer seins lebens in sorg sten mueste oder
mochte. Am funften mog ain ubergab wyderriefft werden von der nachgepornen
kinder wegen, wie woll sollich ubergab in disem fall fur sich selber gefallen,
tod und ab ist; ob schon die uber gab an gotzgaben beschehen were, so ist sy ab
und von unwirde. Am sechsten so es were ain ubergab von tods wegen, mag sy
allweg glych wie ain yeder ander letster wyll wyderruefft werden. Am sybenden
so ainer person etwas mit furworten und geding gegeben wurdt, wo sy dem nit
nachkompt und das angeding erfult, ist die ubergab gefallen und nichzit. Am
achten wa ain ubergab, gemacht oder satzung unmessig oder uber die maß were und
den kindern, so verhanden, schadlich, also das ain vatter den meren teyll
seiner gutter wolt hin geben, vermachen oder setzen und den kinden nit yrn
gepurenden anteyl, legittima gnannt, laßen, die sind ganz unbindig und
craftloß.</p> <p> Die ubergaben von tods wegen ist an nott<note n="355.1" place="foot">Ohne
Not, unnötig.</note> hie vil zu <pb n="S. 356" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_356.jpg"/> schryben, dann sy die
natur der letsten wyllen an innen haben und tragen.</p> </div></div>

<div id="Buch.5">
 <head>[Buch V] Hernach volgt das funft bu&so;ch von den naturlichen und
nachgesypten<note n="356.1" place="foot">Nahe Gesippten.</note> oder verwandten
erbschafften on testament und letsten wyllen, ab intestato gnannt.<note place="foot" n="356.2">Vgl.
Heilbronner Statutenbuch von 1541, <quelle url="&heilbronnstat_1541;&fs;Bl. 39 r">S.
39ff.</quelle></note></head>
     <p>So nit testament, geschafft, gemacht und letst wyllen oder ubergaben,
wie oblautt, verhanden sind, so kommen von gemainen kayserlichen rechten, auch
diser unser stat satzung, die natturlichen oder gesypten erben, die vom plutt
der gebürdt oder freuntschafft der gestorben person verwandt, und der sind
dryerlay: ettlich in abstygender linien, etlich in aufstygender linien, etlich
in der beiseytsgesypten, zwerch oder neben seytten oder linien gnannt.</p> 
     <p> Die erbschaft in abstygender linien würdt erlernett aus den vier
nachvolgenden regeln der rechten. Anfangs so der abgestorben in abstygender
linien in leben verlast kinder, kindskinder (enckel gnannt), urenckel und also
furauß zu rechnen, ist dann der selbigen ain person alain, es sye kind oder
kindskind (enckel gnannt) oder urenckell oder furauß zu rechnen, so weyt es
ymmer sein mag, so ist das selbige ain ayniger erb und schlüst auß alle die
ihenen, so in der aufstygenden oder beiseytzsgesypten linien dem abgestorben
gesypt oder verwandt sind. Am andern verlast aber der abgestorben mer personen
in abstygender linien, sind die dann alle im ersten und glychen grad, als
kinder, so soll der erbfall glych in die hawpter, das ist als vil personen als
vil thayll, under sy, es syen sone, dochter, die unverzygen (?) sind, abgetaylt
werden on allen underschyd. Am drytten sind aber der selbgen verlaßen erben in
abstygender linien etlich im ersten grad, als kinder, etlich in weytterm grad,
als kindskinder (enckel gnannt), oder noch verer hinab, die selbigen
kindskinder, yr syen wenig oder vil, sollen zugelaßen werden an stat yrs vatter
oder mutter mit den rechten kindern des ersten grads in stirpes zu erben an
yrer anherren oder anfrawen verlaßen hab und gu&so;ttern, so vil yr vatter oder
mu&so;tter hetten mogen erben, so sy noch in leben weren, und also fur und
furuß in abstygender linien zu rechnen, also das allweg, so erben in
abstygender linien in unglychem grad gelaßen<note n="356.3" place="foot">Hinterlassen.</note>
werden, als kind und kindskinder (gnannt
enckel) und urenckel, sollen die kindskind und urenckel und also fur auß zu
rechnen an yr vatter <pb n="S. 357" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_356.jpg"/> und mu&so;tter stat in stirpes (in stammen) erben, das ist zu
versten, yr syen wenig oder vil, eins wytern grads für ain person zu rechnen
und zu nemen, so vil und nit mer irn vatter oder mu&so;tter, so die in leben
weren, zu zeytten erbfalls gepurdt hette. Am vierden so aber der abgestorben in
abstygender linien nit erben im ersten grad, als kinder, verlast sonder alain
in weytterm grad, als kindskinder oder urenckell etc., die selbgen erben das
anherlich und anfrowlich, das uranherlich oder uranfrowlich hab und guetter
glych in die stammen (in styrpes) zu teyllen, sy syen in glychem oder weytterm
grad, und stend an die stat yrs vattern oder mu&so;ttern zu erben in stammen
oder zu erben ainen stamteyll, yr syen wenig oder vil.</p> 
     <p> Die erbschafft in aufstygender linien wurdt erlernett auß den
nachvolgenden sechs regeln. Anfangs und zum ersten: verlast die abgestorben
person yr vatter und mu&so;tter beyde samentlich oder yr ains alain in leben
und kain geschwisterygt, als brueder oder schwestern auß beyden eltern (das ist
die von vatter und mu&so;tter der abgestorben<note n="357.1" place="foot">Der
abgestorbenen Person.</note> gesypt sind), oder auch der selbgen abgestorben
geschwystert von beyden eltern kinder<note place="foot" n="357.2"> Also Neffen
oder Nichten.</note>, so erben die selbgen vatter und mutter beyde oder das
ain, welches in leben were, yr eeliche kinder und schliessend auß alle andere,
die weytter in aufstygender linien gesypt, als sind anhern, anfrawen und fur
auf zu rechnen, und ist ain gewysse regell in disem fall, das das neher im grad
in der aufstygenden linien das weytter ausschlist, als namlich vatter und
mutter auschliessend anher und anfraw und also furauß; so auch die erbung
beschicht in aufstigender linien nach vatter und mutter, also das anher, anfrow
oder furauf erben, so erben die von vätterlicher linien, als anher oder anfrow
vom vatter, und die von muetterlicher linien, als anher oder anfrow von der
mu&so;tter, sollicher maß, das die auf des vatters sytten nemen das halb und
die auf der mu&so;tter seytten das ander halbteyll, unangesehen, ob auf ainer
sytten nit mer dann ain person, als wer ain anher vom vatter in leben und auf
der andern sytten zwen, als anher und anfrow von der mu&so;tter, die beyde
nemen nit mer dann ain teyll und der anher vom vatter das ander halbteyll. Am
andern oder die ander regell: verlast aber das abgestorben<note n="357.3" place="foot">Die
abgestorbene Person.</note> vatter und mu&so;tter, beyde oder
yr ains alain, und zu den selbigen auch <pb n="S. 358" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_358.jpg"/> sein, des abgestorben,
bruedere und schwistere oder brueder oder swester kinder, welche brueder oder
swester dem abgestorben von beyden eltern, von vatter und mutter, gesypt sind,
so erben die selbgen vatter und mu&so;tter, bruder und schwester beydenthalben
oder der selbgen abgestorben brueder oder schwester kind beydenthalben den 
abgestorbenen, yrn sone, bruder oder swestern oder vettern<note n="358.1" place="foot">Eigentlich:
Oheim.</note>, alle samentlich in die haupter zu
teylen, so vil personen, so vil teyl, ausgenommen das brueder und swesterkind
anstat yr vätter oder mu&so;tter in dem falle im stamteyll erben, das ist so
vil und nit mer, dann was yr vatter oder mu&so;tter, so sy noch in leben wern,
erben. Am drytten: verlast aber das abgestorben vatter, mu&so;tter oder yr ains
und brueder und schwester oder der selben kindere, die ainthalben im gesypt
sind, so werdend die selbigen brueder oder swestere ainhalb gesypt oder yr
kinder zu erbung des abgestorben mit vatter und mu&so;tter nit zugelaßen. Am
vierden: verlast aber das abgestorben nit vatter oder mu&so;tter sonder weytter
in aufstygender linien anher, anfraw und fur auß zu rechnen, sind dann nit in
leben des abgestorben brueder oder schwester oder deren kinder, so erben die
selbgen anhern oder anfraw furauß den abgestorben und schliessend auß all andre
in der zwerch oder beseyts gesypten linien. Am funften: so aber zu den selbgen
anhern, anfrow oder ander in aufstygender linien auch in leben sind des
abgestorben brueder oder schwester, die von beyden eltern im gesypt, oder der
selbgen kind, so sollen nach der mer bewarten<note place="foot" n="358.2" >Bewährten.</note>
und gemainern oppinion und maynung der rechtgelerten die
selben brueder oder swester beydenthalben gesypt oder yre kind (doch die
selbgen bruder oder swester kinde nit anders dann in styrpes, in stamteyll, an
stat yr vatter oder mu&so;tter, als ob die noch in leben weren) mit den
bemelten anhern oder anfrowen oder andren weytteren in aufstygender linien den
gestorbenen zu erben zugelaßen werden; sind aber die brueder, swester oder yre
kinder dem abgestorben alain ainthalb gesypt, so schliessend die in schlechter
aufstygender linien die selbigen ganz auß und werden mit innen zu erben nit
zugelaßen. Am sechsten: ist eben zu mercken, als vor gemelt ist, das des
abgestorben vatter, mu&so;tter, anhere oder anfrow etc. in aufstygender linien
sampt den bruedern oder schwestern beydenthalben dem abgestorben gesypt oder
derselben kind zu erben samentlich zugelaßen werden, sol an den selbigen <pb n="S. 359" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_358.jpg"/> brueder oder schwester
kindern erwinden<note n="359.1" place="foot">= Aufhören.</note> und aufhorn und
sich nit erstrecken in der erbung diß fals auf brüder oder schwester
kindskinder (enckel gnannt)<note place="foot" n="359.2">Grossneffen und -nichten
(Enkel von Geschwistern).</note> oder in weyterm grad in absteygender linien,
sonder die in aufstygender linien den selben brüder oder schwester kinds
kindern vorgeen in der erbschaft.</p>
     <p> Die erbschaft in der neben, beseytzgesypten oder zwerchlinien wurdt
erlernet aus
 den nachvolgenden acht regeln. Anfangs und zum ersten ist die regell: so das
abgestorben verlast alain bru&so;der oder swestern, sind sy dann ime von beyden
eltern, als von vatter und mu&so;tter, gesypt, so erben sy nach anzale der
personen, das ist: so vil personen, so vil teyll. Am andern: verlast er aber
brueder oder schwestern beydenthalben gesypt und darzu bru&so;ders oder
swesters beydenthalb gesypter kindere, so erben die selbigen kind mit des
abgestorben brueder oder schwestern in stamteyll, das ist: so vil und nit mer
als yr vatter oder mu&so;tter, so die noch in leben weren, hetten mogen erben.
Am drytten: verlast er aber nit brueder oder swestern beydenthalben sonder
seins abgestorben bru&so;ders oder swester, so im beydenthalben gesypt sind
geweßen, kinder, die werden zu erben zugelaßen vor brueder oder schwester ime
ainthalben gesypt; und so in disem fall also der abgestorben nit verlast
brueder oder swestern von beyden seytten sonder kinder von zwayen oder noch
merern bruedern oder swestern, so ime von beyden seytten verwandt geweßen sind,
das nach der gemainer und bewerter maynung und oppinion der rechtgelerten
sollich erbung under den selbigen bruedern oder schwester kindern geschicht in
stamteyl, das ist, das yedes geschwisterygts verlaßen kind, der sye vil oder
wenig, neme so vil und nit mer, dann sein vatter oder mu&so;ter, so die in
leben weren, erben mochten. Am vierden: verlast aber der abgestorben in leben
brueder oder swestern ainthalben im verwant und darzu kinder von brueder und
schwester, so im von beyden seytten verwant gewest sind, so erben die selbigen
kinder vor bru&so;der und schwestern einthalben verwandt. Am fünften: verlast
aber der gestorben nit hinder im in leben brueder oder schwestern beydenthalben
verwandt oder dero kinder, sonder alain brueder oder schwestern ainthalben (das
ist von vatter oder von mu&so;tter), sind die selbigen alle von ainer seytten,
so erben sy glych alle hab und guetter, nach anzall der personen zu teylen;
sind aber etlich dem gestorben vom vatter, etlich von der mu&so;tter <pb n="S. 360" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_360.jpg"/> gewandt, so erben die,
so vom vatter gewant sind, alle, guetter, so von des abgestorbens vatters
linien in aufstigender linien herkommen, und die, so von der mu&so;tter halben
gewandt sind, erben die guetter, so von der mu&so;tter in aufstygender linien
herkommen, und in den guettern, so von vatter und mu&so;tter samenthaftig oder
anderswo herriern, erben sy glych nach anzall der personen; sind aber zu
brueder und swester ainthalben auch in leben kinder, so des abgestorben brueder
oder swester ainthalben verlaßen haben, so erben die selbgen brueder oder
swester kind in stamteyll (zu versten, wie obstet) mit irer vatter oder mutter
bru&so;der oder swestern, aber zu versten, wie yetz darvor begryffen mit
underschydung der guetter von yeder linien herkommen. Am sechsten: so der
abgestorben nit verlast brueder oder swester sonder brueder oder swester kind,
dero vatter oder mu&so;tter beyden oder ainthalben gewant geweßen sind, so
schliessend sy allweg auß der abgestorben vatter oder mu&so;tter geschwystert,
das ist die vetter und basen<note n="360.1" place="foot">Eigentlich: Oheime und
Tanten.</note>, oder andere furauß in der zwerch linien ime gesypt geweßt,
unangesehen das die selbigen, yrs vatter geschwisterigt, und die brueder und
swester kind in glychem grad dem abgestorbern verwandt geweßen sind. Am
sybenden: verlast das abgestorben nit brueder oder swestern, auch nit der
selbigen kinder von vatter und muetter verwandt, sonder der selbgen kindskindt
(enyckel, nepotes oder niptes gnannt)<note place="foot" n="360.2">Enkel von
Geschwistern.</note>, die selbigen enckel werden zu erben zugelassen mit
brueder oder swestern oder der selbigen kindern ainthalben verwandt doch in
styrpes (in die stammen), wie oblautt, und, wa die ainthalben verwandt, auch
getaylt, also das etlich yrer eltern halb von der mu&so;tter, etlich vom vatter
gesypt sind, so erben sy alle, wie oblaut, in styrpes (in die stamteyll), doch
mit underschyd der guetter wie vor im fünften artickel oder regell oben gemelt
ist. Am achten und letsten ist ain gemaine regell und satzung furauß in der
beiseyzgesypten oder zwerchlinien: wann der abgestorben nit verlast brueder
oder swester oder brueder oder swester kinder, welche dann darnach in der
beseyzgesypten oder zwerchlinien die nachstgesypten sind, die schliessend auß
die in weytterm grad sind; und welche alßdann in glychem grad sind, die erben
glych in die haupter nach anzall der personen, sy syen von vatter oder
mu&so;tter halben gesypt, das ist danmals und furauß ausserhalben obbestimpter
felle, auch von welcher linien die guetter herriern, kain underschyd <pb n="S. 361" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_360.jpg"/> mee, sonder, welche im
grad vorgeend, schlyssend die andren auß; welche glych sind, erben glych.</p>
     <p> Arbor consanguinitatis, der bom der sypt oder frundschaft, als in der
hochgelert doctor Johannes Andree beschrybt, sol hie inseriert sein<note n="361.1" place="foot">Im
<quelle url="&heilbronnstat_1541;&fs;Bl. 43 v">Heilbronner Statutenbuch von 1541 ist
S. 43</quelle> „der Baum der
Blutsippschaft" abgebildet, doch nur nach weltlichem Recht.</note>. Und damit
man dester baß in erkantnuß der obgmelten erbschaften kommen mog, so wollen mir
hiemit den bom von der sybschaft oder frundschaft erclaren und anzaygen, darab
ain yeder vernemen mag, in welcher linien und graden, wie vere und nach<note place="foot" n="361.2">Fern
und nah.</note> die personen, von dero wegen sich
yederzyt der strytt haltet, ain ander verwandt und gefrundt sind; und zu
bericht ist anfangs zu wissen, das sypschaft ist ain zugehorung oder ain band
der personen von ainem gemainen stammen kommender aus dem geplu*ett oder
leyplicher gepurdt entstanden, also das sypschaft wurdt im rechten gnannt des
gepluets oder gepurdt ainickayt. Am andern ist zu vermercken, das die linea ist
ain versamlung der personen von ainem gemainen stammen kommender, die da
inhaltet die grad und staffeln und der selbigen zalen underschyd machend; und
sind, wie oblaut, dryerlay linien: die erst ist der abstygenden oder
nachkommen, die ander der aufstygenden oder vorfarend, die drytt der neben,
zwerch oder beisytzgesypten. Nun ist die linien noch zwayerley: die (!)
recht<note n="361.3" place="foot">Im Statutenbuch von 1541 heisst es: nach
zweyerleyen der recht, was einen ganz anderen Sinn gibt.</note> als der
aufstigenden und abgenden; der besytz oder zwerch linien ist auch zwayerlay:
glych und ongelych; die gleych ist, wann ain person als vere von dem gemainen
stamm ist als die ander, die unglych, wann aine verer ist von dem gemainen stam
dann die ander. Am drytten ist zu mercken, das der grad ist ain gemerckt,
dardurch zu erkennen ist, wie vere die personen in gesypp, fruntschaft oder
magschaft ainander verwandt oder von ainander geschyden sind, wie dann sollichs
alles in der figur des boms clarlich anzaygt wurdt. Am vierden den bom der
syppschaft oder frundtschaft zu machen sollen wir am ersten bedencken und
ansechen die zellen und ring der aufstygenden und vorfarenden, zum andern der
abstygenden und nachkommen, zum drytten der neben, zwerch oder beseytsgesypten;
die alle sind in yr rechenschaft anzuheben von der ledigen, ungenanten,
abgestorbnen zell, von der die andern zellen yrn namen haben, hinauf als sein
vatter, <pb n="S. 362" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_362.jpg"/> hinab
als sein son und beseytzs als sein geschwisterigytt. Und ist zu mercken, das
die aufstygenden und abgonden zellen getailt sind mitten herab und zu der
rechten seytten geschryben sind die namen der mann, als vater, anhere etc., und
zu der lincken seytten die namen der frawen, als mu&so;tter, anfrau etc., yr
yetlichs mit seinen vorfarnden etc. Nun aufzusteygen so stet zunächst ob der
selbgen unbenanten ledigen abgestorben zell die zell, darinnen beschryben stat
vatter, mutter, und hat oben ainen rotten und unden ainen schwartzen puncten;
nachst darob ist die zell anher und anfrow, die oben hat 2 rott und unden 2
schwartzen puncten; auf <note n="362.1" place="foot">Über.</note> der selbigen
ist die zell des uranhern und uranfrawen und hat oben dry rott und unden dry
schwartzen puncten; in der obristen zell stett ururanhere oder ururani und die
ururanfraw oder ururan und hat oben vier rott und unden vyer schwartz puncten.
Nun ab zu gen under der ledigen unbenanten zell stet in der nachsten zell oder
ring darunder sun, dochter und het oben ain 
rotten und unden ain schwartzen puncten, darunder in der anderen zell stet
kindsson, kinddochter (als kindskind oder enckel) und hat oben zwen rott und
unden zwen schwartz puncten; darunder in der drytten zell stett enickels son
oder dochter oder urenckel, hat oben dry rott und unden dry schwartz puncten;
in der vierden zell stet des urenckels son<note place="foot" n="362.2">Korrigiert
aus: des nifftels oder enckels kinds son; das Wort kinds
blieb aus Versehen stehen.</note> oder dochter, ururenckel gnannt, und hat oben
vier rott und unden vier schwartz puncten. Die zwu&so; linien, aufstigende und
abgende, abzurichten, ee und mir kommen zu der beseytzsgesypten, ist zu
vernemen, das der puncten zall bedeutt die zall und weyttin der grad und
staffeln der sypschaft aller andern zell und personen des boms gegen der
unbenempten zell und die oberen rotten puncten bedeuttend die rechnung und
gemerck des gaistlichen rechtens und dienen zu erlernen, welche sypschaft
eelich vermehelung zulast oder verhindert; dann alle die ainander gesypt sind
in dem vierden grad oder näher, die mogend on bapstliche dispensation oder des
selbgen gewalts mit ainander nit vermehelt werden. Aber die underen schwartzen
puncten zaygend an die rechnung weltlichs rechten und dienet zu erkantniß der
nahin und vernin<note n="362.3" place="foot">Nähe und Ferne.</note>, nach der
die erbfäll zeyttlichs gu&so;ts zu oder abgesprochen werden. Aus dem volgt, das
in der yetzbeschryben rechten linien, der <pb n="S. 363" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_362.jpg"/> aufstygenden und
abgenden, die grad beyder rechten, gaistlicher und weltlicher, sich
verglychend, also das allweg ain person der andern ain person zulegt. Und damit
die selbgen grad aygentlichen erkent werde, sol man mercken etlich regeln. Die
erst regell in der aufsteygenden und abgenden<note n="363.1" place="foot">Linie.</note>:
wievil der selbgen personen uberall sind,
ausgenommen alain aine, zum anfang und als zum zyll, so vil grad sind zwyschen
inen; exemplum: wie vil grad der ururanher von der ledigen ungnannten zell
gescheyden sey? hinauf zu rechnen, so vinden wir, das der personen zwyschen
innen und sy beyde darzu funf sind; so laßen wir die aine fallen und ungezelt,
dannocht sind vier grad; deßglychen hinab zu rechnen von der ledigen unbenanten
zell byß an den understen des encklins kinds son, ururenckel gnant, finden mir
funf personen; da soll die ain ungezelt sein, so belybend vier grad. Wollen wir
dann rechnen von dem obristen ururanheren byß an den understen des ururenkel,
so finden mir uber alle mit der ledigen ungnanten zelle newn personen und sind
acht grad. So aber wir kommen zu denen, die ainander beseytzsgesypt sind, so
berechnen mir in dem figurierten bome umb kurzung wyllen alain die ain seytten
als ain baner, dann glycher weyß würdt die ander seytten in yr rechenschaft
auch erkant; so stet nachst an der seytten der ledigen zell die zelle des
bru&so;ders oder swester, darunder zu nachst stet des brueders son oder
dochter, —<note place="foot" n="363.2">Hier ist ausgelassen: darnach des Bruders
Sohnssohn oder Tochterssohn.</note> (enckel gnannt), darnach des encklins kind,
urenckel, und zu letscht des encklins kindskind, ururenckel<note n="363.3" place="foot">Zu
ergänzen ist immer: des Bruders; das letztgenannte Glied ist
übrigens nicht mehr auf dem Baum des <quelle url="&heilbronnstat_1541;&fs;Bl. 43 v">Statutenbuchs
von 1541</quelle>.</note>. Der bruder ist gegen der ledigen zell
im ersten grad nach gaistlichen rechten und im andren nach weltlichen rechten,
des bru&so;ders son im andren nach gaistlichen und im drytten nach weltlichen
rechten, sein enckel im drytten des gaistlichen und im vierden des weltlichen
rechten, sein urenckel im vierden des gaistlichen und im funften des weltlichen
rechten. Darnach nemen wir fur uns den stamen des anhern, von dem kompt des
vatters brueder oder swester, das ist der vetter und die baß<note place="foot" n="363.4">Oheim
und Tante.</note>; von denselben kompt des vatters bruders oder
swester kind, das ist des vetters oder baßen son und dochter; darnach der
selbigen kinder (enckel genannt) und zu letscht dero urenckel. Der vetter<note n="363.5" place="foot">Oheim.</note>
ist gegen der ledigen zell im andern <pb n="S. 364" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_364.jpg"/> grad, des vettern son
auch im andern grad, (des vetters sons kind auch im andern grad nach
gaistlichen rechten, aber nach weltlichen rechten ist des vetters sons kind im
drytten und des urenckel im vierden)<note n="364.1" place="foot">Das
Eingeklammerte sollte heissen: des vetters sons kind im dritten und des [d.h.
des Vetters = Oheims] urenckel im vierten nach geistlichen rechten; aber nach
weltlichen rechten ist</note> der vetter im drytten, des vetters son im
vierden, sein son<note place="foot" n="364.2">Also des Vetters (= Oheims) 
Enkel.</note> im funften und des enckel<note n="364.3" place="foot">Also des
Vetters (= Oheims) Urenkel.</note> im sechsten grad; und also sollen beyde rott
und schwartzen punctierungen zu ordenlicher zall der grad nach beyden rechten
im bam verzaychnet sein. Also mogen wir den uranheren stammen setzen,
deßglychen zum letsten den ururanhern, und herab, wie oblaut, zelen nach den
puncten rot und schwartz, wie dann im bom verzaychnet sein sollen zu underschyd
gaistlichs und weltlichs rechten. Nun sind zu mercken die regeln, aus denen wir
erkennen mogen die grad der selbgen, die also beseytzs ainander gesypt sind in
gleycher lini; zum ersten nach gaistlichen rechten: die erst regell der beseytz
gesypten, die doch in glycher linien sind: wievil und was grad ainer von dem
oberen stammen ist, so vil grad sind die selbgen von ain ander; exemplum: wann
wir setzen den obristen ururanhern als ain gmainen stamen der ledigen
ungenanten abgestorben zell und des ururanhern ururenckel<note place="foot" n="364.4">Es
heisst unrichtig: Urenkel.</note>, die selbig ledig zell und das
gmelt ururenckel sind zwerch in glycher linien und yr yetlicher ist von dem
gemainen stammen im vierden grad, darumben sind sy gegen ainander auch im
vierden grad. Aber nach weltlichen rechten ist ain andere regel, also in den
beseytzs gesypten, die in glycher linien gegen ainander sind, wievil und was
grad einer von dem obern gemainen stammen ist, zwyfeltig so vil sind die
selbigen von ainander; deßhalben sehen wir von der obgeschryben zall der
puncten, das die lebendig ungenante zell und des ururanhern ururenckel sind im
achten grad von ain ander. Und geschicht der underschyd auß der ursach: dann
das gaistlich recht rechnet die grad in erkennung, welich sypschaft
verhinderung eelicher vermehelung bring, aber das weltlich recht umb des
wyllen, das wir wyssen, welchem ain erbfall billicher zusten; wann aber ain ee
wirdt, so gehörend zwu&so; personen darzu, also nach gaistlichen rechten
machend zwu&so; personen ain grad aber zum erbfall ist ain person genu&so;gsam,
darumben <pb n="S. 365" url="../DRQI/HeilbronnUB_III_364.jpg"/> so
macht in weltlichen rechten in den beseyzs gesypten ein yetlich person ain
grad.</p>
 <p> Nun furbaß zu erfinden die grad der beseytzs gesippten, die in unglycher
lini sind, ist das die ander regell und erstens nach gaistlichen rechten. Die
ander regell ist die: under denen, die in besytzs gesyppter und in unglycher
lini sind, wie vil grad die verer<note n="365.1" place="foot">Die fernere</note>
person von dem gemeinen stammen ist, so vil grad sind die selben personen von
ain ander. Exemplum: wann wir setzen den oberisten ururanhern als ain gemain
[stammen] der ledigen ungenanten abgestorben zell und des uranhern vatters son,
die in unglycher lini sind, so erfinden mir, das die selbig ledig zell als die
verer von dem gemainen stam vier grad ist; darumben so sind sy gegen ainander
auch im vierden grad und des glychen alß abher byß zu der glychen linien die
selben all im vierden grad sind; aber nach weltlichem rechten ist ain andre
regell; also under den beseytzs gesypten, die in unglycher linien sind, wie vil
der selbigen personen uberall sind, ausgenommen den stammen, so vil grad sind
die selbgen personen von ainander; also ist die ledig ungenant zell von dem
obristen stammen vier grad, von des uranhern<note place="foot" n="365.2">Sollte
heissen: ururanhern.</note> vatter funf grad, von des selbgen son oder kind
sechs grad, von des selbgen kind kind (enckel gnannt) syben grad und von des
selbgen urenckel acht grad; also macht yede person ain sondern grad. Deßhalben
mecht die ledig zell mit kainer person des bambs sich eelich vermeheln, dann sy
alle mit yr im vierden grad oder neher sind. Amen.</p></div>
 </body>
 </text>
</TEI.2>