<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/repertorium.dtd"
[
<!ENTITY % HTML.Version "-/ / W3C/ /DTD HTML 4.1 Transitional/ /EN">
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.transcr "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.textcrit "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.linking "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.msdescription "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.names.dates "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.index "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.tables "INCLUDE">
<!ELEMENT doindex EMPTY>
<!ENTITY % rep_ent SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/rep_ent.ent">
%rep_ent;
<!ENTITY % einzeltexte SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/einzeltexte.ent">
%einzeltexte;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dr. Johann Fichard, 1512—1581. Von Stadtarchivar Dr. Rudolf Jung :: Elektronische Edition Speer 2010 / 2016</title>
  </titleStmt>
   </fileDesc>
  </teiHeader>
    <text>
 <front>
<divGen type="toc"/>
 </front>
      <body>
<div id="Editorial">
<head>[Editorial]</head>
  <p>Quelle: <quelle url="">Archiv für Frankfurts Geschichte und Kunst, 3. Folge, 2. Band (1889) 209-259</quelle>.<lb/>
Letzte Aktualisierung der Verlinkung: 25. Mai 2016<lb/>
Heino Speer, Klagenfurt am Wörthersee, 25. Mai 2016</p></div>
<div id="P.1">
    <head>Vorbemerkungen</head> 
    <p> [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_209.gif">Seite 209</quelle>] Die Beschaffenheit der Quellen für die Geschichte Frankfurts im ausgehenden Mittelalter lässt die Tätigkeit der einzelnen Mitglieder der vielköpfigen Stadtverwaltung, des Rates, nicht deutlich genug erkennen. Die Leitung der städtischen Angelegenheiten nach innen und aussen in dem Jahrhundert vor der Reformation war noch eine verhältnissmässig einfache; im Innern herrschte vollständige Ruhe, unangefochten regierte der Rat die noch durch keine politische oder religiöse Spaltung entzweite Bürgerschaft, und nach aussen hatte man einen Rückhalt gegen die der Freiheit und Blüte der Stadt
missgünstigen Territorialfürsten an der wenn auch schwachen kaiserlichen Centralgewalt und besonders an den anderen Reichsstädten, die damals noch fest zusammenhielten. Die Zeit der Reformation bot den Frankfurter Staatsmännern schwierigere Aufgaben. Zwar war der Versuch der Untertanen, während der ganz Deutschland durchwühlenden Bauernbewegung mit der religiösen auch politische und soziale Freiheiten zu erringen, Dank der Intervention der benachbarten Fürsten vollständig misslungen, und der Rat wieder wie früher zur Herrschaft gelangt; der Aufruhr von 1525 hatte aber wenigstens die Folge, dass die regierenden Herren fortan mehr Rücksicht auf die Stimme der Untertanen nahmen,in wichtigen Gelegenheiten jetzt häufiger als früher deren Meinung einholten. Der Abfall von der alten Kirche aber, von der sich die Mehrheit der Bürgerschaft im Einverständniss und beinahe unter Führung des Rates schon seit mehreren Jahren abgewandt hatte, wurde jetzt endgültig und machte die Politik der Stadt nach aussen um so viel schwieriger; denn dem Rate lag es ob, die rücksichtslosen Massregeln, zu denen er sich von dem Volke gegen die  katholische Geistlichkeit  drängen   [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_210.gif">Seite 210</quelle>] liess, vor dem Kaiser, der sich mit seiner wiedererstarkten Macht der alten Kirche annahm, und den altgläubigen Reichsständen zu vertreten; wollte man dies mit Stolz und Energie thun, so setzte man die Freiheiten und Privilegien, von denen der Wohlstand der Stadt abhing, aufs Spiel. So lavirte man denn unsicher zwischen den verschiedenen politisch bedeutenden Mächten hin und her, bis endlich die Stadt, von den benachbarten katholischen Fürsten aufs äusserste gedrängt, im Schmalkaldischen Bunde der evangelischen Reichsstände eine Zuflucht suchte; für diese aber war sie nur ein unzuverlässiger Bundesgenosse, der vor jedem energischen Schritte zurückschreckte und die Erhaltung des Friedens um jeden Preis verlangte.</p>
 <p>
Die neuen Verhältnisse stellten höhere Anforderungen an die städtischen
Staatsmänner. Bisher lag die Leitung der Geschäfte fast ausschliesslich bei den
Ratsherren, während ihr juristischer Berater, der Stadtadvokat oder
Stadtsyndikus, nur geringen politischen Einfluss besass. Mit der
Reformationszeit wird dessen Stellung eine andere, bedeutendere. Er war der
Berater des Rates zunächst in juristischen Fragen; da diese allenthalben im
öffentlichen Leben, sowohl in der Verwaltung im Innern wie auch im Verkehr nach
Aussen zur Erörterung kamen, wurde er auch der Berater in politischen
Angelegenheiten; dazu kam, dass der Advokat die eingehendste Kenntniss der
Geschäfte besass, den mündlichen und schriftlichen Ausdruck besser beherrschte
als die Ratsherren, sich also vorzugsweise zum diplomatischen Dienst eignete,
in dem ja damals überall der Juristenstand als das zünftige Diplomatentum
vorherrschte. In dem kritischsten Zeiträume der Frankfurter Geschichte des 16.
Jahrhunderts bekleidete diese Würde ein Mann, den Frankfurt als seinen geistig
hervorragendsten Bürger, den Deutschland als einen seiner bedeutendsten
Gelehrten in jener Zeit feierte: Dr. <quelle url="&wp;Johann Fichard">Johann
Fichard</quelle>.</p>
 <p>
Er gehört nicht zu jener ersten Generation von Staatsmännern der Reformationszeit, welche unter der Führung von <persName ref="">Hammann von Holzhausen</persName> und <persName ref="">Philipp Fürstenberger</persName> dem Luthertum in der alten Wahlstadt Bahn brachen. Er hat dem folgenden Geschlecht, dessen hervorragendste Leiter <quelle url="&wp;Johann von Glauburg">Johann von Glauburg</quelle> und <quelle url="&wp;Justinian von Holzhausen">Justinian von Holzhausen</quelle> waren, bei der Vollendung des Werkes der Väter als treuer Mentor zur Seite gestanden, er hat dann in der auf die Religionskriege folgenden Friedenszeit eine reiche Tätigkeit als Gesetzgeber, als Schriftsteller und als praktischer Jurist entwickelt, die ihm eine weit über
die engen Mauern seiner Vaterstadt reichende Bedeutung verschafft hat. [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_211.gif">Seite 211</quelle>]</p>
   <p>
Ueber Fichards Lebensumstände sind wir sehr gut unterrichtet. Vor allem schöpfen wir unsere Kenntniss über seine Jugend- und die ersten Mannesjahre aus drei Arbeiten von ihm selbst, welche <persName ref="">Johann Carl von Fichard gen. Baur von Eyseneck</persName> in seinem <quelle url="">Frankfurtischen Archiv für ältere deutsche Litteratur und Geschichte (1811-15)</quelle> veröffentlicht hat; es sind dies <quelle url="">Descriptio brevis cursus vitae meae Johannis Fichardi J. U. D. et patris mei (Frankf. Archiv II, 1ff.)</quelle> <quelle url="">Italia. Anno MDXXXVI. Autore Joanne Fichardo Jure C. (ebenda III, 1ff.)</quelle> <quelle url="">Annales de annis Domini supra millesimum quingentesimum XII—XLIV (ebenda I, 1 ff.)</quelle>. Inhalt und Bedeutung dieser drei Arbeiten Fichards finden weiter unten ihre Würdigung.</p>
 <p>
Noch aus dem 16. Jahrhundert stammt die Lebensbeschreibung, welche <persName ref="">Heinrich Petrejus</persName> aus Herdegen seinem väterlichen Freunde gewidmet hat; sie findet sich, unter dem Titel <quelle url="">De Dn. Joannis Fichardi IC. Cl. ortu totiusque vitae curriculo et obitu narratio Heinrici Petrei Herdesiani</quelle>, dem ersten, <quelle url="">1590 erschienenen Bande der Consilien</quelle> vorgedruckt und auch in <quelle url="">Buders Vitae clar. ICtorum.</quelle> Von geringerer Bedeutung ist die Biographie in <quelle url="">Melchior Adams, Vitae Germanorum jureconsultorum et politicorum (Heidelberg 1620).</quelle>
 </p>
    <p>
Von neueren Darstellungen des Lebens Fichards sind mir bekannt geworden: <persName ref="">J. C. v. Fichard</persName> in dem Faszikel Fichard seiner jetzt auf
dem Stadtarchiv aufbewahrten handschriftlichen Geschlechtergeschichte; <quelle url="">E. Heyden, Gallerie berühmter und merkwürdiger Frankfurter S. 425 ff.</quelle> und <quelle url="">Frankfurter Konversationsblatt 1860, Nr. 253</quelle>; v. Stintzings Artikel über <persName ref="https://de.wikisource.org/wiki/ADB:Fichard,_Johann_von">Johann</persName> und <persName ref="https://de.wikisource.org/wiki/ADB:Fichard,_Raimund_Pius_von">Raimund Pius Fichard</persName> in der Allgemeinen Deutschen Biographie VI, 657 ff.; derselbe in der <quelle url="&stintzing_rw_1;597.jpg">Geschichte der Deutschen Rechtswissenschaft I, 586 ff.</quelle>; Stobbe in seiner <quelle url="">Geschichte der Deutschen Rechtsquellen I, 2, S. 41 f.</quelle>; endlich meine kurze Darstellung in <quelle url="">Quellen zur Frankfurter Geschichte« II, S. XX—XXII</quelle>. Alle diese neueren Lebensbeschreibungen gehen auf die Descriptio brevis, auf <persName ref="">Petrejus</persName> und auf <persName ref="">J. C. v.
Fichard</persName> zurück. Weitere Erwähnungen Fichards in der juristischen Litteratur ohne besondere Bedeutung siehe in den Anmerkungen bei Stintzing. —
In der Aufzählung der juristischen Arbeiten Fichards folge ich dem Verzeichniss bei <quelle url="&stintzing_rw_1;603.jpg">Stinzing, Geschichte der Deutschen Rechtswissenschaft I, 592 ff.</quelle>, und verweise für die Einzelheiten auf dessen dortige kritische Ausführungen:<lb/> 
 1) <quelle url="http://digital.onb.ac.at/OnbViewer/viewer.faces?doc=ABO_%2BZ155675106">Jurisconsultorum vitae veterum quidem per B. Rutilium una cum ejusdem Decuria, recentiorum vero ad nostra usque tempora per Johannem Fichardum Francofurtensem. Ad haec Indices duo omnium scriptorum in Jure - ad haec nostra usque tempora editorum per Jo. Nevizanum, Lud. Gomessium et (o. Fichardum collecti. Basileae. [1540.]</quelle> 
  [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_212.gif">Seite 212</quelle>]
2) Biographie seines Universitätsfreundes <persName ref="">Johann Sichard</persName> vor dem zweiten Bande der ersten Ausgabe von Sichards
Praelectiones in Codicem, 1565. <lb/>
3) Exegeses summariae titulorum Institutionum, nur aus Erwähnungen von 1565 und 1574 bekannt.<lb/>
4) Lateinisches Notariatsbuch, nur von Fichard in einem Briefe von 1567 erwähnt.<lb/>
5) Receptarum sententiarum sive ut nunc loquuntur communium opinionum ICtor. utriusque   juris. Francof. 1568; der zweite Band ist 1569 von <persName ref="">Raimund Pius Fichard</persName> herausgegeben.<lb/> 
6) De recto atque vero Cautelarum usu als Vorrede zu Raimund Pius Fichards Tractatus cautelarum, Francof. 1575. Das auf der Frankfurter Stadtbibliothek
befindliche Exemplar ist das Widmungsexemplar Raimunds an <persName ref="">Dr. Heinrich Kellner</persName>, aus dessen Besitz es in die zum
Jungensche Bibliothek gelangte.<lb/>
7) <quelle url="&solmsgo_1571;">Deren Graveschafften Solms unnd Herrschaft Mintzenberg Gerichts Ordnung und Land-Recht.  Frankfurt. 1571</quelle>.<lb/>
   8) <quelle url="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/drwFrankfurtErnRef1578">Der Stadt Franckenfurt am Main erneuwerte Reformation. Frankfurt. 1578.</quelle><lb/>
      9) Nach Fichards Tode erst erschienen auf <persName ref="">Petrejus</persName> Veranlassung 1590 seine <quelle url="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10312135-6 ">Consilia in zwei Bänden</quelle> bei <persName ref="">Feyerabend</persName>.<lb/>
      Von weiteren Arbeiten seien hier noch erwähnt eine Ode auf <persName ref="&wp;Ulrich_Zasius">Zasius</persName> vor dessen <quelle url=" http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10147093-8">Intellectus 1532</quelle> und ein Epigramm auf seinen Freund  und Fachgenossen <persName ref="&wp;Heinrich_Husanus">Husanus</persName>, den Verfasser der <quelle url="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?term=L%FCnebref&amp;index=siglen">Lüneburger Reformation</quelle>, in Adams Vitae S. 291; nach Petrejus hat Fichard auch einen Band Carmina anonym veröffentlicht. </p>
  <p>Leider ist mir eine Quelle, die sicherlich noch manches von Wichtigkeit für Fichards öffentliche Wirksamkeit, für sein häusliches Leben und seine wissenschaftliche Tätigkeit ergeben hätte, unzugänglich geblieben - das Fichardsche Familienarchiv. Es befindet sich nicht mehr im Besitze der Familie von Fichard, es ist auch nicht mit dem litterarischen Nachlasse <persName ref="">Johann Carls von Fichard</persName> (+ 1829), der es besessen und für seine Arbeiten oft benutzt hatte, auf die Stadtbibliothek gekommen. Alle meine Nachforschungen nach dem Verbleib des gewiss reichhaltigen Archivs, aus welchem noch 1868 von <persName ref="">Professor Dr. Fuchs</persName> (<quelle url="http://dlib-zs.mpier.mpg.de/pdf/2085079/08/1869/20850790818690274.pdf">Zeitschrift für Rechtsgeschichte VIII, 271</quelle>) einige Briefentwürfe veröffentlicht wurden, sind bis jetzt erfolglos geblieben: weder die Familie noch die Administration des v. Cronstettschen Damenstiftes konnten meine Nachfrage befriedigen.<lb/>
Im Stadtarchiv befinden sich u.a. von Fichard: sein Bericht über die Gesandtschaft an den Erzbischof von Mainz nach Halle im November 1535 (Mgb. C.
II, Lit. A), seine eigenhändige, sehr ausführliche Darstellung des Verlaufs des Schmalkaldener Tages von 1543 (Reichssachen-Nachträge), sein Ratschlag der
erbarn freyen und reychs stede session unnd stim im reychs rath bedreffen (Reichssachen-Nachträge ca. 1560), seine   [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_213.gif">Seite 213</quelle>] Anmerkungen zu der Schmähschrift des flüchtigen <persName ref="">Dr. Zehener</persName> gegen den Rat (Ugb. A 97, T); das Freiherrlich von Holzhausensche Familienarchiv bewahrt noch ein von Fichard in einem privaten Prozess abgegebenes Consilium.</p></div>
<div id="P.2">
  <head>1. Jugend und Lehrjahre.</head>
<p>Fichards<note n="213.1">Die ursprüngliche Schreibung des Namens, Fickart, hat Johann Fichard aufgegeben und zwar zuerst in seinen drei historischen Arbeiten. Die städtischen Akten nennen ihn noch öfter bis in seine letzten Lebensjahre Fickart.</note> Familie entstammte dem in der Pfalzgrafschaft bei Rhein auf dem Hunsrück gelegenen Ort Gemünden bei Kirchberg, Reg.-Bez. Coblenz, Kreis Simmern, wo die Angehörigen des Geschlechtes unter dem Namen <persName ref="">Reichard</persName> als ehrsame Landbauer lebten und immer in der Heimat blieben, mit Ausnahme der wenigen sich dem geistlichen Stande widmenden Mitglieder, welche auswärts ihren Sprengeln vorstellen mussten. Fichards Grossvater heiratete eine Tochter des an irdischen Gütern wie an Kindern sehr reichen <persName ref="">Johannes Fichard</persName> aus dem nahen Kirchberg, der dort eine der angesehensten Stellungen bekleidete. Von zehn Kindern aus dieser Ehe blieben nur zwei, Konrad und Johann, am Leben. Diese beiden Söhne liess der Grossvater nach Kirchberg kommen und bei sich erziehen; mit dem Wohnort veränderten sie den Namen und wurden fortan Fichard genannt, sehr zum Bedauern unseres Fichard, der später das Aufgeben des väterlichen Familiennamens Reichard lebhaft beklagte.</p>
<p>Von den beiden Brüdern wählte der ältere, Konrad, den geistlichen Stand, der jüngere, Johann, verschmähte, dem Beispiele der Vorfahren zu folgen und in der Vaterstadt als schlichter Landmann zu bleiben; er wandte sich zum Studium der schönen Wissenschaften nach Mainz und folgte von da aus 1502 einem Rufe des
Liebfrauenstiftes als Leiter von dessen Stiftsschule nach Frankfurt am Main.<note n="213.2">In dem Testamentarienprotokoll des Stiftes 
(Stadtarchiv, Liebfr. Bücher Nr. 103) erscheint er als rector in den Jahren
1502 bis 1509.</note> In diesem Wirkungskreise wusste er sich solche Achtung zu
erwerben, dass ihm befreundete Ratsherren im Jahre 1509 die Stelle des
Gerichtsschreibers (der lateinische Titel <term type="juridical">protonotarius
judicii</term> klingt etwas stattlicher) antrugen, ein Amt, welches in jener
Zeit wissenschaftliche Bildung erforderte. Nur mit Widerstreben nahm er an, da
er sich in Mainz gern eine Häuslichkeit gegründet hätte. Im folgenden
   [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_214.gif">Seite 214</quelle>]
Jahre 1510 heiratete er in Frankfurt die Tochter des Bürgers und Geldverleihers
<persName ref="">Peter Krotzenberger</persName>.</p>
  <p>
Am <datum wert="1512.06.23">23. Juni 1512</datum> wurde ihm als erstes Kind
unser <persName ref="">Johann Fichard</persName> geboren. Der erste Lehrer des
Knaben war der eigene Vater, der den Sohn zum Studium der Wissenschaften
bestimmt hatte; da er es am Gericht nur zu einer subalternen Stellung hatte
bringen können, wollte er wenigstens seinem Sohne die Möglichkeit eröffnen, die
höhere juristische Laufbahn einzuschlagen. Der Knabe zeigte aber in der
öffentlichen Schule<note n="214.1">publicus ludus, wohl die Schule
am Liebfrauenstifte.</note> wenig Lust und Liebe zum Erlernen der lateinischen
Grammatik, die ihm die Lehrer einzubläuen versuchten. Was Fichard in seiner
Selbstbiographie von diesen mühseligen Lehrjahren erzählt, wirft sehr
bezeichnende Streiflichter auf den damaligen Zustand des Unterrichtswesens in
unserer Vaterstadt. »Bevor ich«, so erzählt er, »überhaupt Wesen und Zweck der
Wissenschaft einsah, hatte ich beinahe einen Hass gegen sie eingesogen, weil
ich ihretwegen öfter geschlagen wurde. Es war dies die Schuld meiner Lehrer,
welche im Prügeln, d.h. im Verdummen des Geistes (hoc est obtundendum ingenia),
weit reichere Erfahrung als im Lehren besassen«. Dann klagt er, dass so viel
kostbare Zeit auf Erlernen und Singen der kirchlichen Hymnen, zu denen er Dank
seiner schönen Stimme sehr häufig zugezogen wurde, verschwendet worden sei. Der
Mangel sowohl geeigneter Lehrer als tüchtiger Mitschüler, denen er nachstreben,
mit denen er wetteifern konnte, liessen die Lust zum Lernen bei ihm ermatten,
und als er sein elftes Jahr erreicht hatte, konnte er gerade Lesen und
Schreiben, auch die Dingwörter von den Zeitwörtern unterscheiden, aber weiter
nichts; »wahrlich ein geringer Erfolg so vieljähriger Bemühung« ruft er in
bitterer Erinnerung an diese traurige Zeit aus. Das war auch die Ansicht des
Vaters, der seinen Sohn aus der öffentlichen Schule nahm und selbst ihn zu
Hause in den Elementen der Grammatik unterrichtete. Was die unvernünftige
Strenge der Lehrer nicht durchgesetzt hatte, brachte der milde und rationell
eingeteilte Unterricht des Vaters in Kürze zu Stande: der kleine Johann lernte
nicht nur sein ihm aufgegebenes Pensum, sondern gewann auch bald die nötige
Neigung zum Studium der Wissenschaften. Die Hauptlektüre, bei der es der Vater
weniger auf grammatikalische Vervollkommnung als auf moralische Belehrung und
Anregung abgesehen hatte, bildete das von <persName ref="">Lionardo
Aretino</persName> ins Lateinische übertragene Buch <persName ref="">Basilius
des Grossen</persName> über das Lesen der heidnischen Schriftsteller. In einem
Jahre hatte ihn der Vater
     [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_215.gif">Seite 215</quelle>]
so weit gebracht, dass er ihn dem Leiter der am Kollegiatstift zu St. Leonhard
bestehenden Schule, <persName ref="">Johann Espach</persName>, anvertrauen
konnte, da seine eigenen Kenntnisse wohl nicht genügten, die sprachliche
Vorbildung des Sohnes zu vollenden. Der neue Lehrer war seiner Aufgabe völlig
gewachsen: er unterrichtete den Zögling nicht nur in der lateinischen, sondern
auch in der griechischen Sprache und suchte durch häufige Uebung den
lateinischen Stil des Schülers zu glätten und ihm so eine für den dem
öffentlichen Leben sich widmenden jungen Mann der damaligen Zeit sehr
schätzbare Fertigkeit beizubringen. Neben der wissenschaftlichen Ausbildung
wurde die musikalische nicht vergessen; der Vater liess ihn das Saitenspiel
erlernen, wofür ihm der Sohn später Dank wusste, nachdem er, wie er sagt,
erfahren, wie hoch seine Vorbilder, die Alten, diese Kunst geschätzt haben.</p>
  <p>
Der Unterricht <persName ref="">Espachs</persName> scheint kaum ein Jahr
gedauert zu haben; der junge Fichard war Ende 1524 so weit vorgeschritten, dass
er zur höheren Ausbildung in den Humaniora in die Schule des Rektors <quelle url="&wp;Jakob Micyllus">Jakob
Micyllus</quelle> eintreten konnte, der gerade
eben die Leitung der unter dem Einfluss der Reformation entstandenen
Frankfurter Lateinschule übernommen hatte. »Wenn ich«, bekannte Fichard später,
»in den humanistischen Wissenschaften es zu etwas gebracht habe, so verdanke
ich das fast allein Micyllus«. Hier fand er nicht nur einen wissenschaftlich
wie pädagogisch gleich hervorragenden Lehrer, einen der bedeutendsten, welche
damals die deutsche Jugend unterrichteten, sondern auch Mitschüler aus den
besten Kreisen der Vaterstadt, die wetteifernd dasselbe Ziel wie er, das
Studium des klassischen Altertums, verfolgten, um später auf dieser Grundlage
in den Hörsälen der Hochschulen und auf Reisen die speziellen Kenntnisse zu
erwerben, welche sie zur Leitung der vaterstädtischen Angelegenheiten befähigen
sollten. Der Unterricht in den klassischen Sprachen, der auf den neuen
humanistischen Schulen fast ausschliesslich betrieben wurde, von dem die
anderen Disziplinen nur als untergeordnete Teile galten, war zu jener Zeit weit
umfassender als heute: neben der Grammatik und der Lektüre der alten
Schriftsteller wurden die jungen Schüler, die meist im Alter von 15 bis 17
Jahren schon zur Universität abgingen, durch das Studium der Rhetorik und
Dialektik, durch zahlreiche Uebungen in gebundener wie ungebundener Rede im
praktischen Gebrauche der beiden Sprachen eingeübt und verliessen die Schule
als fertige Lateiner und Griechen; mit Stolz beruft sich Fichard auf seine
Schulhefte, welche seine philologische Gewandtheit im Anfertigen von Reden und
Gedichten beweisen sollten und die er seinen Kindern zur Nachahmung aufbewahren
wollte. Noch besitzen
     [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_216.gif">Seite 216</quelle>]
    wir eine Elegie Micylls an seinen jungen Schüler, die von dessen Fleiss und
Lernbegierde das schönste Zeugniss ablegt. Fichard hatte den Lehrer gebeten, in
besonderen Lektionen ausserhalb der Schulstunden mit ihm den <persName ref="">Homer</persName>
lesen zu dürfen; Micyll musste diese Bitte aus
Mangel an Zeit ablehnen, gab aber dem strebsamen Schüler eingehende Ratschläge,
wie er seine klassische Lektüre zu einer fruchtbaren gestalten solle.<note n="216.1"><quelle url="http://katalog.ub.uni-heidelberg.de/cgi-bin/titel.cgi?katkey=1278980">Classen,
Jacob Micyllus</quelle>, S. 58—60, 66 - 67.</note> Von Micyll wird erzählt, dass
er häufig die zukünftige Bedeutung des begabten Schülers geweissagt habe.</p>
  <p>Nachdem Fichard nur zwei Jahre unter Micyllus gelernt, hielt sein Vater die Zeit für den Beginn des Spezialstudiums, der Jurisprudenz, auf der Hochschule
gekommen. Im <datum wert="1528-05">Mai 1528</datum> brachte er seinen Sohn, der beinahe das 16. Lebensjahr vollendet hatte, nach Heidelberg, dessen Universität gerade damals durch die Pflege des Studiums des klassischen Altertums, mit dem andere Hochschulen längst vorausgegangen waren, frisch aufblühte.<note n="216.2">Vgl. <quelle url="http://katalog.ub.uni-heidelberg.de/titel/1517102">Hautz, Geschichte
der Universität Heidelberg</quelle> I, 362 ff.</note> Doch nicht dies neu
erwachte wissenschaftliche Leben, nicht das humanistische Studium war es, was
der Gerichtsschreiber Fichard für seinen Sohn in Heidelberg suchte, sondern
lediglich die Jurisprudenz, welche damals in Heidelberg durch hervorragende
Lehrer vertreten war. Die ersten Monate hörte der junge Fichard ausschliesslich
bei dem erst seit kurzer Zeit berufenen Professor <persName ref="">Konrad
Dym</persName>, der den Anfängern im juristischen Studium die Institutionen
vortrug. Doch bald zog die Neigung zum Studium des Altertums, die auf Micylls
Schule ihm eingepflanzt worden, den jungen Studenten zu den Vorlesungen des
berühmten Humanisten <quelle url="&wp;Simon Grynaeus">Simon Grynaeus</quelle>, der
auch erst seit wenigen Jahren in Heidelberg die Professur für griechische
Sprache bekleidete und an der noch nicht von der Reformation eroberten
Universität eine Stütze der Anhänger <persName ref="">Luthers</persName> war. Im
Hause des Grynaeus lernte Fichard dessen Freund und Nachfolger, <persName ref="">Johann
Sinapius</persName>, gleich tüchtig als Arzt und Humanist,
kennen; dessen Umgange verdankte er bedeutende Fortschritte in der Kenntniss
der alten Sprachen. Er sagt später, er habe stets ein grosses Vergnügen daran
gefunden, möglichst viel zu erforschen und zu schreiben; so oft er seine
aufbewahrten Hefte aus dieser Zeit ansehe, freue er sich ihrer als Zeugniss der
gut angewendeten Zeit. Ein späterer Biograph berichtet, Fichard habe auf der
Hochschule Alles hören wollen und sich nicht nur mit der Jurisprudenz und den
schönen Wissenschaften, sondern auch mit den ihm fernerliegenden theologischen
und medizinischen Disziplinen befasst.
     [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_217.gif">Seite 217</quelle>]
Diese Liebhabereien des Sohnes waren wenig nach dem Sinne des Vaters, der die
ausschliessliche Beschäftigung mit dem juristischen Fachstudium wünschte; doch
hat er diese unter Leitung von <persName ref="">Werner von Themar</persName>,
<persName ref="">Pfau</persName>, <persName ref="">Bauttenbach</persName> und
<persName ref="">Dym</persName> nicht vernachlässigt. Nach des Grynaeus Abgang
nach Basel blieb Fichard noch einige Zeit in Heidelberg; doch zwang ihn die im Herbst 1529 auftauchende Seuche, der Englische Schweiss, welcher damals in den Rheingegenden und auch während der Herbstmesse in Frankfurt wütete, bei dem kurfürstlichen Leibarzt <persName ref="">Johannes Locer</persName> Zuflucht zu suchen; in dessen Haus (wohl bei Heidelberg) blieb er bis Ostern 1530. Dem Wunsche des Vaters gemäss wandte er sich dann nach Freiburg im Breisgau, um hier den berühmtesten Rechtslehrer seiner Zeit, <quelle url="&wp;Ulrich Zasius">Ulrich Zasius</quelle>, zu hören.<note n="217.1">Vgl. <quelle url="">R. Stintzing, Ulrich Zasius, S. 286</quelle>, in welchem Buche sich auch Angaben über die anderen hier erwähnten Rechtsgelehrten jener Zeit finden.</note> Gern hätte er in dessen
    Hause Aufnahme als Konviktschüler gefunden, um dem berühmten Lehrer möglichst nahe zu sein; da aber Zasius keinen Raum mehr hatte und auch bald seinen Konvikt aufgab, wohnte er zuerst bei dem Arzt <persName ref="">Frauenfelder</persName> und dann bei seinem Studiengenossen <quelle url="">Johann Sichard</quelle>, der zuerst Lehrer der Rhetorik an der Baseler Universität gewesen war, sich aber dann nach Freiburg zum Studium der Jurisprudenz begeben hatte. In Freiburg traf er auch seinen Jugendfreund, den Patrizier <persName ref="&wp;Conrad_von_Humbracht">Konrad Humbracht</persName>, der sich hier ebenfalls dem Rechtsstudium widmete.<note n="217.2">Ueber die Freundschaft der beiden jugendlichen Landsleute auf der Hochschule besitzen wir in den Glauburgschen Manuskripten des Stadtarchivs von 1554 einige interessante Zeugnisse in einem Briefe des Liebfrauen-Kanonikers <persName ref="">Johann Humbracht</persName> an seinen Neffen mit Nachschrift an Fichard und besonders in einem Schreiben <persName ref="">Konrad Humbrachts</persName> an Fichards Vater. In jugendlicher Ueberschwänglichkeit lobt Konrad den Freund; neidlos dessen künftige Grösse voraussehend, schreibt er: <foreign>autem filius tuus est eumque se in literis hactenus praestitit, ut solus hie nostram rempublicam suis consiliis sustentaturus tanquam humeris videatur</foreign>.</note> Schon im Herbst, als die Pest sich Freiburg näherte, ging Fichard mit mehreren Freunden nach Basel, wo sein früherer Lehrer <persName ref="&wp;Simon_Grynaeus">Grynaeus</persName> wirkte; von Freiburg aus hatte er ihn schon besucht und für dessen Uebersetzung des <persName ref="">Dio Chrysostomus</persName> bereits einen Beitrag geliefert. Neben diesem hörte er in Basel den Professor der Pandekten, <quelle url="&wp;Bonifacius Amerbach">Bonifacius Amerbach</quelle>, dem seine Zeit den Beinamen des Orakels der Jurisprudenz gegeben hat. Auf seine religiöse Anschauung scheint ein näherer Verkehr mit <quelle url="&wp;Johannes_Oekolampad">Oecolampadius</quelle> ohne bedeutenderen Einfluss geblieben zu sein; noch wurzelte der junge Fichard zu fest in dem altgläubigen Elternhause. In diese Zeit fällt denn auch die erste litterarische Tätigkeit Fichards. Auf Veranlassung seines Hauswirtes, des Buchdruckers  [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_218.gif">Seite 218</quelle>] <persName ref="&wp;Andreas_Cratander">Andreas Cratander</persName>, der die Schriften des griechischen Arztes <persName ref="&wp;Galen">Galen</persName> drucken wollte, lieferte er Uebersetzungen von sechs kleineren Abhandlungen desselben, eine Arbeit, auf die er später mit Reue zurückblickte, da er anerkennen musste, dass er ihr in
seinem jugendlichen Alter wenig gewachsen war.</p>
  <p>
    Die erste Zeit seines Aufenthaltes in Basel wurde durch die Trauernachrichten, die er von Frankfurt empfing, sehr getrübt. Anfang Oktober 1530 starben seine drei jüngsten Geschwister an der Pest, und zwei Wochen später folgte der Vater den Kindern im Tode nach. Nach der Schilderung, die uns Fichard von dem Verstorbenen gibt, war er ein Mann von frommer und ehrenhafter Gesinnung, ganz seiner Familie lebend, stets bestrebt, seinen Söhnen eine Erziehung zu geben, die sie im öffentlichen Leben auf eine höhere Stufe heben könnte, als er erreicht hatte, der oft klagte, dass er sich durch Annahme des von ihm verwalteten Amtes den Weg zu höheren Zielen abgeschnitten habe. Seine letzten Lebensjahre wurden ihm verbittert durch den Hass der Mitbürger, welcher ihm, dem eifrigen Anhänger der katholischen Religion und scharfen Gegner der evangelischen Partei,<note n="218.1">Eine interessante Notiz darüber auch bei <quelle url="http://pollux.bsz-bw.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=318853663">Steitz, Königstein</quelle>, S. 208.</note> in reichlichem Maasse zu Teil wurde. An Fichard trat jetzt auch die Sorge für seine Mutter und Brüder heran; denn auch einen Bruder der Mutter hatte die Pest dahingerafft.<note n="218.2">Vgl. über diese Todesfälle die Annalen in <quelle url="">Fichards Archiv I, 27</quelle>.</note> Da von zehn Kindern der Mutter nur noch drei Söhne geblieben waren,
von denen die beiden jüngeren noch im Kindesalter standen, musste er zur
Ordnung der häuslichen Angelegenheiten im Frühjahre 1531 nach Frankfurt reisen.
Hier bemühte er sich auch um das vom Rate der Vaterstadt jährlich ausgeworfene
Stipendium von 20 Gulden, welches wir im städtischen Rechenbuche unter der
Rubrik »einen jungen zum studio zu halten« antreffen. Der Rat, wohl von einem
seiner Mitglieder auf die Talente Fichards aufmerksam gemacht, bot ihm statt
der 20 Gulden eine jährliche Unterstützung von 40 Gulden, verlangte aber dafür
von Seiten Fichards die Verpflichtung, dass er sich nach Beendigung seiner
Studien zu einem seinem Rang und Titel angemessenen Amte in der Vaterstadt
melden solle; sei dann keines frei, so könne er sich nach anderer Beschäftigung
umsehen, müsse aber jeder Zeit einer Berufung des Rates Folge leisten. So
lästig Fichard auch diese Verpflichtung empfand, zwingende Gründe müssen ihn
veranlasst haben, sie auf sich zu nehmen; doch tat er es mit der Absicht,
dieses Joch bei erster Gelegenheit abzuschütteln,
     [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_219.gif">Seite 219</quelle>]
und in der Tat dankte er schon im folgenden Herbste für die Güte des Rates mit
dem Bemerken, er brauche sie nicht länger in Anspruch zu nehmen und wolle auch
Bedürftigeren nicht im Wege stehen. Er hatte übrigens, wie er versichert und
wie das Rechenbuch bestätigt, das ihm bewilligte Stipendium noch nicht
bezogen.<note n="219.1">Bürgermeister-Buch 1530 fol. 99a, 1531
fol. 56a. In dem ersteren Eintrag steht ausdrücklich, es sei Fichard »zum
studio hulf von noiten«.</note></p>
  <p>
Nach kurzem Aufenthalt in Frankfurt kehrte Fichard wieder nach Freiburg zurück
und warf sich mit frischem Eifer auf die civil-rechtlichen Studien, die er
unter Leitung von <persName ref="">Zasius</persName> und <persName ref="">Derrer</persName>
betrieb. Daneben hörte er das kanonische Recht bei
<persName ref="">Georg Amelius</persName>, vernachlässigte aber auch nicht die
humanistischen Wissenschaften, welche durch den Dichter <persName ref="">Heinrich
Glareanus</persName> vortrefflich vertreten waren. Dagegen,
dass er sich nicht allzu einseitig mit seinem Fachstudium beschäftigte, wurde
auch durch den Umgang mit dem Altmeister der damaligen gelehrten Welt, mit
<quelle url="&wp;Erasmus von Rotterdam">Erasmus von Rotterdam</quelle>, vorgebeugt,
in dessen gastlichem Haus in Basel er viel verkehrte und zu dessen
hochgebildetem Privatsekretär <persName ref="">Quirinus Thalesius</persName> er
sich näher hingezogen fühlte. Ausser <persName ref="">Sichard</persName>
gehörten zu seinem näheren Umgang der Augsburger Patrizier <persName ref="">Georg
Ilsung</persName>, sein Landsmann <persName ref="">Konrad
Humbracht</persName>, sowie der spätere Advokat am Reichskammergericht, <persName ref="">Melchior
Schwarzenberg</persName>. Mehr noch als die Vorlesungen und
der anregende Freundeskreis förderte ihn der vertraute Umgang mit seinem alten
Lehrer <persName ref="">Zasius</persName>. Den Freuden des Freiburger
Studentenlebens scheint der neunzehnjährige Fichard nicht nachgejagt zu haben;
er verschmähte die Gesellschaft seiner lustigen Altersgenossen und verbrachte
seine freie Zeit in wissenschaftlichen Gesprächen mit dem berühmten Lehrer,
dessen Meinungen und Aeusserungen er in ein eigenes Buch, die Apophtegmata
Zasii, eintrug ; von der schwärmerischen Verehrung für seinen Lehrer zeugen
noch jetzt mehrere Gedichte und poetische Aufschriften seiner Kollegienhefte,
wie auch die pietätvolle Biographie, welche er Zasius sechs Jahre später
widmete.<note n="219.2">Fichards Archiv II, 20, Anm. 1.</note> Am
<datum wert="1531-11-28">28. November 1531</datum> promovirte Fichard gemeinsam
mit Sichard, der ihn dazu veranlasst hatte, als Doktor beider Rechte. Diese
frühzeitige Promotion — er stand damals im achten Semester, zählte aber kaum 19
1/2 Jahre — tadelte er selbst später mit herben Worten: er sei dadurch zu frühe
seinen Studien entrissen worden, habe dazu finanzielle Verpflichtungen eingehen
     [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_220.gif">Seite 220</quelle>]
müssen, die über seine Verhältnisse gingen,<note n="220.1">Wie des
Canonicus <persName ref="">Konrad Fichard</persName> (+ 1547) Testament zeigt,
hatte er bei dessen Tod noch nicht Alles zurückgezahlt.</note> und sei endlich
noch viel zu jugendlich für die ernste Doktorwürde gewesen, als dass er auf das
nöthige Vertrauen des Publikums, welches dem Sprüchwort »<foreign>barbato crede
magistro</foreign>« folge, hätte rechnen dürfen; nach seiner Ansicht sollten
junge Leute nicht zu hastig nach akademischen Würden jagen, sondern erst nach
gründlichem Studium und erst in einem Alter von etwa 24 oder 25 Jahren.
Eingehend schildert uns sein Biograph <persName ref="">Petrejus</persName> den
Kampf, den der junge Student kämpfte, bevor er sich zur Promotion entschloss.
Fichard selbst war sich am klarsten über die Lücken seines Wissens, die er noch
auf den Hochschulen Italiens, zu welchem Land es ihn mit aller Macht hinzog,
auszufüllen gedachte; doch drang endlich Sichards Mahnung durch, seiner Mutter
zu gedenken und ihr in der Erziehung der jüngeren Brüder eine Stütze zu sein.
Der Besitz des Titels war ihm aber, wie er später selbst bekannte, eine Mahnung
zu weiterem, mehr die praktischen Verhältnisse berücksichtigendem Studium.</p>
  <p>
Im Frühjahr 1532 kehrte Fichard in der Absicht, sich eine Lebensstellung zu
suchen, nach Frankfurt zurück. Er hatte bei seinem Lehrer <persName ref="">Grynaeus</persName>
brieflich angefragt, ob er zuerst, seinem
Lieblingswunsch folgend, nach Italien reisen oder zuerst die praktische
Vorschule des Juristen absolvieren solle; als ihm Grynaeus rieth, die Reise zu
vertagen und erst die unangenehme Lehrzeit abzumachen, wandte er sich nach
Hause. Er durfte es als glückliches Omen betrachten, dass er in dem ersten ihm
übertragenen Prozess der Sache seines Klienten, die schon von allen Seiten
aufgegeben war, zu einem vollständigen Siege verhalf. Doch war es zunächst
nicht seine Absicht, sich als Anwalt in der Vaterstadt niederzulassen. Er
wandte sich ans Reichskammergericht zu Speyer, in jener Zeit die praktische Hochschule für die deutschen Juristen, und liess sich hier am <datum wert="1532-06-15">15. Juni</datum> unter die Advokaten des höchsten Gerichtshofes aufnehmen. Er hatte das Glück, von dem ältesten und tüchtigsten Prokurator, dem rechtsgelehrten Berater der Stadt Frankfurt, <persName ref="">Dr. Konrad von Schwapach</persName>,<note n="220.2">Vgl. über ihn <quelle url="">Lersner IV, 209</quelle>.</note> ihm als Landsmann und Freund seines verstorbenen Vaters doppelt wert, in die forensische Praxis eingeführt zu werden; mit dem Sohne des Meisters, der auch bereits die Stelle eines Prokurators erlangt hatte, verband ihn eine innige Freundschaft. Als der ältere Schwapach Ende des Jahres 1532 eine längere Reise antrat, beauftragte er Fichard,   [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_221.gif">Seite 221</quelle>] der mit seiner advokatorischen Praxis vollständig vertraut war, nebst einem anderen Kollegen mit seiner Stellvertretung. Schwapach kehrte nicht wieder; er wurde auf der Reise von plötzlichem Tode ereilt. Fichard bewarb sich mit vier anderen jungen Juristen um die erledigte Stelle; da das Kollegium der Assessoren sich auf keinen der Bewerber einigen konnte, empfahl es den alljährlich im Mai anwesenden Visitatoren des Gerichtes, alle vier zu Prokuratoren zu ernennen, was denn auch am <datum wert="1533-05-23">23. Mai 1533</datum> erfolgte.</p>
<p>Fichard hatte, wie wir sahen, sich auf der Universität dem studentischen
Treiben vollständig ferne gehalten, nur der Wissenschaft in und ausser dem
Hörsaal gelebt; jetzt erst, nachdem er in amtliche Stellung übergegangen, trat
eine Reaktion gegen diese unnatürliche Zurückhaltung ein. Wie aus seinen
interessanten Selbstbekenntnissen hervorgeht, geriet er in Speyer nach dem Tode
seines väterlichen Freundes <persName ref="">Schwapach</persName> in die
Gesellschaft junger Müssiggänger seines Alters; er glaubte damals, dass ein
etwas lockeres Leben seinen jungen Jahren nicht übel anstehe. Wenn auch Fichard
später seine bald erfolgte Berufung in die Vaterstadt als eine Errettung aus
diesem sündhaften Lebenswandel pries, so dürfen wir doch wohl annehmen, dass er
als gereifter Mann und ehrbarer Familienvater allzu strenge auf diese seine
Sturm- und Drangperiode zurückblickte; uns erscheint natürlich und menschlich,
dass er in Speyer nachholte, was er in Heidelberg, Freiburg und Basel versäumt
hatte, den heiteren, manchmal wohl den allzu heiteren Lebensgenuss, die
notwendige Ergänzung zur trockenen wissenschaftlichen Arbeit.</p>
<p>
Im Juli 1533 erging durch <persName ref="">Dr. Arnold von Glauburg</persName>,
einen Landsmann und Kollegen Fichards in der Prokuratur am Kammergerichte, der
Ruf des Rates an ihn, die Stelle eines Stadtadvokaten in der Vaterstadt
einzunehmen. Er gab seine ihm liebgewordene Tätigkeit in Speyer auf und ging
Anfang August nach Frankfurt, um hier die Unterhandlungen persönlich zu führen;
am 6. August nahm er das Amt an, aber nur auf 4 Jahre, obwohl die Ratsherren
alle Anstrengungen machten, ihn auf längere Zeit zu verpflichten; sein Gehalt
wurde auf jährlich 110 Goldgulden, zu denen noch einige kleinere Gefälle kommen
sollten, festgesetzt, eine für die damalige Zeit ganz stattliche Summe. Zur
Herbstmesse siedelte er nach Frankfurt über und trat am <datum wert="1533-09-24">24.
September 1533</datum> sein Amt an, in welchem er
zusammen mit seinem älteren Kollegen <persName ref="">Dr. Adolf
Knoblauch</persName> wirkte; er stand damals im  jugendlichen Alter von
   [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_222.gif">Seite 222</quelle>]
21 1/4 Jahr.<note n="222.1">B. B. 1533, fol. 29b, 39a, 57b, 64b.
Nach dem Rechenbuch 1533 erhielt er vierteljährlich 27 1/2 Gulden oder 33 lb.
Heller, Knoblauch 30 Gulden oder 36 ß.</note> Was der Vater einst für den Sohn
gewünscht, die höhere juristische Stellung, war diesem am Anfange seiner
Laufbahn zugefallen ; in der Vaterstadt konnte er nicht weiter steigen und so
hat er dieses Amt mit zweijähriger Unterbrechung bis zu seinem Tode bekleidet.
Was ein Mann von Wissen und Energie aus dieser Stellung machen kann, das zeigt
gerade Fichards Beispiel; er wurde bald der unentbehrliche Mentor des Rates,
die Seele der Frankfurter Politik, die er durch die gefährlichen Krisen der
religiösen Wirren mit sicherer Hand leitete.</p>
<p>
Bevor ich zur Darstellung der Tätigkeit Fichards in der Vaterstadt übergehe,
sei kurz der Frage seiner Stellung zur Reformation der Kirche gedacht. Wie wir
sahen, war der Vater, aus dessen Familie schon mehrere Geistliche
hervorgegangen waren, dessen Studien und erste Wirksamkeit in innigstem
Zusammenhang mit der Kirche standen, ein scharfer Gegner aller kirchlichen
Neuerung, zumal er auch in seinen letzten Jahren mit seinem Bruder Konrad
zusammenlebte, der Ende 1528 auf Präsentation des Erzbischofs von Mainz zum
Canonicus am Liebfrauenstift ernannt worden war. So wurde auch unser Fichard in
streng-kirchlichem Sinne gross, und frühzeitig wurde ihm der Hass gegen die
lutherischen Neuerungen eingepflanzt; doch bildete der Umgang mit den jungen
Kameraden in Micylls Schule, die zumeist zu den der neuen Lehre anhängenden
Familien gehörten, ein Gegengewicht gegen die Eindrücke, die er im eigenen
Hause empfing. Von den Hochschulen, die er besuchte, war keine der
kirchenreformatorischen Bewegung zugethan; doch lehrten auf allen Humanisten,
die das herrschende kirchliche System mehr oder minder heftig bekämpften; von
seinen Lehrern galt besonders <persName ref="">Grynaeus</persName> als Freund
der lutherischen Richtung. So brachte auch der Aufenthalt auf der Universität
für Fichard keine feste Parteistellung. Ich möchte annehmen, dass er sich mehr
zur alten Kirche hingezogen fühlte, auf welche ihn die Tradition der Familie
hinwies, welche nach des Vaters Tod durch den mit ihm zusammenlebenden
Canonicus Fichard vertreten wurde. Das scharfe Vorgehen des Rates gegen die
katholische Geistlichkeit, die Suspension der Messe (1533) hat Fichard auf das
entschiedenste verdammt; er bezeichnete sie noch später, als er durch keine
Rücksichten mehr an die katholische Kirche gebunden war, als unverschämte
Neuerungen, die sein verstorbener Vater laut und offen verdammt haben würde;
ihm natürlich
   [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_223.gif">Seite 223</quelle>]
verboten praktische Gründe die Opposition gegen die kirchenfeindlichen, vom
Volke geforderten Massregeln wider den katholischen Clerus.</p>
<p>
Die Berufung Fichards nach Frankfurt fällt in eine der stürmischsten Perioden, welche zuweilen das reichsstädtische Stillleben unterbrachen. Den ohne alle Rücksicht vorgehenden evangelischen Prädikanten war es gelungen, das Volk so weit gegen den katholischen Clerus aufzuhetzen, dass dem Rate nur die Wahl blieb, entweder selbst die Ausübung des Gottesdienstes nach altem Ritus zu verbieten oder der Wut des Volkes gegen alles Katholische freien Lauf zu lassen. Er wählte das erstere. Daraus ergaben sich aber ernstliche Verwicklungen; der Erzbischof von Mainz nahm sich seiner Untergebenen energisch an, erwirkte beim Kaiser ein scharfes Mandat und setzte das sonst so schwerfällige, in Sachen wider Evangelische aber stets prompt arbeitende Reichskammergericht zu Speyer in Bewegung. Ein vom Kurfürsten von der Pfalz in Heidelberg gemachter Vermittlungsversuch schlug fehl, ebenso wenig Erfolg hatte eine Botschaft des Rates an den Erzbischof von Mainz nach Halle; die Stadt musste schliesslich doch den Heidelberger Abschied von 1535 annehmen, trat aber, um fortan einen festen Rückhalt in ihrer Politik zu haben, dem Schmalkaldischen Bunde der evangelischen Reichsstände bei.</p>
<p>
Als Advokat der Stadt nahm Fichard regen Anteil an allen diesen Verhandlungen;
mit <persName ref="">Hammann von Holzhausen</persName> und <persName ref="">Philipp
Fürstenberger</persName> war er auf dem Heidelberger Tag, mit
dem letzteren und mit <persName ref="">Johann von Glauburg</persName> in Halle
bei <quelle url="&wp;Albrecht von Brandenburg">Erzbischof Albrecht</quelle>; über
beide Sendungen hat er in seinen Annalen eingehend berichtet. So wurde er durch
den Verkehr mit den ersten Staatsmännern seiner Vaterstadt, durch die
Behandlung der schwierigsten politischen Fragen, die ihm gerade in seiner
ersten Amtszeit entgegentraten, aufs Beste geschult. Doch Fichard genügte diese
Art der Ausbildung nicht, er hielt für seine geschäftliche Tätigkeit den
Aufenthalt an einem fremden Hofe, für die Erweiterung seines Gesichtskreises
den Aufenthalt in einem fremden Lande für unerlässlich.</p>
<p>
Von Herbst 1533 bis zum Frühjahr 1536 lebte er in Frankfurt im Hause seiner
Mutter mit den jüngeren Brüdern, mit dem geistlichen Onkel. Es fehlte nicht an
Versuchen, ihn zur Gründung einer Familie zu bestimmen, ihn auch auf diese
Weise dauernd an seine Vaterstadt zu fesseln; doch hatte er keine Lust zum
Heiraten, weil er einesteils sich noch für zu unreif zu diesem ernsten Schritte
hielt, andernteils noch an seiner weiteren Ausbildung arbeiten wollte. Denn
allenthalben, so versichert er, habe er in seiner amtlichen Beschäftigung
   [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_224.gif">Seite 224</quelle>]
gemerkt, wie sehr ihm noch Kenntniss und Erfahrung in vielen politischen Dingen
abgehe, die durch noch so langes Studium nicht zu ersetzen seien. Es wurmte
ihn, dass er noch an keinem Hofe, in keiner grösseren Kanzlei die Hochschule
der Diplomatie, des Verwaltungsdienstes durchgemacht, noch niemals fremde
Völker und Länder gesehen hätte. Die Worte eines Spötters, dass er, der so
wenig gesehen, auch keine allzu grosse Erfahrung besitzen könne, brachten die
schon lange gehegte Absicht zur Reife. Ein halbes Jahr verwandte er darauf,
sich Empfehlungen und Reisegeld zu verschaffen; als er alles bereit hatte, trat
er mit seinem Plane hervor, nach Italien zu wandern, nach welchem Lande, wie er
erzählt, ihn schon seit seinen jungen Jahren eine wunderbare Sehnsucht
getrieben habe. Nachdem er die Genehmigung seiner Mutter und seines Oheims
erlangt, wandte er sich an den Rat mit der Bitte, ihm die anderthalb Jahre, die
er noch zu dienen verpflichtet war, zu erlassen und ihm Urlaub zu seiner Reise
zu gewähren. Vergebens suchten ihn drei Abgeordnete des Rates, der dem jungen
Mann sehr wohl wollte, unter dem Versprechen einer Gehaltserhöhung von seinem
Vorhaben abzubringen; Fichard dankte für die Güte des Rates, blieb aber auch
nach Ablauf der von den Abgeordneten ihm aufgedrungenen Bedenkzeit bei seiner
Absicht. Aber auch jetzt liess ihn der Rat nur ungerne ziehen; er suchte ihn
durch das Angebot an Frankfurt zu fesseln, ihm während der Dauer seiner Reise
das Gehalt weiter zu zahlen, falls er die Verpflichtung übernähme, nach seiner
Rückkehr wieder in den Dienst des Rates zu treten. Nach einigem Schwanken
lehnte er dieses freundliche Anerbieten dankend ab, weil man ihn sonst am
kaiserlichen Hof als Agenten der Stadt Frankfurt betrachten möchte, und weil er
seine Freiheit nicht missen wollte. Wie wenig ihm der Rat diese Ablehnung
verdachte, beweist das grossmüthige Geschenk von 50 Goldgulden, das er seinem
scheidenden Advokaten reichen liess;<note n="224.1">B. B. 1535,
unter "einzeling ußgeben"; sie wurden ihm geschenckt "als er von einem erbaren
rat sins dinst halben abquam und in den key. hof sich mit dinsten begeben
wolt." - Vgl. B. B. 1535, fol 110a, 112a, 112b, 114b, 120a.</note> dieser
durfte die stolze Gewissheit mit auf den Weg nehmen, dass man ihn in seinem
früheren Wirkungskreise vermissen werde. Nachdem er seine Angelegenheiten
geordnet, reiste er am <datum wert="1536-04-28">28. April 1536</datum> von
Frankfurt ab; bis zum zweiten Meilensteine vor der Stadt gaben ihm die Freunde
das übliche Geleit.
 [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_225.gif">Seite 225</quelle>]</p></div>

<div id="P.3">
<head>2. Italienische Reise.</head>
<p>
  Mit der Wiederbelebung des klassischen Altertums, die von Italien ausging,
mit dem Aufschwung nicht weniger der litterarischen wie der Fachstudien, deren
hervorragendste Lehrer die Lehrstühle der italienischen Hochschulen inne
hatten, begann ein neuer Zug nach Süden in der deutschen gelehrten Welt. Zwar
waren im Mittelalter die Strassen nach Italien nie frei von Deutschen
geblieben; für die Geistlichen war Rom, für die Juristen die norditalienischen
Hochschulen, für die Kaufleute die Küstenplätze des Mittelmeeres das Ziel; doch
war die Zahl dieser Wanderer gering im Vergleich zur Zahl derer, welche im
ausgehenden 15. und während des ganzen 16. Jahrhunderts über die Alpen
pilgerten. Die neu erwachte Liebe zum klassischen Altertum rückte auch das
Land, welches die Grösse Roms noch in seinen Trümmerfeldern zeigte, in den
Vordergrund des Interesses; dem humanistisch gebildeten Mann wurde auf der
Hochschule die Sehnsucht eingepflanzt, Italien zu schauen, die Städte und
Länder zu durchwandern, von denen er in den alten Lateinern und Griechen so
viel gelesen, der Jurist glaubte das römische Recht auf den italienischen
Hochschulen am besten zu hören, den Geistlichen verlangte nach Rom, welches die
kräftigen Päpste der Renaissance zum Centrum wie der neuerstarkten Kirche so
auch des neuerwachten Lebens in Kunst und Wissenschaft zu erheben trachteten;
nur der Handel zeigte einen Rückschritt gegen früher, da die Entdeckung des
Seewegs um das Cap der guten Hoffnung das gewinnbringendste Geschäft, den
Handel mit den Schätzen Ostindiens, welche bisher ihren Weg über die
italienischen Seeplätze genommen, zum grössten Teile den Niederländern
zuführte. Auch unter den hervorragenden Familien Frankfurts lässt sich diese
Wanderung nach Süden verfolgen.<note n="225.1">Ich habe zu diesem
Zweck von den Faszikeln der Fichardschen Geschlechtergeschichte diejenigen,
welche einige Ausbeute versprachen, eingesehen und auch diese etwas flüchtig;
die folgende Darstellung macht daher keinerlei Anspruch auf
Vollständigkeit.</note> Als erstem Frankfurter, der, von diesem Zuge der Zeit
berührt, sich längere Zeit in Italien aufhielt, begegnen wir dem bekannten
Staatsmann Georg Hell genannt Pfeffer, der von 1460 bis 1462 die Rechte in
Siena lehrte. 1478 sehen wir dann den älteren Johann von Glauburg zum
Lichtenstein, der die lange Reihe der wissenschaftlich hervorragenden
Glauburger eröffnet, in Pavia zum Doktor beider Rechte promovieren. 1490 zog
<persName ref="">Hammann von Holzhausen</persName>,
 [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_226.gif">Seite 226</quelle>]
  der bedeutendste Staatsmann Frankfurts im ersten Drittel des 16.
Jahrhunderts, mit <persName ref="">Jakob Kuehorn</persName> nach Italien; der
erstere brachte von dort einen päpstlichen Indulgenzbrief für seine
Familie,<note n="226.1">Lersner IV, 204; besser in Fichards
Geschlechtergeschichte Fasz. Marburg z. P.</note> der andere den juristischen
Doktorhut mit. 1493—95 war <persName ref="">Bernhard Rorbach</persName>, der
Bruder des lustigen Job, der wohl auch seine Studien jenseits der Alpen gemacht
hatte, in Rom; mit ihm kehrte <persName ref="">Ludwig von Holzhausen</persName>
zurück, beide in Worms von ihrer Frankfurter Verwandtschaft jubelnd empfangen
und nach Hause geleitet. Bernhard Rorbach ging aber im folgenden Jahr,
allerdings nur auf kürzere Zeit, wieder nach Rom. 1494 zogen <persName ref="">Johann
vom Rhein</persName>, <persName ref="">Loi
Jostenhöfer</persName> und <persName ref="">Wolfgang Heller</persName>, Canonicus zu
Aschaffenburg und Meister der freien Künste, über die Alpen; der letztere fiel
auf der Rückkehr von Rom in der Gegend von Siena sammt seinem Reisebegleiter
<persName ref="">Otto Cronberger</persName> durch Mörderhand;<note n="226.2">Quellen
zur Frankfurter Geschichte I, 243, 252, 256, 266.</note>
dessen Bruder, den wohl Handelsgeschäfte nach Süden getrieben, starb 1502 in
Venedig. Um dieselbe Zeit wird auch <persName ref="">Friedrich
Martorf</persName>, der spätere Dechant des Bartholomaeusstiftes, in Italien gelebt
haben. 1499 unternehmen der reiche Kaufherr <persName ref="">Klaus
Stalburger</persName> und <persName ref="">Dr. Ludwig zum Paradies</persName> eine
Wallfahrt nach Rom; bei dem letztgenannten, der schon früher im Süden gewiesen
und eine nähere Freundschaft mit einem römischen Kardinal<note n="226.3">Vgl.	
den angeführten Indulgenzbrief, den der Kardinal Franciscus
tit. s. Eustachii an Paradies adressirt hat.</note> gehabt zu haben scheint,
waren wohl wissenschaftliche Studien der Grund der Reise. Die Familie <persName ref="">vom
Rhein</persName> entsandte im ersten Jahrzehnt des 16.
Jahrhunderts zwei ihrer Mitglieder nach Italien, von denen das eine sich in Rom
die Würde eines Doktors des geistlichen Rechtes erwarb. Von den Männern,
welchen in der Reformationszeit eine einflussreiche Rolle in Frankfurt zufiel,
hat gar mancher sich in Italien seine juristische und diplomatische Bildung
erworben. 1515 promovierte <persName ref="">Arnold von Glauburg</persName>, der
Schwiegersohn <persName ref="">Hammanns von Holzhausen</persName>, bekannt durch
seine wohl in Italien geknüpfte Freundschaft mit <quelle url="&wp;Ulrich von Hutten">Ulrich
von Hutten</quelle>,<note n="226.4"><quelle url="">Archiv, N. F. IV, 60</quelle>.</note> in Pavia, woselbst sich mehrere Glauburger
akademische Titel geholt haben. Um dieselbe Zeit war auch <quelle url="&wp;Johannes_Cochlaeus">Johann Cochlaeus</quelle>, der spätere Dechant am Frankfurter Liebfrauenstift, als Begleiter der Neffen des Nürnberger Humanisten <quelle url="&wp;Willibald Pirckheimer">Willibald Pirckheimer</quelle> im Süden, wo er
damals noch lediglich nach seiner wissenschaftlichen Ausbildung in Jurisprudenz  [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_227.gif">Seite 227</quelle>] und Theologie strebte; seine Briefe gewähren uns einen tiefen Einblick in das Thun und Treiben dieser humanistischen Italienfahrer.<note n="227.1"><quelle url="">Archiv, N. F. IV, 95 ff.</quelle></note> Auffallend erscheint, dass <persName ref="">Johann von
Glauburg</persName> und <persName ref="">Justinian von
Holzhausen</persName>, zwei in den späteren Jahren so hervorragende Staatsmänner,
deren Studienzeit in die zwanziger Jahre fällt, nicht in Italien studiert
haben; <persName ref="">Hammann von Holzhausen</persName>, des einen Vater, des
anderen Vormund, sandte beide nach Wittenberg, um
dort unter den Augen der Reformatoren ihre Ausbildung zu vollenden. Zu gleicher
Zeit mit Fichard finden wir noch drei andere Landsleute im Süden: <persName ref="">Daniel
zum Jungen</persName>, <persName ref="">Kraft
Stalburger</persName> und <persName ref="">Hieronymus von Glauburg</persName>.
Während der erstere, den Fichard in Mailand traf, auf
der Universität in Pavia seinen Studien oblag, betrieb <persName ref="">Kraft
Stalburger</persName> in Genua ein blühendes Handelsgeschäft.
Ebendort wurde ein Neffe Krafts der Stammvater eines vollständig italianisirten
Zweiges der Familie Stalburger, welcher dort zu hohem Ansehen und Reichtum
gelangte.<note n="227.2">Vgl. <quelle url="">Heyden im Frankf. Konversationsblatt 1862 Nr. 48 — 50</quelle>.</note> Mit Kraft traf <persName ref="">Hieronymus von Glauburg</persName> in Oberitalien zusammen, welcher am <datum wert="1536-04-10">10. April 1536</datum> in Pavia promovierte; noch ist uns der Brief, in welchem er voll stolzen Selbstbewusstseins dem älteren Bruder Johann die freudige Nachricht mittheilt, erhalten.<note n=""><quelle url="">Fichards Archiv II, 131 ff.</quelle></note> Um diese Zeit finden wir aber auch schon unsere Landsleute auf französischen Hochschulen, die unter dem den humanistischen wie den theologischen und juristischen Studien gleich holden Regimente Franz' I. mächtig emporgeblüht waren. <persName ref="">Konrad Humbracht</persName>, auch einer der einflussreichsten Staatsmänner unserer Stadt um die Mitte des 16. Jahrhunderts, studierte 1536 in Bourges und promovierte drei Jahre später in Bologna; Fichards jüngerer Bruder Kaspar erwarb zehn Jahre später in Frankreich den Doktorhut. In den fünfziger Jahren ging <persName ref="">Adolf von Glauburg</persName>, bekannt durch seine astrologischen Grillen, nach Bologna und hielt sich dann nach erfolgter Promotion in Rom und Neapel auf; <persName ref="">Johann von Glauburg</persName> aber besuchte vor seiner Promotion in Bologna die französischen Hochschulen zu Orleans und Avignon. Fichards ältester und der geistigen Bedeutung des Vaters am nächsten kommender Sohn, Raimund Pius, um dies hier vorgreifend zu erwähnen, lebte zuerst in Valence, Bourges und Orleans, studierte sodann 1562 mit seinen Landsleuten <persName ref="">Heinrich Kellner</persName> und <persName ref="">Bernhard Kuehorn</persName> in Padua, unter dessen Studentenschaft er als Wortführer der deutschen Nation eine gewisse Rolle spielte, und  [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_228.gif">Seite 228</quelle>]
promovierte ein Jahr später in Ferrara. Zwei jüngere Söhne, welche der Vater zehn Jahre später zum Studium über die Alpen gesandt hatte, fanden dort ein frühes Grab: <persName ref="">Christoph Fichard</persName> starb 20jährig in Padua, zwei Landsleute, <persName ref="">Johann Philipp Völcker</persName> und <persName ref="">Nicolaus Rücker</persName>, erst wenige Tage vor seinem Ableben aus der Heimat eingetroffen, standen am Sterbelager und sandten die Trauerkunde nach Hause; zwei Jahre darauf starb der jüngere Bruder Johann Jakob in Este. Gegen Ende des Jahrhunderts reisen die jungen Frankfurter nur noch vereinzelt nach Italien; als einen der letzten finde ich den als Arzt und Staatsmann später so berühmt gewordenen <persName ref="">Johann Hartmann Beyer</persName>, dessen aus Padua nach Hause geschriebenen Briefe wir noch besitzen.<note n="228.1">In einer Handschrift der Stadtbibliothek.</note></p>
<p>
  Von nun ab wird es, ich möchte sagen, Mode, nach Frankreich, Holland oder auch England zu gehen, um dort die Jugendbildung zum Abschluss zu bringen. Die
Blüthe der französischen Hochschulen war im stürmischen Zeitalter der Religionskriege unberührt geblieben, die folgende Regierung <persName ref="">Heinrichs
IV.</persName>, die dem Lande Ruhe im Innern, Macht und Glanz nach Aussen verschaffte, brachte auch den Studien glückliche Zeiten; in den Niederlanden hatte sich in hartem Kampfe mit der spanischen Zwingherrschaft die junge Republik kräftig entwickelt, welche jetzt auch der Wissenschaft eine neue würdige Stätte bei sich bereitete und zur Erinnerung an den schwersten und ruhmvollsten Freiheitskampf die Leydener Hochschule stiftete; England endlich erfreute sich seines goldenen Zeitalters unter der Herrschaft der jungfräulichen Königin. Dieser Zug nach Westen zeigt sich schon um die Mitte des Jahrhunderts; die zahlreichen Söhne und Enkel <persName ref="">Justinians von Holzhausen</persName> wie viele andere dieses Geschlechts haben schon ihre Bildung in Frankreich empfangen. Das rein humanistische Interesse war eben allmählich erstorben, zudem hatte eine streng durchgeführte Inquisition den italienischen Hochschulen das freie wissenschaftliche Leben benommen, das Land für den Fremden, der dort seines Glaubens halber manche Belästigung erdulden musste, zu einem unangenehmen Aufenthalte gemacht; Dank der Gegenreformation wurde Italien, nachdem es über ein Jahrhundert lang die Blüthe der nordischen Nationen bei sich erzogen hatte, von den Fremden verlassen. Was Italien nicht mehr bieten konnte, gaben jetzt Frankreich und die Niederlande; das erstere hatte sich zu einem guten Teil, das zweite vollständig unter harten Kämpfen der neuen Lehre zugewandt, beide waren erfüllt von frischem freiem Leben in  [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_229.gif">Seite 229</quelle>] Kunst und Wissenschaft, in Handel und Verkehr. Niederländer und Franzosen, die ihres Glaubens willen verfolgt waren, hatten sich um die Mitte des Jahrhunderts in Frankfurt niedergelassen und hier eine angesehene Kolonie gegründet; daher mögen denn für die jungen Frankfurter manche Anregungen gekommen sein, sich in der Heimat der Vertriebenen umzusehen. Was im besonderen die Wanderungen nach Frankreich anbelangt, so beachte man, dass schon damals, d. h. gegen die Wende des 16. und 17. Jahrhunderts, dieses Land das Vorbild für das feinere gesellige Leben zu geben begann, woselbst die jungen Leute nicht nur in den Hörsälen sitzen, die Sprache erlernen, sondern auch einen gewissen gesellschaftlichen Schliff sich aneignen sollten.</p>
<p>
Von den vielen Frankfurter Romfahrern seiner Zeit ist Johann Fichard der
einzige, welcher Aufzeichnungen über seine italienische Reise hinterlassen hat.
Die an Ort und Stelle gesammelten Beobachtungen hat er nach der Rückkehr nach
seinen Notizen unter dem Titel Italia<note n="229.1">Fichards
Archiv III, 1-130.</note> zusammengestellt, nicht um damit litterarisch
hervorzutreten, sondern lediglich zu seiner eigenen persönlichen Erinnerung. In
einem kurzen poetischen Vorwort erklärt und entschuldigt er mit diesem Zwecke
die flüchtige Art der Arbeit; er hat sie nicht einmal wiedergelesen. Man trete
nicht mit allzu grossen Erwartungen an dieses Werk heran; man denke nicht, dass
hier ein vom Anblick Italiens und seiner Schönheit in Natur und Kunst
berauschter Humanist uns Rechenschaft über die Gedanken und Empfindungen gibt,
die das Schauen der antiken Trümmer in ihm wachruft — zu diesem Zwecke hat
Fichard seine Notizen eben nicht verarbeitet. Er wollte sich in späteren Tagen
dadurch nur erinnern lassen an die Orte, wo er gewesen, und an das, was er
gesehen. Der Arbeit geht zunächst das Itinerarium, seine Reiseroute voran, mit
Angabe der Entfernungen der einzelnen Orte und ganz dürftigen Notizen über die
Hauptsehenswürdigkeiten; darauf folgt eine Zusammenstellung der bemerkenswerten
Kirchen, Monumente etc. Sodann folgt die ausführliche Darstellung; der Leser
wird sofort in medias res, nach Rom geführt. Fichard, der humanistisch
gebildete Gelehrte, der die klassischen Schriftsteller wie vertraute Freunde
kannte, hat die ewige Stadt nicht sich angesehen, er hat sie an der Hand der
damaligen archäologischen Litteratur studiert; auf Schritt und Tritt fragt er
sich: was hat zu Zeiten des alten Rom an dieser Stelle gestanden? Bei jeder
Stadt zählt er die Sehenswürdigkeiten auf mit stetem Hinblick
 [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_230.gif">Seite 230</quelle>]
auf die antike Bedeutung. Von der Kunstblüthe der Renaissance ist Fichard, der
so ganz im Altertum lebte, gar nicht berührt worden; mit Anerkennung spricht er
allenfalls noch von architektonischen Werken seiner Zeit, aber für Skulptur und
Malerei fehlen ihm, der ja auch nicht die geringste künstlerische Vorbildung in
seiner kunstarmen Heimat empfangen hatte, Interesse und Verständniss;
Michelangelos und Rafaels Meisterwerke haben wenig Eindruck auf ihn
gemacht.<note n="230.1">Beide erwähnt er je einmal (S. 48, 103).
Von Michelangelo wird gesagt, dass er Bacio Bandinellis Ruhm weit überstrahle;
jetzt lebe er in Rom als vollendetster Meister in Skulptur und Malerei und habe
es durch seine Kunst zu einigem Reichtum gebracht. Dem Rafael schreibt er die
malerische Ausschmückung der Capella Sistina zu, die bekanntlich Michelangelos
Meisterwerk ist.</note> Die Darstellung hat etwas Trockenes, das subjektive
Empfinden des Verfassers tritt fast ganz zurück; das Buch steht, um seine Art
kurz und scharf zu kennzeichnen, dem Bädeker näher als Goethes Italienischer
Reise. Begleiten wir nach diesen orientierenden Bemerkungen Fichard auf seiner
Reise durch Italien.</p>
<p>
  Fichard reiste, ohne unterwegs längeren Aufenthalt zu nehmen, in einer Tour
über Speyer, Esslingen, Ulm und Augsburg nach Innsbruck; den Umweg über Speyer
nahm er wohl, um sich von den dortigen Freunden zu verabschieden, vielleicht
auch um dort am Sitz des Reichskammergerichtes, wo man natürlich lebhafte
Beziehungen zum kaiserlichen Hofe unterhielt, einige Erkundigungen einzuziehen
oder Empfehlungen mitzunehmen. In Innsbruck, wo damals gerade König Ferdinand,
des Kaisers Bruder, Hof hielt, blieb er mehrere Tage. Hier traf er seinen
Jugendfreund, den königlichen Sekretär <persName ref="">Johann Prant</persName>,
der ihn mit dem Bischof <persName ref="">Johann Faber</persName> von Wien und
  mit dem berühmten Juristen <quelle url="http://repertorium.at/sammlung/personen.html#Cantiuncula">Claudius
Cantiuncula</quelle> bekannt machte. In Gesellschaft einiger Edelleute, welche
Kriegsdienste beim Kaiser nehmen wollten, brach er einige Tage später nach
Trient auf, woselbst damals <persName ref="">Kaspar Frundsberg</persName> eine
kaiserliche Armee zum Feldzug gegen Frankreich sammelte; denn eben hatte um das
durch den Tod des Herzogs <persName ref="">Francesco Sforza</persName> erledigte
Mailand der dritte Krieg König Karls V. gegen Franz I. begonnen. Fichard war
gezwungen, sich der Armee anzuschliessen; ohne Reisebegleiter und unbekannt mit
Land und Leuten wollte er nicht allein weiterreisen, zumal das Volk gegen die
Deutschen, von denen es auf den häufigen Truppendurchmärschen viel zu leiden
hatte, nicht wenig erbittert war. Mit dem Heere zu marschiren, war allerdings
ein geringes Vergnügen; man kam nur langsam vorwärts, obwohl es Fichard zur
Eile drängte,
 [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_231.gif">Seite 231</quelle>]
und dieser musste öfter den Sitten des Lagerlebens seinen Tribut zollen, als
ihm lieb war. In gemächlichem Tempo gings den Gardasee entlang über Peschiera
nach Brescia; hier konnte er sich vom Heere trennen und in Gesellschaft eines
Hofbeamten nach Mailand reisen. Der erste Eindruck, den Italien auf den
Reisenden machte, war anscheinend der beste. Mit Trient, wo er die Sprachgrenze
überschritt, beginnt er seine allerdings nur bei den bedeutenderen Orten
ausführlicheren Mitteilungen. Er bemerkt die auf steiler Felshöhe sich kühn
erhebenden, von üppiger Vegetation umgebenen Kastelle; etwas Schöneres als den
Gardasee könne es kaum geben. In Brescia wundert er sich über die starken
Befestigungen und die zahlreiche Einwohnerschaft; doch stellte Mailand, damals
die grösste Stadt Italiens, alles bisher Gesehene in den Schatten. Hier traf er
zwei Deutsche, den Nürnberger Patrizier <persName ref="">Christoph
Haller</persName> und seinen Landsmann <persName ref="">Daniel zum
Jungen</persName>. Mit beiden bestieg er den »grossartig erbauten« Dom, von einem
kaiserlichen Höfling liess er sich das starke Kastell, die Zwingburg der
Visconti und Sforza, zeigen, besichtigte die anderen Bauten und studierte auf
dem grossen Platz vor dem Dom das ihm fremdartige Tun und Treiben in einer
italienischen Stadt. Von Mailand fuhr er zur Pfingstzeit, Anfang Juni, nach
Asti, woselbst sich damals das kaiserliche Hauptquartier, das nächste Ziel
seiner Reise, befand. Er brachte hierher Empfehlungen an den einflussreichen
Vizekanzler <quelle url="&wp;Matthias Held" >Mathias Held</quelle> mit, der, wie
Fichard erzählt, schon von ihm gehört und ihn schätzen gelernt hatte; bei ihm
wollte der junge Gelehrte den Geschäftsgang einer grossen Kanzlei, d. h. den
diplomatischen Dienst, kennen lernen. Bevor er aber seine Stellung — wir wissen
nicht, ob er förmlich ein Amt annahm oder nur als Volontär arbeitete — antrat,
machte er einen achttägigen Ausflug nach Genua, um hier seinen Landsmann <persName ref="">Kraft
Stalburger</persName> zu besuchen; hier sah er am
Fronleichnamsfest die grossartigste Prachtentfaltung der reichen Republik,
welche damals unter <persName ref="">Andrea Doria</persName> sich wieder einer
Nachblüthe der früheren Grösse erfreute. Mit dem Kaiser, der nach glücklicher
Beendigung des Seeräuberkrieges über Neapel und Rom nach Norditalien gekommen
war, ging er dann von Asti nach Alba und Savigliano. In dieser Gegend blieb man
drei Monate liegen, um die Uebergabe von Fossano und die Belagerung von Turin
abzuwarten; in der Zwischenzeit herrschte ein reges Treiben am Hofe, Gesandte
kamen und gingen, die diplomatischen Geschäfte sollten möglichst vor Antritt
des Weitermarsches erledigt werden. Als dann endlich der Kaiser zum Einfall
nach Südfrankreich und zur Belagerung von Marseille aufbrechen
 [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_232.gif">Seite 232</quelle>]
wollte, rieth der Vizekanzler Held Fichard dringend ab, den Hof noch weiter zu
begleiten; er könne, da die Tätigkeit der Kanzlei stille stehen müsse, seine
Zeit besser anwenden. So entschloss er sich denn seine Wanderung durch Italien
zu vollenden, nahm freundschaftlichsten Abschied von seinem Gönner und reiste
mit dem Bischof von Brixen und dem Nürnberger Gesandten <persName ref="">Sebald
Haller</persName> nach Mailand. Nachdem er von hier aus den
auf der Hochschule zu Pavia lehrenden Juristen <quelle url="&wp;Andreas Alciatus">Andreas
Alciatus</quelle> besucht, ging er, der alten Via Aemilia
folgend, über Piacenza, Parma, Reggio, Modena nach Bologna. Dieser Stadt widmet
er in seinem Reisebericht eine ausführlichere Beschreibung; die weiten
Bogenhallen, die grossen Paläste der mittelalterlichen Grossen, die beiden
schiefen Thürme, die mächtigen Kirchen, die zahlreichen Monumente erregen seine
Bewunderung; auch hatte er hier zum ersten Mal wohl in seinem Leben eine kleine
Antikensammlung zu sehen, an der er sich mehr erbaut zu haben scheint als an
den Reliquien, die am Feste des heiligen Dominicus in dessen Kirche gezeigt
wurden. Von Bologna aus wandte er sich nach Norden über Ferrara, dessen
grossstädtisches Aussehen — unter dem Haus der Este, aus dem damals <persName ref="">Alfons
I.</persName> mit seiner Gattin <persName ref="">Lucretia
Borgia</persName> prunkvoll regierte, waren die weiten Strassen nicht so verödet
wie heute — ihm einen tiefen Eindruck machte, und über Padua, welches er
diesmal nur flüchtig berührte, auf der Brenta nach Venedig. Leider erfahren wir
nicht, wie die mächtige Lagunenstadt mit ihrer eigenthümlichen Anlage, der
Pracht ihrer Kirchen und Paläste, ihrem reichen politischen und merkantilen
Leben, dem Pomp ihrer Nobili den nordischen Fremdling berührt hat; in der
Reisebeschreibung fehlt eine ausführlichere Bemerkung über Venedig, vielleicht
weil er von hier aus einen längeren Bericht nach Hause sandte, der ihn der Mühe
eines näheren Eintrages in seine Aufzeichnungen enthob. Ueber Padua reiste er
dann in Gesellschaft zweier Deutschen der adriatischen Meeresküste entlang nach
Ravenna, dessen Schmuck, der zahlreichen Bauten und Erinnerungen aus der
Ostgothenzeit, er mit keinem Wort gedenkt, über Rimini und Pesaro nach Ancona,
damals als grösster Hafen an der Ostküste ein Hauptplatz für den Handel mit dem
Orient. Von Ancona aus ging er zu dem berühmtesten Wallfahrtsort in Italien,
zum Hause der Mutter Gottes in Loreto, welches nach der Eroberung des heiligen
Landes durch die Türken die Engel hierher getragen haben sollen. Der frommen
Sage steht Fichard skeptisch gegenüber, doch liegt ihm jeder Spott darüber
fern; er erkennt an, dass der Ort geeignet sei, religiöse Gefühle zu wecken.
Von hier aus ging er über den Apennin
     [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_233.gif">Seite 233</quelle>]
und durch Umbrien direkt nach Rom, wo er gegen Mitte September eintraf; er
blieb aber nicht lange hier, sondern wandte sich über Gaeta nach Neapel, wohl
weil er die eingehende Besichtigung der Stadt in einer kühleren Zeit vornehmen
wollte. Von einem Antwerpener Geistlichen hatte er eine Empfehlung an einen
flämischen Edelmann, dem die Sorge für die kaiserliche Pretiosensammlung in
Neapel oblag; dadurch gelang es ihm, zu vielen Gebäuden Zutritt zu erhalten,
die damals dem Fremdenbesuche nicht zugänglich waren. Ich muss mich hier darauf
beschränken zu sagen, dass er in der Begleitung des ihm vom Gastfreund
mitgegebenen Gelehrten die ganze Stadt mit ihren grossen Bauten, ihrem
buntbewegten Menschengetümmel sich genau und verständnissvoll ansah, neben den
Vorzügen der Stadt, der schönen Lage, dem glücklichen Klima, der Eleganz und
dem Reichtum der Bewohner aber auch nicht die Kehrseite, Enge, Schmutz und
Armut, in den vom Verkehr abgelegenen Teilen vergass, Gegensätze, wie sie ja
noch heute in keiner anderen Stadt sich so unvermittelt gegenüberstehen, wie
gerade in Neapel. Nicht minder wie von der Stadt ist er von ihrer Umgebung
entzückt: sie sei von unglaublicher Lieblichkeit und kein Ort in Italien ihr
vorzuziehen. So besuchte er die an Naturmerkwürdigkeiten wie an Resten aus dem
Altertum reiche Gegend von Pozzuoli; über Bajae und Cumae berichtet er ebenso
ausführlich wie über Neapel selbst. Leider hat Fichard den Ausflug nach Neapel
nur auf die Nordseite des Golfes beschränkt, auch scheint er den Vesuv nicht
bestiegen zu haben. An den übrigen Küsten und auf den Inseln des Meerbusens
fehlte es an antiken Resten — von dem Dasein eines verschütteten Pompeji hatte
man ja damals nur eine schwache Ahnung — ebenso wie an grossartigen modernen
Bauten; die Natur allein an und für sich scheint aber nicht sehr grosse
Anziehungskraft für unseren Reisenden besessen zu haben. Italiens ehrwürdigste
Ruinen, die Tempel von Paestum, hat er nicht zu Gesicht bekommen.</p>
  <p>
     Er wandte sich jetzt zu mehrwöchentlichem Aufenthalte nach der ewigen
Stadt. Wie gut er hier seine Zeit ausgenutzt, wie wissenschaftlich er hier
gearbeitet hat, um sich aus den Trümmern das alte Rom wiederaufzubauen, dies
zeigen seine Bemerkungen über die Stadt, welche den grössten Teil der Italia
füllen. An der Hand der Autoren, welche im Altertum und zu seiner Zeit über Rom
geschrieben, durchwanderte er die Stadt, immer Antike und Jetztzeit
vergleichend; er notierte sich gewissenhaft den gegenwärtigen Zustand der
Stadt, besonders der Ruinen, und bemerkte, ohne sich aber auf weitgehende
archäologische Ausführungen oder Vermutungen einzulassen
  [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_234.gif">Seite 234</quelle>]
lassen, welche Bedeutung die betreffende Stelle im Altertume gehabt hatte.
Fichard kam zu einer Zeit nach Rom, zu welcher man der Stadt noch allzu
deutlich die Spuren des neun Jahre vorher über sie hereingebrochenen Unwetters
anmerkte; im Mai 1527 hatte das Heer Karls V. Rom mit Sturm genommen und
erbarmungslos geplündert, doch suchte die Raubgier der spanischen und deutschen
Landsknechte mehr nach klingendem Metall als nach Werken der Kunst: die antiken
Ruinen waren diesen Vandalen Stein, so dass der berüchtigte <quelle url="&wp;Sacco di Roma">Sacco
di Roma</quelle> diese wenigstens nicht untergehen
liess. Von dem, was Fichard in seiner Reisebeschreibung erzählt, erwähne ich
als besonders interessant: die Paläste auf dem Kapitol mit den dort
befindlichen antiken Kunstwerken, die er weniger künstlerisch als historisch,
d. h. als Ueberreste aus dem Altertum, würdigt, das Forum Romanum, damals noch
zum Teil von Landleuten bebaut, da Rafaels Plan zur Ausgrabung nicht ausgeführt
worden war, das Amphitheater, dem er begeisterte Worte widmet, denn aus ihm
spreche am besten die Macht und Majestät des römischen Volkes,<note n="234.1">Quid
si olim vidissemus, cum in singulis arcubus
marmoreae statuae erant, cum incrustatior, cum integrum erat! ruft er aus; eine
der wenigen Stellen der Italia, wo echte, von Herzen kommende Begeisterung den
trockenen Ton der Erzählung durchbricht.</note> die kolossalen Ruinen der
Kaiserpaläste und Kaiserthermen, die er sich aber vergeblich in seinem Kopfe zu
rekonstruieren versuchte, die Vatikanischen Paläste und vor allem das Ziel
aller Wallfahrer, den Dom St. Peters, welcher damals noch im Bau begriffen und
zur Hälfte unbedeckt war. Was Fichard in erster Linie in Rom suchte, war
natürlich die Antike, deren prächtige Ueberreste ihren Eindruck auf ihn nicht
verfehlt haben; erst in zweiter Reihe kommen für ihn die Paläste und Kirchen
der Renaissance in Betracht; wohl bewunderte er ihre Grossartigkeit, aber von
dem Eindruck, den man von dem Leben an der Kurie, von der Pracht der Ceremonien
erwarten sollte, ist wenig zu bemerken: entweder konzentrierte sich Fichards
ganzes Interesse auf die Antike, oder er war gegen die Gebräuche der
katholischen Kirche bereits so gleichgiltig geworden, dass auch der religiöse
Pomp am Sitz der Kirche ihn nicht mehr zu locken vermochte.</p>
  <p>
Nachdem er ein und einen halben Monat in Rom verbracht, begab er sich etwa Ende
Oktober auf den Rückweg; da er auf der Herreise längs des Adriatischen Meeres
und durch Umbrien gekommen war, beschloss er jetzt, Toscana zu durchwandern.
Ueber Viterbo gings nach Siena, der stolzen Adelsrepublik, welche damals kurz
vor
  [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_235.gif">Seite 235</quelle>]
dem Verlust ihrer Unabhängigkeit an Florenz von den herrschenden Petrucci
prächtig geschmückt wurde; das Forum mit dem mächtigen Staatspalast, der
herrliche Dom und auch die schönen Frauen waren hier die Anziehungspunkte für
unseren Reisenden. Nicht minder entzückt war Fichard von Florenz, dessen
villen- und gartenreiche Umgebung ihm schon damals den Beinamen la bella
verschafft hatte; die Paläste des Florentiner Adels, der Platz der Signorie mit
dem Staatsgebäude und der Loggia, vor allem der aussen prachtvolle, innen
nüchterne Dom mit dem eleganten Thurm, das Baptisterium mit seinen Erzthüren
hebt er besonders hervor. In Pisa wundert sich Fichard über den Mangel an
grossartigen Profanbauten, die man von der einstmals so mächtigen, damals aber
auch schon von Florenz unterjochten Stadt erwarten sollte; um so ausführlicher
behandelt er den Dom mit Baptisterium, schiefem Thurm und Campo santo. Ueber
Lucca, Pistoja und Prato kehrte er dann nach Florenz zurück und reiste über die
ihm schon bekannten Städte Bologna, Ferrara, Chioggia, Venedig nach Padua, wo
er am <datum wert="1536-11-20">20. November 1536</datum> ankam. Hier erfuhr er,
dass der Feldzug nach Südfrankreich fehlgeschlagen sei, dass der Kaiser nach
Spanien, sein Gönner, der Vizekanzler Held nach Deutschland sich begeben habe,
dass also auf Beschäftigung an der Hofkanzlei für ihn nicht zu rechnen sei. So
entschloss er sich denn, noch ein Jahr lang an der weltberühmten Universität zu
Padua weiter zu studieren. Volle neun Monate lebte er dort seinen vorzugsweise
juristischen Studien; als seine Lehrer nennt er <persName ref="">Marianus
Soccinus</persName>, <persName ref="">Johannes Antonius de Rubeis</persName>, <persName ref="">Fabius
Eugubius</persName>;<note n="235.1">Petrejus
erwähnt noch <persName ref="">Marcus Mantua</persName>.</note> die
humanistischen Studien setzte er unter <persName ref="">Lazarus
Bonamicus</persName> fort, welcher über des Aristoteles Rhetorik und über Ciceros
de Oratore las. Zu diesem klassischen Studium ermunterte ihn wohl sein
Freundeskreis, der aus Italienern und Griechen von der Insel Cypern bestand.
Sein intimster Freund aber wurde bald ein vornehmer Ungar, <persName ref="">Graf
Franz Thurzo von Bethlemfalva</persName>.</p>
  <p>
Als sein Aufenthalt sich dem Ende zuneigte, musste er daran denken, sich
jenseits der Alpen eine feste Lebensstellung zu suchen. An Anerbietungen zu
einer solchen fehlte es ihm nicht. In Padua hatte er den Memminger Patrizier
<persName ref="">Hans Ehinger</persName> kennen gelernt, welcher seinen Sohn
dorthin auf die Universität gebracht hatte; nebenbei war er von seinen
Ratsfreunden beauftragt, für die Stadt Memmingen einen tüchtigen
Rechtsgelehrten anzuwerben. Fichard, der bereits auch anderweitige
Verhandlungen eingeleitet hatte, lehnte
  [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_236.gif">Seite 236</quelle>]
nicht ab, erbat sich aber eine zweimonatliche Bedenkzeit, um sich mit seinen
Angehörigen in Frankfurt beraten zu können. Zu gleicher Zeit erhielt er einen
Brief von <quelle url="http://repertorium.at/sammlung/personen.html#Cantiuncula">Claudius Cantiuncula</quelle>,
worin ihm mitgeteilt wurde, dass seine Ernennung zum rechtsgelehrten Rate des
Königs Ferdinand in Aussicht genommen sei; der Brief des berühmten Juristen an
Fichard, den er nur durch ein Gespräch und einen Brief kannte, ist voll
anerkennender Worte für Geist und Fähigkeit des Adressaten; dass wir mehr als
Phrase darin zu erblicken haben, zeigt, dass Cantiuncula selbst es war, der
Fichard in Vorschlag gebracht hatte. Nicht minder ehrenvoll war das für ihn von
einem Speyerer Freund, dem Kammergerichtsassessor <persName ref="">Falkenberg</persName>,
ihm gemachte Anerbieten, als geheimer Rat in
die Dienste des Kurfürsten von Trier zu treten; dieser Brief lehrt uns, dass
Fichard trotz seiner Uebersiedelung nach Frankfurt in steter Berührung mit dem
lustigen Freundeskreise in Speyer geblieben ist. Ausser diesen festen
Anerbietungen kamen ihm noch manche Winke aus Deutschland zu, welche ihm
Aussichten auf die eine oder andere Anstellung eröffneten.<note n="236.1">Petrejus
gedenkt eines Rufes nach Passau;  oder sollte das eine
Verwechslung mit der späteren Berufung nach Padua sein?</note> Der glückliche
Mann war in der Lage zu wählen; behagte ihm keins der gemachten Anerbieten, so
blieb noch immer die Rückkehr in sein früheres Amt ihm offen. Fichard war
bisher noch mit keiner litterarischen Leistung hervorgetreten, seine Tätigkeit
in Frankfurt war zu kurz, um ihn schon in weiteren Kreisen bekannt zu machen;
doch war er allenthalben als tüchtiger Jurist bei den Professoren wie bei den
Beamten bekannt oder empfohlen, so dass in jener Zeit, wo Erfahrung im Recht
und in der Kanzlei das notwendige Erforderniss zu höheren Stellungen war, ihm
solche Anerbietungen nicht fehlen konnten. Fichard beeilte jetzt seine
Rückkehr, zu der auch finanzielle Gründe drängten: seit er von Frankfurt weg
war, hatte er nicht nur 200 Goldgulden gebraucht, sondern auch noch Schulden
gemacht; nachdem er so viel verzehrt, hielt er es an der Zeit, auch wieder
etwas zu erwerben; zudem zog es ihn zu geschäftlicher Tätigkeit. Doch wollte
er, bevor er Italien verliess, noch rasch jene Städte sehen, die er noch nicht
besucht hatte.</p>
  <p>
     In Gesellschaft einiger Deutschen ging er über Vicenza, dem kleinen
venetianischen Landstädtchen, dem sein berühmtester Sohn, der grosse Baumeister
<quelle url="&wp;Andrea Palladio">Andrea Palladio</quelle>, damals noch nicht jenes
monumentale Gepräge aufgedrückt hatte, welches allein heute den Fremden
hinzieht, nach Verona, dessen Arena, die besterhaltene Italiens,   er
  [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_237.gif">Seite 237</quelle>]
    eingehend studierte. Ueber Mantua kehrte er nach Padua zurück und trat dann
sofort die Heimreise an; in Gesellschaft seines Freundes Thurzo, der ihm bis
Treviso das Geleite gab, verliess er am <datum wert="1537-08-22">22. August
1537</datum> Padua, um vier Wochen später zur Zeit des Matthaeusfestes in
Frankfurt einzutreffen, welches er vor gerade 17 Monaten verlassen hatte.</p>
  <p>
  In der Heimat nahmen ihn sofort die Verhandlungen um seine künftige Stellung
in Anspruch und liessen ihn erst später zur Verarbeitung seiner in Italien
gesammelten Notizen kommen. Welche Bedeutung für ihn diese Reise nach Süden
gehabt, wie sie den Kreis seiner Anschauung erweitert, wie reiche Eindrücke er
davon fürs Leben zurückgebracht, das spricht Fichard nirgends aus, das lässt
uns der trocken referierende, von der subjektiven Empfindungsäusserung selten
belebte Ton seiner Italia nur ahnen. Den Wert einer solchen Reise für Studium
und Lebenserfahrung hat er selbst später am besten dadurch gewürdigt, dass er
seine drei Söhne auf italienischen Hochschulen studieren liess.</p></div>

<div id="P.4">
    <head>3. Tätigkeit als Stadtadvokat.</head>
    <p>
Nachdem Fichard nur kurze Zeit in Frankfurt müssig gelegen, reiste er Mitte
Oktober nach Speyer, um hier mit <persName ref="">Falkenberg</persName> über die
Trierer Anstellung zu reden. Für diese hatte er sich entschieden, weil er so
seiner Vaterstadt und seiner Familie am nächsten war; einer Berufung zum
Bischof von Bamberg hatte er wie auch jener nach Memmingen und an den
königlichen Hof keine Folge gegeben. Unterwegs bei Ginsheim stürzte Fichard mit
dem Pferd in einen Graben und entging nur mit Mühe dem Tod. Da Falkenberg noch
keinen Auftrag vom Erzbischof von Trier hatte, mit Fichard zu verhandeln, so
blieb dieser einstweilen in Speyer im Hause seines Freundes, des
Kammergerichtsprokurators <persName ref="">von Schwapach</persName>, dem er in
seinen Geschäften als Anwalt hülfreich zur Hand ging. Hier traf ihn ein
Anerbieten von selten der Leitung der Universität Wien, daselbst unter
glänzenden Bedingungen eine juristische Professur zu übernehmen; <persName ref="">Bischof
  Faber von Wien</persName> und <persName ref="http://repertorium.at/sammlung/personen.html#Cantiuncula">Cantiuncula</persName> hatten ihn als Lehrer
für das Civilrecht in
Vorschlag gebracht. Auch sein Gastfreund aus Innsbruck, der königliche Sekretär
<persName ref="">Prant</persName>, rieth ihm brieflich zu und wies darauf hin,
dass ihm als Wiener Professor der Weg in den königlichen Rat bald offen stehen
werde. Aber Fichard lehnte die ihm angebotene Stellung ab in Rücksicht auf
seine Mutter,
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_238.gif">Seite 238</quelle>]
   welche ihren Sohn nicht in dem so oft von den Türken bedrohten Wien wissen
wollte. Bald scheiterten auch seine Verhandlungen mit Trier, teils weil er zu
hohe Gehaltsansprüche stellte, teils weil ihm das »scythische« Hin- und
Herziehen der Trierischen Regierung, die keinen festen Sitz hatte, nicht
behagte. Da mag ihm denn ein Schreiben seines väterlichen Freundes <persName ref="">Philipp
Fürstenberger</persName> nicht unwillkommen gewesen sein, der
ihn aufforderte, sich um seine frühere Stellung in der Vaterstadt, die wieder
besetzt werden sollte, zu bewerben. In der Ostermesse 1538 kam er nach
Frankfurt, um hier persönlich mit den Ratsherren zu unterhandeln. Man kam aber
nicht zum Ziel um eines Punktes willen, dessen er in seiner Lebensbeschreibung
absichtlich nicht gedenkt, den wir aber aus dem Ratsprotokoll erfahren: der Rat
verlangte, dass ihm Fichard auch in den Religionsangelegenheiten juristischen
Beistand leihen sollte, Fichard aber wollte mit diesen Fragen nichts zu thun
haben. Wenn der Rat jene Bedingung zu stellen nötig fand, so geht daraus
hervor, dass man Fichard in seiner Heimat für einen mindestens unsicheren und
zweifelhaften Anhänger der neuen Lehre hielt; wenn aber Fichard daran die
Verhandlung scheitern liess, so ist der Schluss wohl berechtigt, dass hierin
ihn mehr äussere Rücksichten als religiöse Gefühle bestimmten; wenn er sich dem
Frankfurter Rate auch in dessen religiösen Händeln zur Verfügung stellte, so
konnte er späterhin auf Anstellung in der Kanzlei eines katholischen Fürsten
nicht mehr rechnen, und eine solche lag ihm doch durch seine Verbindungen am
kaiserlichen und königlichen Hofe nicht ganz fern. Der Rat stellte auf diese
Weigerung Fichards hin einen Rechtsgelehrten aus Marburg an, und Fichard
entschloss sich wieder, über die Alpen zu wandern und der Stadt Padua als
juristischer Beirat zu dienen, welche Stellung ihm ein Kollege am Kammergericht
angeboten hatte. Die Mutter zwar wollte ihn nicht auf die Dauer in so weite
Ferne ziehen lassen, aber er liess sich nicht ein zweites Mal von ihr
zurückhalten. Schon war alles zur Reise fertig, das Pferd gemiethet, der
Reitknecht bestellt, als Briefe seiner Frankfurter Freunde ihm die Erledigung
und bevorstehende Neubesetzung der einen Stadtadvokatur meldeten. Die Freunde
baten ihn dringend, diese Stellung, welche die Vorsehung für ihn aufbewahrt
habe, anzunehmen, lieber der Vaterstadt als dem Auslande zu dienen; zugleich
kam eine mütterliche Ermahnung, jetzt endlich seine Häuslichkeit in der Heimat
zu gründen. Die Entscheidung muss Fichard einen schweren Kampf gekostet haben;
auf der einen Seite lockte Italien mit seiner berühmten Hochschule, von der aus
er leichter in eine höhere Laufbahn berufen werden konnte, auf
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_239.gif">Seite 239</quelle>]
der anderen Seite die Vaterstadt, welche ihm die ehrenvolle und angesehene
Stellung eines politischen Ratgebers anbot, und zu welcher ihn die Bande der
Familie und der Freundschaft hinzogen. Um Pfingsten ging er nach Frankfurt; auf
die Forderung des Rates, ihm in allen Sachen ohne Ausnahme, also auch in den
religiösen, zu dienen, ging er dies Mal ohne Widerstand ein und trat Ende Juni
1538 wieder in seine alte Stellung als Stadtadvokat ein. Doch machte Fichard
gegen früher einen ganz bedeutenden Fortschritt in der Besoldung; man hatte ihm
ausser den kleineren Gefällen einen jährlichen Gehalt von 200 Goldgulden
versprochen, während sein älterer Kollege <persName ref="">Knoblauch</persName>
immer noch nur 120 Gulden bezog.<note n="239.1">Ueber diese
Verhandlungen zwischen Rat und Fichard vgl. B. B. 1537, fol. 110a, 117b; 1538,
fol. 14b, 17b. Die erste Erwähnung in seiner amtlichen Tätigkeit finde ich
unter dem <datum wert="1538-08-01">1. August 1538</datum>. Der Bestallungsbrief
in [Schlossers] Abdruck einer Vorstellung den Rang der Stadt Frankfurt Sindiken
betr., worin der Inhaber als »der Rechten Doctor und des kaiserlichen
Kammergerichts Advokat« bezeichnet wird. Das Original dieser Bestallung wie der
ersten von 1533 im Archiv. Knoblauch wurde übrigens Ende 1540 seinem jüngeren
Kollegen im Gehalt gleichgestellt, und, da beide mit Geschäften überhäuft
waren, <persName ref="">Dr. Hieronymus zum Lamb</persName> aus Speyer als
dritter Advokat angestellt.</note></p>
    <p>
  Zwar hatte Fichard sich dem Rate nur auf vier Jahre verpflichtet, doch that
er bald den Schritt, der ihn auf Lebenszeit an die Vaterstadt fesselte; er
heiratete in eine Frankfurter Geschlechterfamilie. Schon wenige Monate, nachdem
er seine Tätigkeit begonnen, gelang es den Freunden, den Widerstrebenden zur
Eheschliessung zu bereden; sein Kollege Knoblauch und <persName ref="">Justinian
von Holzhausen</persName> führten ihm die Braut zu. Es war
<persName ref="">Elisabeth Grünberger</persName>, die Tochter des verstorbenen
<persName ref="">Johann Grünberger</persName>, der sich durch seine
Handelsgeschäfte nach den Niederlanden ein nicht unbedeutendes Vermögen
erworben, dann in der Vaterstadt mit <persName ref="">Anna Bromm</persName> sich
verheiratet hatte und dadurch auf Alt-Limpurg gelangt war. Fichards Braut war
die Nichte von <persName ref="">Hans Bromm</persName> und <persName ref="">Philipp
Fürstenberger</persName>, die Base <persName ref="">Justinians von Holzhausen</persName>,
drei Namen, deren Träger, der
eine mit plumper Energie, die beiden anderen mit feiner Diplomatie den Kampf
gegen die katholische Kirche siegreich durchgeführt hatten; die Bande der
Familie, die sich um Fichard schlangen, mussten ihn fortan dem katholischen
Kreis, in dem er erwachsen war, entziehen. Am Oswaldstag 1538, an dem vor
Jahren auch sein Vater sich in Frankfurt verlobt hatte, feierte Fichard seine
Verlobung mit Elisabeth Grünberger im Hause Justinians von Holzhausen; der
Bräutigam stand im 27., die Braut im 20. Lebensjahre. Die Hochzeit, welche
Fichard
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_240.gif">Seite 240</quelle>]
eines hartnäckigen Fiebers halber länger hinausschieben musste, fand am <datum wert="1539-01-28">28.
Januar 1539</datum> statt.</p>
    <p>
  Im darauffolgenden Sommer liess sich Fichard dann in die Gesellschaft <quelle url="&wp;Alt-Limpurg">Alt-Limpurg</quelle>
aufnehmen, der ja die Verwandtschaft
seiner Frau angehörte. Es war schon lange sein Wunsch, gemäss seiner Stellung
als einer der ersten Beamten der Stadt, in die Reihen ihres Patriziates
einzutreten; durch die Heirat mit einer Limpurgerin erreichte er die Aufnahme
mit Leichtigkeit, nachdem er kurz vorher den Eid als Frankfurter Bürger
geleistet hatte.<note n="240.1">Bürgerbuch V, fol.
239b.</note></p>
    <p>
  Um der in Frankfurt wüthenden Pest zu entgehen, verbrachte Fichard den
grössten Teil des Winters 1539—1540 in Babenhausen; am <datum wert="1540-05-07">7.
Mai 1540</datum> beschenkte ihn seine Frau mit dem
gewünschten Stammhalter, zu dessen Pathen er den Schöffen <persName ref="">Ogier
von Meiern</persName> bat und dem er in der Taufe den Namen
Raimundus Pius zulegte. In den zwei folgenden Jahren, beide Male etwa zur Zeit
seines Geburtstages, wurden ihm zwei weitere Kinder geboren, Maria und Johann
Hektor; der letztere, das Pathenkind seines Bruders Kaspar, starb wenige Monate
nach der Geburt.</p>
    <p>
  Im Sommer 1540 hatte Fichard eine der wenigen litterarischen Arbeiten
beendigt, die wir aus seinen jüngeren Jahren kennen. Als er aus Italien
zurückkam, wandte sich der Baseler Drucker <persName ref="">Oporinus</persName>
mit der Bitte an ihn, die Vitae veterum jurisconsultorum (Rom 1536) des <persName ref="">Bernardinus
Rutilius</persName> fortzusetzen. Dem drängenden Oporin
nachgebend, machte er sich an die Bearbeitung von kurzen Biographien
hervorragender Rechtsgelehrten von <persName ref="">Irnerius</persName>, dem
Wiederbeleber des römischen Rechts im Mittelalter, bis auf seinen Lehrer <persName ref="">Zasius</persName>,
welcher als erster deutscher Jurist der neuen Zeit
mittelst der von den Humanisten gelernten antiquarischen Forschungsmethode auf
das unverfälschte römische Recht zurückging. Die Art der von Fichard benutzten
Quellen, die Mitteilung zahlreicher Grabschriften, eine Frucht der
italienischen Reise, die ausführlichen Indices und besonders die Biographie des
Zasius verleihen der Schrift noch heute einigen Wert; Stintzing rühmt sie
»einmal als die erste von einem Deutschen verfasste juristische
Litteraturgeschichte; dann deswegen, weil wir durch den Index eine ziemlich
vollständige und zuverlässige Uebersicht des damaligen Bestandes der
juristischen Litteratur erhalten, wenn ihr auch diejenige Akribie fehlt, welche
wir heute fordern«.<note n="240.2">Vgl. Stintzing, Geschichte der
deutschen Rechtswissenschaft S. 592. Die Schrift ist <persName ref="">Claudius
Pius Peutinger</persName> gewidmet.</note></p>
 <p> [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_241.gif">Seite 241</quelle>]
 Im Januar 1541 ging Fichard im Auftrage der Stadt an den kaiserlichen Hof in
Speyer, woselbst damals nach Beendigung des Wormser Religionsgespräches eine
glänzende Schaar meist spanischer und italienischer Fürsten sich um den Kaiser
schaarte. Die Empfehlungen seiner Freunde am Hof, die er in Italien näher
kennen gelernt, verhalfen ihm hier zur Erhebung in den Adelsstand. Am 26. Januar 1541 stellte <persName ref="">Karl V.</persName>
den Brief aus, der Fichard nicht nur den erblichen Adel verlieh, sondern ihn auch zum Pfalzgrafen ernannte, eine Würde, mit welcher damals eine Reihe wichtiger juristischer Privilegien verbunden war.</p>
    <p>
  Bisher war ich im Stande, eingehend an der Hand seiner Selbstbiographie über
Fichards öffentliches wie privates Leben zu handeln; leider bricht sie mit der
Erwähnung der Nobilitierung und der Geburt des zweiten und dritten Kindes ab.
Das private Leben des Mannes im Kreise seiner Familie entzieht sich von nun an
unserem Blick, nur die politische und wissenschaftliche Tätigkeit kann uns
fortan beschäftigen. Fichards Annalen, welche bis zum Jahre 1544 reichen und
die wichtigsten Ereignisse in Frankfurt, sowie auch die Reichstage ausführlich
darstellen, geben nur weniges über die öffentliche Tätigkeit ihres Verfassers.
Im Frühjahr 1543 starb sein älterer Kollege <persName ref="">Dr. Adolf
Knoblauch</persName>, ein Mann von bedeutendem juristischen Wissen, besonders im
Civilrecht, aber hochmütig und der feineren humanistischen Bildung ermangelnd,
wie ihn Fichard schildert. Dieser war nun der ältere Advokat; der jüngere
Kollege war <persName ref="">Dr. Hieronymus zum Lamb</persName> aus Speyer, der
schon zwei Jahre vorher vom Rat diese Stellung erhalten hatte.<note n="241.1">Ueber
ihn vgl. Lersner III, 225 und Quellen II, 507. Als
Gelehrter hat er sich durch den Traktat De successione et voto civitatibus in
imperii conventibus competente hervorgethan.</note> Eine Geschichte dessen, was
Fichard im Dienste seiner Vaterstadt geleistet, müsste eine Geschichte der
Stadt Frankfurt in der Zeit seiner Advokatur sein. Die rechtsgelehrten
Advokaten wurden ja bei jeder politischen Angelegenheit von einiger Wichtigkeit
zugezogen, häufig zu diplomatischen Sendungen gebraucht; der Anteil, den sie an
den einzelnen Geschäften hatten, lässt sich aus dem vorhandenen Aktenmaterial
schwer bestimmen. Man hüte sich, diesen Einfluss auf die Staatsgeschäfte allzu
sehr zu überschätzen; dass die Konzepte der wichtigsten politischen Schreiben
die Hand Fichards und der anderen Advokaten aufweisen, darf nicht auffallen:
das war eine Hauptarbeit der Syndici, dazu brauchte man eben die präcise
Schärfe des Juristen  mit der schlauen Gewandtheit des Diplomaten.</p>
 <p> [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_242.gif">Seite 242</quelle>]
    Die uns erhaltenen Protokolle der mündlichen Verhandlungen in den
Ratssitzungen geben leider den Gang der Debatte gar nicht oder nur selten und
unvollkommen wieder, so dass sich die Einwirkung der einzelnen Ratsherren durch
die Debatte auf den Beschluss nur schwer nachweisen lässt; man gewinnt den
Eindruck, dass die Oberleitung doch in den Händen einiger weniger Ratsfreunde
von Bedeutung liegt, dass die Advokaten nach den ihnen von diesen Herren
gegebenen Direktiven handeln. Fichard bildet, wenn ich nicht irre, eine
Ausnahme; sein Einfluss scheint den seiner Kollegen merklich zu überragen; ich
glaube oben nicht zu viel gesagt zu haben, wenn ich ihn als die Seele der
Frankfurter Politik bezeichnete. Als er ins Amt trat, hatte Frankfurt die
inneren Unruhen gerade überwunden; im Frühjahr 1533 hatte der Rat, dem von den
evangelischen Prädikanten geleiteten Ungestüm des Volkes nachgebend, die Feier
des katholischen Gottesdienstes unterdrückt; die evangelische Lehre griff immer
mehr um sich und eroberte den grössten Teil der Stadt, welche im Schatten des
Schmalkaldischen Bundes der Drohungen des Erzbischofs von Mainz spottete. Doch
stand der Stadt in der Zeit des Schmalkaldischen Kriegs und des Interim<note n="242.1">Vgl.
darüber die kurze Darstellung Kriegks in seiner
Geschichte von Frankfurt S. 213 ff. und meine ausführliche Geschichte der
Belagerung von 1552 in Quellen zur Frankfurter Geschichte II, 503 ff.</note>
eine schwere Krise bevor; unter den Männern, welche das Staatsschiff glücklich
durch diese stürmischen Jahre steuerten, steht Fichard in erster Linie. Ueber
seine Tätigkeit in jenen gefahrvollen Tagen werde in folgendem kurz
berichtet.</p>
    <p>
  Als die Absicht des Kaisers, die Protestanten niederzuwerfen, immer
zweifelloser hervortrat, rüstete auch Frankfurt einige hundert Mann Knechte
aus; doch nahm diese Schaar keinen Anteil am Donaufeldzug der Verbündeten von
1546, da man sie zum Schutze der Stadt brauchte. Im Juli und August hatten sich
in der unteren Maingegend die Abteilungen der protestantischen Feldherren <persName ref="">Beichlingen</persName>,
<persName ref="">Reiffenberg</persName> und
<persName ref="">Oldenburg</persName> gesammelt, um dem Grafen <persName ref="">Büren</persName>,
der mit einem starken Korps den Rhein herauf dem
Kaiser an die Donau zu Hülfe ziehen sollte, den Weg zu verlegen. Es kam zu
einer Reihe von Gefechten um die Stadt, welche die Zumutung der
Schmalkaldischen Generale, sie mit ihren Truppen aufzunehmen, nach langen
Verhandlungen abwies; in diesen Geschäften mehr militärischer Natur finden wir
Fichard nur wenig, am meisten <persName ref="">Justinian von
Holzhausen</persName> tätig. Es gelang Büren, die Stellung seiner Feinde
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_243.gif">Seite 243</quelle>]
 bei Frankfurt im Norden zu umgehen, wobei er Bonames in Flammen aufgehen
liess, und seinen Marsch an die Donau glücklich zu vollenden. Als dann im
Winter das Heer der Verbündeten nach ruhmlosem Feldzuge nach Norddeutschland
zurückging, wandte sich das Korps Bürens wieder nach der Frankfurter Gegend; am
15. Dezember stand es bereits bei Miltenberg. Die Stadt war ohne Schutz, denn
weder der Kurfürst von Sachsen, noch der Landgraf von Hessen, die beide erst
vor wenigen Tagen Frankfurt verlassen hatten, konnten Hülfe bringen. Der Rat
befand sich in einer schwierigen Lage: als Mitglied des Schmalkaldischen Bundes
hatte er die Rache des Kaisers zu fürchten, eine Unterwerfung aber war
gleichbedeutend mit Bundesbruch. Der Rat wagte keine Entscheidung, ohne die
Meinung der Bürgerschaft gehört zu haben; er beschied sämmtliche Doktoren, d.
h. Juristen, die Bürger waren, und sämmtliche Prädikanten zu gesonderter
Beratung ins Barfüsserkloster. Die Juristen, deren Gutachten Fichard dem Rat
vortrug, waren für Unterwerfung, da man voraussichtlich doch bei der Religion
belassen werde, die Prädikanten aber warnten vor dem Kaiser, der doch trotz
aller Versprechungen die kirchliche Reaktion versuchen werde. Am folgenden Tage
trug Fichard nochmals seine und seiner Kollegen Ansicht vor: die Stadt sei zur
Gegenwehr nicht gerüstet; dem Schmalkaldischen Bundesvertrag seien zuerst die
Fürsten nicht nachgekommen, da sie ja dem bedrängten Frankfurt jetzt keine
Hülfe leisten; ausserdem sei man dem Kaiser mehr verpflichtet als den Ständen.
Der Rat trat dem Gutachten der Advokaten bei, welche mit sophistischen Gründen
einen schmählichen Schritt, die Uebergabe vor dem Kampf, anriethen, beschloss
aber Geheimhaltung des Vorhabens. Am 21. Dezember wurden dann Dr. Fichard, die
Ratsfreunde <persName ref="">Ogier von Meiern</persName>, <persName ref="">Daniel
zum Jungen</persName> und <persName ref="">Hans
Geddern</persName>, sowie der Stadtschreiber für die Botschaft bestimmt, welche den
Kaiser um Gnade und Friede für die Stadt bitten sollte. Schon waren die
Gesandten abgereist, als die Nachricht eintraf, dass Graf Büren Darmstadt nach
heldenmütiger Verteidigung durch die Bürger und Bauern erstürmt habe. Man
sandte sofort mehrere Ratsfreunde in das Lager Bürens ab, um ihn um seine
Fürsprache beim Kaiser zu bitten, d. h. um einem Angriff oder Forderungen des
Grafen an die Stadt vorzubeugen. Büren aber verlangte die sofortige,
bedingunslose Uebergabe, also das, was man durch die Sendung an ihn zu
vermeiden gedacht hatte. Nach mehrtägigen Verhandlungen, welche Fichards
Kollege <persName ref="">Dr. zum Lamb</persName> mit dem kaiserlichen Feldherrn
führte, musste die Stadt in die bedingungslose Aufnahme des ganzen Bürenschen
Korps willigen. Am 23. Dezember
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_244.gif">Seite 244</quelle>]
 hatte Fichard mit seinen Begleitern die Stadt verlassen und kam nach
mannigfachen Gefahren und Verzögerungen am <datum wert="1547-01-07">7. Januar
1547</datum> in das Hauptquartier Karls V. nach Heilbronn. Nachdem der Kaiser
weniger durch grosse Kriegstaten als durch schlaue Manöver das mächtige Heer
der Schmalkaldischen Bundesgenossen zum Rückzug nach Norddeutschland gezwungen,
hatten Ulm und Württemberg sich ihm unterwerfen, Augsburg in Unterhandlung
treten müssen; der Stadt Frankfurt, die keine Aussicht hatte, von Sachsen und
Hessen gehalten zu werden, wäre auch ohne Bürens Eingreifen nur die Wahl
zwischen einer Belagerung durch die kaiserlichen Truppen und der Unterwerfung
geblieben. Der Belagerung aber hätte man bei den geringen Rüstungen der Stadt
keinen nachhaltigen Widerstand entgegensetzen können, und auf die Eroberung
wäre der Verlust der Privilegien, der Messen und anderer Freiheiten, auf denen
die Wohlfahrt der Stadt beruhte, gefolgt. Durch diese Erwägungen geleitet hatte
sich der Rat zur Unterwerfung bequemt; diese war unter den obwaltenden
Verhältnissen nicht zu umgehen, wohl aber die demütigende Form, die man dafür
gewählt hatte; Ulm und Augsburg, deren Widerstandsfähigkeit keine grössere war,
sind mit weit grösserem Anstand gefallen als Frankfurt. Die Gesandten suchten
<persName ref="">Granvella</persName>, den allmächtigen Leiter der kaiserlichen
Politik, und den Vizekanzler <persName ref="">Naves</persName> auf und baten
beide um gnädige Fürbitte beim Kaiser; von Unterhandlungen, von Bedingungen,
welche die Stadt sehr wohl in der Lage war aufzustellen, ist gar nicht die
Rede; Granvella antwortete auf Fichards lateinisch vorgebrachte Bitte um seine
Verwendung, der Rat müsse sich demütigen. Samstag den 8. Januar wurden die
Herren vor den Kaiser berufen, dem soeben die württembergischen Räte fussfällig
die Unterwerfung ihres Herzogs erklärt hatten. Nach der von Naves erhaltenen
Instruktion knieten die Herren nieder und verharrten mit gefaltenen Händen und
gesenktem Haupt, während Dr. Fichard in ihrem Namen das Wort an den Kaiser
richtete. Die Rede, in welcher der Führer der Gesandtschaft dem Kaiser die
Unterwerfung Frankfurts erklärte, enthält in der denkbar servilsten Form die
tiefste Demütigung, der sich im Verlaufe ihrer elfhundertjährigen Geschichte
die Stadt vor einem gekrönten Haupte unterziehen musste. Frankfurt war
inzwischen von Büren besetzt worden; er hatte sich mit seinem ganzen Korps hier
einquartiert und bedrückte aufs schwerste die Bürgerschaft, die noch nie
fremdes Militär in ihren Mauern gesehen hatte. Mit Büren als dem Vertreter der
kaiserlichen Gewalt gab es jetzt lange Verhandlungen. Denn mit jenem
erniedrigenden Schritte in Heilbronn war noch lange nicht
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_245.gif">Seite 245</quelle>]
Alles vorüber; die Bürger mussten dem Grafen von Büren einen neuen
Huldigungseid leisten, die Stadt musste, wie die anderen unterworfenen Orte,
eine hohe Kontribution, 80,000 fl., erlegen und die schwer auf ihr lastende
Einquartierung noch bis zum Herbst 1547 bei sich unterhalten. In den
mannigfachen Unterhandlungen, von denen uns die Protokolle jener Zeit
berichten, ist Fichards Name der weitaus am meisten genannte.</p>
    <p>
  Auf die Zeit des Krieges und der Okkupation folgt dann die Periode des
Interim. Auf dem Reichstage zu Augsburg, wo <persName ref="">Karl V.</persName>
diese seine Kirchenordnung verkündete, vertrat Fichards Jugendfreund, der
gelehrte Patrizier <persName ref="">Dr. Konrad Humbracht</persName>, mit <persName ref="">Ogier
von Meiern</persName> die Stadt Frankfurt. Der Durchführung des
Interim konnte sich der Rat, der stets vom Erzbischof von Mainz gedrängt wurde,
nicht entziehen; die Katholiken erhielten jetzt ihre Gottesdienste und Kirchen,
die ihnen vor 15 Jahren entzogen worden waren, wieder zurück, den Prädikanten
wurde die das Volk aufreizende Polemik gegen die alte Kirche untersagt. Die
Nachgiebigkeit des Rates gegen den Kaiser und den Erzbischof führte zu einem
scharfen Zusammenstoss zwischen ersterem und den evangelischen Predigern,
welche den religiösen Forderungen ihrer Oberen mannhaften Widerstand
entgegensetzten. An diesen Massregeln der Reaktion gegen das protestantische
Element scheint Fichard, der ja unsres Wissens eine mehr vermittelnde Richtung
einnahm und dessen Neigung die im Interim, wenn auch nur in ganz äusserlicher
Weise, versuchte Ausgleichung der religiösen Gegensätze entsprach,
hervorragenden Anteil genommen zu haben; er stand an der Spitze der
Ratsverordneten, welche mit den mutig widerstrebenden Prädikanten um die
Annahme des Interim verhandelten.<note n="245.1">Steitz, Hartmann
Beyer im Archiv für Frankfurts Gesch. u. Kunst A. F. IV u. V.</note> Es sei
noch erwähnt, dass es Fichard auf dem Reichstage zu Augsburg 1551 gelang, der
Stadt das vor mehr als 20 Jahren von ihr eingezogene und zu Schul- und
Mildtätigkeitszwecken verwandte Vermögen und Kloster des Barfüsserordens zu
erhalten, indem er nach Darlegung der geschehenen Verwendung einen
Bestätigungsbrief vom Legaten des Papstes auswirkte; ein kleiner Ersatz ist
diese Behauptung des Besitzstandes für die vielen anderen Verluste jener
Zeit.<note n="245.2">Lersner II, 90; <quelle url="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10360950_00458.html">Ritter, Evangelisches Denkmal
S. 412</quelle>.</note> Die grosse Kriegsgefahr von 1552 liess jene Kämpfe einstweilen
zurücktreten.</p>
    <p>
  Die Erhebung der deutschen Fürsten unter Kurfürst <persName ref="">Moritz
von Sachsen</persName> in Verbindung mit Frankreich gegen Karls V. ausschweifende
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_246.gif">Seite 246</quelle>]
Pläne war anfangs vom glänzendsten Erfolg bekleidet; aber die langwierigen
Verhandlungen in Linz und Passau stellten ihn wieder in Frage. Um sie zu
beschleunigen, ihren Forderungen mehr Nachdruck zu geben, wandten sich die
Verbündeten aus Süddeutschland zurück nach Norden und zogen vor das von einer
starken kaiserlichen Besatzung verteidigte Frankfurt. Schon im März, als gerade
die Fürsten gegen den Kaiser aufbrachen, hatte Landgraf <persName ref="">Wilhelm
von Hessen</persName> einen eiligen Versuch gemacht, die
Stadt zum Beitritt zum Bunde der Fürsten zu bewegen, aber eine entschiedene
Weigerung erhalten; der Stadt waren die auf die Erhebung von 1546 folgenden
Leiden und Demütigungen noch zu gut im Gedächtniss. Im Mai war sodann der <persName ref="">Oberst
von Hanstein</persName> mit einem Korps kaiserlicher Truppen
vor der Stadt erschienen, um sie zum Stützpunkt seiner Operationen im Rücken
der in Süddeutschland stehenden Alliirten zu machen; nach langen Verhandlungen
zwischen Oberst und Ratsherren hatte man ihn mit seiner ganzen Macht in die
Stadt eingelassen. Mitte Juli bis Anfang August erfolgte sodann die Belagerung
durch den Kurfürsten <persName ref="">Moritz von Sachsen</persName>, den
Landgrafen <persName ref="">Wilhelm von Hessen</persName>, den Markgrafen <persName ref="">Albrecht
Alcibiades von Brandenburg</persName>; nach der tapfer
überstandenen Kriegsgefahr hatte man sich noch lange der Ansprüche des aus der
Gefangenschaft zurückgekehrten Landgrafen <persName ref="">Philipp von
Hessen</persName> zu erwehren, der sich für die von Hanstein in seinem Gebiete
gemachten Requisitionen an der Stadt Frankfurt schadlos zu halten versuchte.
Die grösseren politischen Verhandlungen des Jahres 1552, besonders am
kaiserlichen Hof, hat <persName ref="">Dr. Konrad Humbracht</persName> geführt,
die langwierigen Geschäfte aber mit dem Oberst von Hanstein, der beinahe zwei
Monate lang alle Anstrengungen machte, die Aufnahme seines Kriegsvolks in die
Stadt durchzusetzen, lagen in der Hand Fichards. Es war keine beneidenswerte
Aufgabe, dem Soldaten, welcher der Stadt gegenüber den Gönner spielte und sich
als der vom Kaiser gesandte Beschützer fühlte, klar zu machen, welche Opfer die
Aufnahme eines Heerhaufens von 5000 Mann in die etwa doppelt so stark
bevölkerte Stadt für diese herbeiführen mussre, seine fortwährenden Anträge auf
neue Befestigungsarbeiten, denen öfter ganze Quartiere zum Opfer fallen
sollten, auf das Nötigste und Mögliche zurückzuführen; dass man mit dem Oberst
leidlich auskam, dass der Rat und Hanstein in Frieden schieden, das war wohl
das Verdienst Fichards. Als es dann im folgenden Frühjahr galt, sich am
kaiserlichen Hof in Brüssel der hessischen Ansprüche zu erwehren, da ging
Fichard wieder an den Hof, um historisch und juristisch das Recht seiner
Vaterstadt darzu-
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_247.gif">Seite 247</quelle>]
legen; nach langen Bemühungen gelang es ihm und den anderen Gesandten, die
Anerkennung dieses Rechtes am Hof durchzusetzen. Bald darauf reiste Fichard
nach Wien zu König Ferdinand, um mit ihm, der noch nachträglich die
Unterwerfung und Aussöhnung des Rates mit seiner Person von der Zeit des
Schmalkaldischen Kriegs her verlangt hatte, über diese neue Demütigung zu
unterhandeln.</p>
    <p>
  Die weiteren beinahe drei Jahrzehnte, welche Fichard noch bis an sein
Lebensende im Dienste der Stadt zubrachte, verliefen in politischer Beziehung
still und friedlich; über Fichards Tätigkeit in diesem Zeitraum kann ich
füglich mit der allgemeinen Bemerkung hingehen, dass er nach wie vor als erster
Ratgeber der Ratsherren einen entscheidenden Einfluss auf die Geschicke seiner
Vaterstadt ausübte; wie sich derselbe in den einzelnen politischen
Angelegenheiten geltend machte, lässt sich bei der Beschaffenheit unserer
Quellen nicht wohl nachweisen. Vor wie nach den Ereignissen, die eben kurz
berührt wurden, wurde Fichard häufig mit grösseren diplomatischen Sendungen
betraut; auf Reichs- wie auf Städtetagen war er als Vertreter Frankfurts eine
wohlbekannte Erscheinung.<note n="247.1">Bei Erneuerung seiner
Bestallung 1555 verlangte er, dass man ihn mit weiteren Reisen verschonen möge,
eine Forderung, die der Rat bewilligt zu haben scheint, denn, so weit ich sehe,
hat er nach dieser Zeit nur noch einen Reichstag, den von Speyer 1570, besucht;
1572 lehnt er eine Sendung zu einem Städtetag ausdrücklich ab. Seiner Tätigkeit
bei dem Streit um das Schultheissen-Amt 1576, wo er vergebens für seinen
Jugendfreund Humbracht eintrat, und im folgenden Jahr, als es sich um Minderung
des städtischen Anschlags zu den Reichsaufgeboten handelt, gedenkt Kirchner II,
279, 285.</note> Dass er sich eines grossen Ansehens auch am kaiserlichen Hofe
erfreute, beweisen mehrere Abordnungen seitens der Stadt, wenn es galt, den in
der Nähe weilenden Herrscher zu begrüssen. So wurde er im September 1548 nach
Mainz gesandt, um dem Kaiser ein Geschenk des Rates zu überbringen und ihn zum
Besuche der Stadt einzuladen; im März 1549 stand er an der Spitze der
städtischen Gesandtschaft, welche den Infanten Philipp, des Kaisers ältesten
Sohn, in Speyer bewillkommte; im Juni 1550 musste er wiederum in Mainz den
Kaiser im Auftrage der Stadt begrüssen.<note n="247.2">Ueber diese
Gesandtschaften vgl. Lersner I, 163; III, 46ff.; Wahl- und Krönungsakten des
Stadtarchivs Bd. IL</note> Ueber seine leitenden politischen Grundsätze nur
folgendes: als Ziel und Zweck der Frankfurtischen Politik betrachtete er ein
gutes Einvernehmen mit dem Kaiser, von dessen Gnade der Wohlstand der Stadt
abhängig war, und welcher dabei doch die Entwicklung der inneren Verhältnisse
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_248.gif">Seite 248</quelle>]
 weit weniger störte und gefährdete, als von Seiten der benachbarten
Territorialfürsten zu befürchten stand; daraus folgt, dass er ein Feind all der
Massregeln seitens der Protestanten war, welche zu einem Bruch mit dem Kaiser
führen mussten. So betrachtete er nur mit grosser Besorgniss den Tag der
Schmalkaldener zu Frankfurt im Jahre 1539; aus derartigen Sonderzusammenkünften
könne nichts Gutes erspriessen, dadurch reisse man die Wunde auf, statt sie zu
heilen. Als der Bundestag zu Schmalkalden 1543 eine kriegerische Wendung zu
nehmen schien, warf ihn die Aufregung über diese Vorgänge auf das Krankenlager.
Daher auch seine eifrigen Bemühungen im Dezember 1546, die Stadt vom
Schmalkaldischen Bund loszulösen und, wenn auch unter Demütigungen, dem Kaiser
wieder zuzuführen.<note n="248.1">Ueber Fichards politische
Grundsätze vgl. Fichards Archiv II, 293 ff.</note></p></div>

<div id="P.5">
    <head>4. Schriftstellerische Tätigkeit und Privatleben.</head>
    <p>
Ausser der öffentlichen Tätigkeit entwickelte Fichard noch eine ausgedehnte
private als Sachwalter und juristischer Berater.<note n="248.2">Vgl.
Stintzing, Geschichte der Deutschen Rechtswissenschaft I,
586ff., woselbst die näheren Quellenangaben; siehe auch die dort fehlende
Mitteilung Eulers in Mitth. V, 475. Ein Verzeichniss seiner Schriften oben in
der Einleitung.</note> Sein Biograph <persName ref="">Petrejus</persName> sagt:
»Wenn die politischen Geschäfte erledigt waren, erwartete ihn zu Hause eine
grosse Schaar von Klienten aus allen Nationen und allen Ständen, zumal zur
Messzeit«. Sein Rat war in ganz Deutschland von Fürsten und Gemeinden wie von
Privatleuten gesucht.<note n="248.3">Diese auswärtige Praxis der
Advokaten war nicht immer nach dem Ge-schmacke des Rates, der seine
Einwilligung oft nur ungern erteilte.</note> Durch diese reiche Praxis brachte
er es denn auch bald zu grossem Reichtum, den er in der schönsten Weise
verwandte. Diese private Tätigkeit liess ihn aber wenig zu grösseren
wissenschaftlichen Leistungen kommen. Wir gedachten bereits seiner aus dem
Jahre 1539 stammenden juristischen Biographien. Seine litterarischen Arbeiten
scheinen bis in die Mitte der 60er Jahre geruht zu haben; 1565 veröffentlichte
er dann die kleine Biographie seines Universitätsfreundes <persName ref="">Sichard</persName>
und liess bald seine einzige theoretische
juristische Schrift folgen, die verlorenen Exegeses summariae titulorum
institutionum. Von grösserer Bedeutung sind seine praktischen Arbeiten.  Ein
lateinisches Notariatsbuch hat er anonym veröffentlicht;
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_249.gif">Seite 249</quelle>]
 auf Bitten des bekannten Druckers <persName ref="">Feyerabend</persName>
beteiligte er sich an der Herausgabe einer Sammlung von Opiniones communes;
schliesslich befürwortete er noch den von seinem Sohn Raimund Pius
herausgegebenen Tractatus cautelarum.<note n="249.1">Ueber
Frankfurts Bedeutung für den Druck und Verlag juristischer Arbeiten in jener
Zeit vgl. übrigens die Verzeichnisse bei Stintzing, Gesch. d. D.
Rechtswissenschaft I, 527 fr.</note> Erst neun Jahre nach seinem Tode wurde die
auf Petrejus' Veranlassung unternommene Sammlung seiner Konsilien von den Erben
veröffentlicht, welchen die Frankfurter Fachgenossen <persName ref="">Dr.
Kellner</persName> und <persName ref="">Dr. Rucker</persName> ihre sachkundige
Beihülfe bei diesem Werke hatten zu Teil werden lassen.<note n="249.2">Von
allgemeinem Interesse sind einige dieser Konsilien, die Fichards
Stellung gegenüber den Hexenverfolgungen erkennen lassen. Steht er denselben
auch durchaus nicht ablehnend gegenüber, so fordert er doch wenigstens
besonnene Untersuchung und verwirft die Folter, sofern dieselbe ohne alle
weitere Indizien zur Anwendung kommen soll. Vgl. Stintzing I, 598 und Binz, Dr.
Johann Weyer S. 84.</note></p>
    <p>
Bedeutender denn als Fachschriftsteller ist Fichard als Gesetzgeber. Das 16.
Jahrhundert hat eine ganze Reihe von Gesetzgebungen hervorgebracht. Da zu
Anfang desselben das Römische Recht das heimische verdrängte, aber nicht ganz
überwand, machte sich bald allenthalben das Bedürfniss nach schriftlicher
Aufzeichnung und Verbreitung des neuen gültigen Rechtes geltend, zur
gemeinverständlichen Belehrung der Rechtsuchenden wie Rechtsprechenden. So
entstand eine ganze Reihe von Partikulargesetzgebungen; zwei derselben, die zu
den bedeutendsten zählen, das Solmsische Landrecht von 1571<note n="249.3">In
die Entstehung dieses Werkes gewähren die von Fuchs (Zeitschrift
für Rechtsgeschichte Bd. VIII, 270 ff.) aus dem Fichardschen Familienarchive
veröffentlichten Briefe des Verfassers einen klaren Einblick. — Die Solmssche
Ordnung ist von dem Frankfurter Drucker <persName ref="">Johann Wolff</persName>
gedruckt; Fichard hatte <persName ref="">Sigmund Feyerabend</persName> für diese
Arbeit vorgeschlagen.</note> und die Erneuerung der Frankfurter Reformation von
1578, sind das Werk Fichards. Wir besitzen über die letztere Arbeit des
Verfassers eigenen Bericht.<note n="249.4">Lersner I, 260;
Senckenberg Selecta juris I, 585; Orth, Anm. über die Frankf. Reform. I, 4iff.;
ferner Thomas' Oberhof und Souchays Anmerkungen. Nähere Litteraturangaben bei
Stobbe, Gesch. d. Deutschen Rechtsquellen I, 2, 318fr.</note> Seine Tätigkeit
für die Ordnung des Solmsischen Landrechtes hatte dem Rate so gut gefallen,
dass er ihm die Revision der Reformation von 1509 übertrug, welche »als die
ganz confuse, an vielen orthen dunkel und in vielen stücken mangelbar« einer
Verbesserung dringend bedurfte. Es sei ein für seine Kräfte schwieriger Auftrag
gewesen, er habe ihn aber »dieser statt Franckfurth meinem geliebten vatterland
und einer ehrlichen burgerschaft allhie zu gutem und wohlfart« nicht
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_250.gif">Seite 250</quelle>]
 ablehnen dürfen. Ueber die Art seiner Arbeit spricht er sich offen aus: es war
keine originale Leistung, sondern eine freie Kompilation aus allen gedruckten
Rechten der einzelnen Reichsstände. Anfang des Jahres 1572 hatte er die
Bearbeitung des ersten Teiles, des Prozessrechtes, begonnen, gegen Ende 1572
wurde sie vollendet und nun einem Ausschuss von Sachverständigen, zu denen
<persName ref="">Dr. Konrad Humbracht</persName> und Fichards Schwiegersohn und
Kollege <persName ref="">Dr. Arnold Engelbrecht</persName> gehörten, zur
Begutachtung vorgelegt. Dann folgte die Einzelberatung im Rat, die sehr lange
Zeit in Anspruch nahm; um sie zu vermeiden, verstärkte man die
Revisionskommission, aus der sich mittlerweile Dr. Konrad Humbracht »ex forte
quadam melancholia« zurückgezogen hatte, um mehrere Mitglieder, von denen ich
den jüngsten Kollegen Fichards, <persName ref="">Dr. Heinrich
Kellner</persName>, nenne. Im Jahre 1578 wurde die Arbeit, deren alleiniger
Verfasser Fichard ist, den Druckern <persName ref="">Feyerabend</persName> und
<persName ref="">Rab</persName> übergeben.<note n="250.1">Zur
Geschichte dieser Reformation ist Gesetze Nr. 29 und Nr. 30 des hiesigen
Stadtarchivs zu beachten. Das erstere, ein starker Band in Kleinfolio, enthält
die Frankfurter Reformation von 1509 u. a. Rechtsordnungen, die bei der
Erneuerung verwertet wurden; das Buch kam aus dem Besitz von <persName ref="">Philipp
Fürstenberger</persName> in den <persName ref="">Johann
Fichards</persName> und ist mit reichlichen Anmerkungen von beiden versehen worden;
auf einer der ersten Seiten ein eigenhändiges Gedicht Fichards de regimine
civitatis. Vgl. weiteres über diesen Band in dem angeführten Aufsatz Eulers.
Der Fascikel Nr. 30 enthält verschiedene Stücke, zum Teil von Fichard, die
Veröffentlichung der Reformation betr., unter anderem auch ein Gesuch <persName ref="">Sigmund
Feyerabends</persName> vom <datum wert="1588-07-18">18. Juli
1588</datum>, die inzwischen durch viele Zusätze vermehrte Reformation von 1578
von neuem drucken zu dürfen.</note> Diese »der Statt Franckenfurt am Main
erneuwerte Reformation« wurde von den Zeitgenossen hochgefeiert; in
humanistischer Ueberschwenglichkeit stellt Petrejus ihren Autor Lykurg, Solon
und den römischen Decemvirn gleich. Nüchterner, aber nicht weniger rühmlich für
Fichard urteilt von den Neueren <persName ref="">Stintzing</persName>: »Fichard
hat in diesen legislatorischen Arbeiten die ganze Fülle seines in praktischer
Erfahrung gereiften Urteils verwertet. Sie sind nicht originale Schöpfungen,
sondern unter Benutzung der voraufgegangenen ähnlichen Werke verfasst: und eben
dies giebt ihnen ihren hohen Wert. Allerdings ist die Hand des römisch
gebildeten Juristen nicht zu verkennen; allein es ist gewiss zu weit gegangen,
wenn Fichard eine »romanisirende Tendenz« zum Vorwurf gemacht wird. Seine
Absicht war es nicht, dem heimischen Recht Gewalt anzuthun; er unterwirft sich
keineswegs blindlings der Autorität des Corpus juris, sondern trägt kein
Bedenken seine Gültigkeit auszuschliessen oder seine Sätze zu ändern, wo die
Verhältnisse es fordern. Allein wo es sich darum handelte
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_251.gif">Seite 251</quelle>]
ein festes und klares Recht herzustellen, konnte gegenüber der schwankenden und
unklaren Praxis nur das gemeine Recht den Ausschlag geben. Von seinen
Zeitgenossen ist Fichard als Solon und Lykurg Frankfurts gepriesen: und
unstreitig gehören seine Gesetzbücher zu den bedeutendsten ihrer Zeit«.</p>
    <p>
 Ich wende mich zu Fichard als Schriftsteller, als Historiker. Es sind uns drei
grössere Arbeiten in lateinischer Sprache von ihm erhalten, welche <persName ref="">Johann
Carl v. Fichard</persName> in seinem Frankfurtischen Archiv
nach den Originalen abgedruckt hat.<note n="251.1">Diese Originale
von Fichards historischen Werken scheinen verloren. Sie sind seiner Zeit nicht
mit dem übrigen litterarischen Nachlass <persName ref="">Johann Carl v.
Fichards</persName> auf die Stadtbibliothek gekommen und befinden sich auch nicht
mehr im Besitze der Familie. Wir kennen sie jetzt nur noch aus dem Abdruck in
den drei Bänden des Fichardschen Frankfurtischen Archivs. Nach diesem habe ich
die Annalen im zweiten Bande der »Quellen« mit Anmerkungen versehen in der
Reihe der Chroniken aus der Frankfurter Reformationszeit von neuem
veröffentlicht. J. C. v. Fichard hat in seiner Geschlechtergeschichte auch
Annotationes von dem Gerichtsschreiber Fichard und dessen Sohn, dem Syndicus,
benutzt; auch diese sind verloren.</note> Von der Italia, welche sehr bald nach
der Rückkehr des Verfassers aus dem Süden entstanden sein wird, habe ich
bereits das Nötige an anderer Stelle bemerkt. Kurz darauf schrieb er die
Geschichte seines Lebens. Was ihn, den kaum Dreissigjährigen, der im
öffentlichen Leben wie in der Wissenschaft immerhin noch ein Anfänger war, zur
Abfassung derselben getrieben, spricht er in der Vorrede klar aus: nicht eitle
Ruhmgier oder renommistische Selbstliebe habe ihm die Veranlassung gegeben,
sondern die Erwägung, seinen Nachkommen ein Bild des Lebensganges ihres
Ahnherrn zu geben; denn das halte er für die Pflicht des gebildeten Mannes und
des guten Bürgers. Aber nur für die Angehörigen der Familie, allenfalls noch
für den intimen Freundeskreis wurden diese Aufzeichnungen bestimmt, an eine
Veröffentlichung hat ihr Verfasser niemals gedacht. Wie die Jahreszahl unter
den vorangestellten Distichen zeigt, ist die Biographie zum grössten Teil im
Jahre 1539 entstanden, als Fichard seine Lehr- und Wanderjahre geendet, in der
Vaterstadt eine feste Anstellung erhalten und sich daselbst seine Häuslichkeit
gegründet hatte; die wenigen Nachrichten über seine Familienverhältnisse aus
den Jahren 1540—1542 sind spätere Zufügungen. Den Schluss des Ganzen bildet
eine poetische Schilderung des Wappens, welches der Kaiser Fichard bei der
Erhebung in den Adelstand verliehen hatte. Nach der Einleitung folgt eine kurze
Darstellung der Schicksale der Familie vor der Einwanderung nach Frankfurt, in
der er sich auf Mitteilungen seines Oheims,
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_252.gif">Seite 252</quelle>]
 des Canonicus <persName ref="">Konrad Fichard</persName>, stützt. Wie die
Schilderung der Jugendzeit uns so manchen Blick in die inneren Verhältnisse des
damaligen Frankfurt werfen lässt, so sind auch die Nachrichten von seinen
Studienjahren nicht ohne Interesse für die Kenntniss des Universitätslebens
jener Zeit. Da Fichards politische Tätigkeit vor seiner zweiten Berufung nicht
allzu gross war, gibt uns die Selbstbiographie auch nur wenig rein historische
Nachrichten; sie besteht in ihrer zweiten Hälfte nur aus Mitteilungen über des
Verfassers Lebensumstände und Familienverhältnisse. Sie schliesst 1542 mit dem
Tode seines Sohnes Johannes Hektor. Das dritte und historisch bedeutendste Werk
Fichards sind seine Annalen von 1512, dem Jahr seiner Geburt, bis 1544,
gewissermassen die zeitgeschichtliche Ergänzung zu seiner Lebensbeschreibung.
Die Einleitung besagt, er wolle die Geschichte seiner Zeit mit besonderer
Berücksichtigung seiner Vaterstadt schreiben; denn die Mussestunden mit der
ebenso angenehmen wie nützlichen Darstellung der zeitgenössischen Ereignisse
auszufüllen halte er für besser als die Beschäftigung mit Würfel und Becher;
nur die reine Wahrheit will er geben und nur für sich und die Seinen; auch hier
leitet ihn nicht das Streben nach litterarischem Ruhm. Die Ereignisse seit
seiner Geburt verdienten um so mehr eine Darstellung, als sie in eine Zeit
fallen voll politischer Bewegung und Gährung, deren Ende noch nicht abzusehen
sei und die gar keine Hoffnung auf Friede und Ruhe für das gemeinsame Vaterland
gewähre. Was in seiner Jugendzeit geschehen, habe er auf Grund der
Aufzeichnungen seines Vaters und Onkels, nach Büchern und nach Erzählungen
alter glaubwürdiger Männer mitgeteilt; wie die Annalen mit seiner Geburt
begännen, so sollten sie mit seinem Tode enden. Doch auch diese Arbeit ist ein
Fragment geblieben; er hat sie nur bis zum Jahre 1544 fortgeführt. Die Annalen
enthalten, wie bemerkt, vaterländische und vaterstädtische Geschichte; in der
ersten Hälfte des Werkes, ungefähr bis 1533, überwiegt jene, in der zweiten
aber treten die Frankfurter Ereignisse ganz in den Vordergrund. Doch berührt
Fichard auch die wichtigsten Ereignisse in den ausserdeutschen Staaten; am
meisten hac er hier natürlich Italien berücksichtigt. Die ausführlichste
zeitgenössische Ghronik unserer Stadt, die des Canonicus <persName ref="">Wolfgang
Königstein</persName>, reicht in der uns erhaltenen
Ueberlieferung nur bis 1533 und hat dann bis 1548 nur noch vereinzelte dürftige
Notizen; wo sie aufhört, treten eben die Annalen Fichards bis 1544 als beste
chronikalische Quelle ein; sie ist um so schätzenswerter, als ihr Verfasser so
regen Anteil an der politischen Leitung der Stadt hatte und eben an den
ausführlicher dargestellten Ereignissen und Verhandlungen
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_253.gif">Seite 253</quelle>]
in hervorragender Weise beteiligt war. Die Form des Werkes ist, wie ja schon
der Titel erkennen lässt, die streng annalistische; er geht von Jahr zu Jahr
vorwärts und bringt die einzelnen Ereignisse in kleinen Abschnitten unter
besonderen Ueberschriften. Die stoffliche Verarbeitung ist eine weit bessere,
als wir sie in jener Zeit bei den anderen Frankfurter Chronisten antreffen,
welche so wenig zwischen Hauptsachen und Nebensachen zu unterscheiden wissen,
Wunder und Naturereignisse von ganz geringer Bedeutung den wichtigsten
Staatsbegebenheiten gleichstellen. Wenn der Verfasser in die historische
Darstellung viele Ereignisse in der Familie eingereiht hat, so sei daran
erinnert, dass die Arbeit eben für den Familienkreis bestimmt war. Fichards
kirchliche Gesinnung spricht sich in den Annalen, die wohl ziemlich in einem
Zuge gegen 1544 niedergeschrieben wurden, deutlich aus. Mit hoher Achtung
spricht er von <persName ref="">Luther</persName>; <persName ref="">Zwinglis</persName>
kriegerische Propaganda aber findet seine tiefe
Missbilligung. Die Abschaffung der katholischen Ceremonien durch den
Frankfurter Rat entschuldigt er mit der politischen Notwendigkeit, verdammt
aber das agitatorische Treiben der evangelischen Prädikanten. Das Vorgehen des
Rates gegen die Geistlichkeit, um deren Zustimmung zur Ablösung der ewigen
Zinsen zu erzwingen, war ihm von Anfang an unangenehm, weil gerade dadurch die
Zwietracht zwischen Volk und Kleris« sehr verschärft wurde. Er ist jetzt ein
überzeugter Protestant, aber weit entfernt, als Heisssporn gegen die alte
Kirche zu eifern, schwebt ihm als kirchliches Ideal das friedliche
Zusammenleben beider Konfessionen vor. Auch in politischer Beziehung steht er
auf dem protestantischen Boden; er hält gegenüber den Uebergriffen der
katholischen Reichsstände den Schmalkaldischen Bund für vollkommen berechtigt,
aber scheut zurück vor dem kriegerischen Austrag des Zwistes. Er vergiesst nie,
dass Kaiserliche und Schmalkaldener, Katholiken und Protestanten ein
gemeinsames Vaterland haben, dessen Einigung und Befriedung er aber kaum zu
erhoffen wagt.</p>
    <p>
  Aus Fichards Privatleben hat uns Petrejus, der ihm in späteren Jahren enge
befreundet war, einige Züge bewahrt. Er rühmt sein ausserordentlich gastfreies
Haus; der Verkehr mit Freunden war die einzige Erholung, die er sich nach
Beendigung der Geschäfte gönnte; durch Freundlichkeit und Offenheit, durch
Reinheit in Gesinnung und Wandel wusste er die Bekannten an sein Haus zu
fesseln. Den Bedrängten stand er stets mit Rat und Tat zur Verfügung; sein
Vermögen, das er sich durch rastlose Tätigkeit erworben, gestattete ihm diese
Freigebigkeit. Jeder unnütze Prunk war ihm verhasst; er lebte
    [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_254.gif">Seite 254</quelle>]
   einfach und gut. Ein hervorstechender Zug in seinem Leben ist die tiefe
Frömmigkeit, zu der er auch seine Familienangehörigen erzog und die jungen
Leute, die ihm in seinen Arbeiten an die Hand gingen, anhielt; dabei war er
frei von jeder konfessionellen Engherzigkeit und spottete derer, welche die
Religiosität mit dem Sprichwort »Juristen sind schlechte Christen« seinem Stand
absprachen oder für sich allein in Anspruch nahmen. Von dem gastlichen und
anregenden Verkehr im Hause des berühmten Rechtsgelehrten hat einer der
Freunde, der Pfarrer <persName ref="">Wendelin Heibach</persName> in Tribur, ein
interessantes Bild entworfen. Was in dem damaligen Frankfurt Anspruch auf
geistige Bedeutung erhob, verkehrte im Hause Fichards. Dort trafen sich die
Theologen <persName ref="">Ritter</persName>,' <persName ref="">Eltveit</persName>,
<persName ref="">Philipp Lonicer</persName> mit
dem Juristen <persName ref="">Kellner</persName>, dem Studienfreund und Kollegen
von <persName ref="">Raimund Pius</persName>; die Mediziner <persName ref="">Adam
Lonicer</persName>, <persName ref="">Ellinger</persName> und
<persName ref="">Portius</persName> mit den Philologen <persName ref="&wp;Nicodemus_Frischlin">Frischlin</persName>,
<persName ref="">Lundorp</persName>, <persName ref="">Petrejus</persName> und dem gelehrten
Patrizier <persName ref="">Konrad Weiss</persName>; die allen gemeinsame humanistische
Bildung,
die Liebe zu den klassischen Dichtern Roms und Griechenlands, die Neigung zu
poetischen Versuchen, leider nur in lateinischer Sprache, waren das Band, das
sie an den Hausherrn fesselte, und diesem war es eine Erholung, sich mit den
jüngeren Leuten frei vom Zwang der Geschäfte in die Studien der Jugendjahre zu
versenken; die Freunde aber staunten über das Gedächtniss des greisen
Gelehrten,<note n="254.1">Ueber des Prädikanten Mathias Ritter
Verhältniss zu Fichard vgl. Ritter, Evangelisches Denkmal S. 419 f. Der dort
abgedruckte Brief Fichards an seinen jungen Freund ist ein schönes Zeugniss von
der gewinnenden Freundlichkeit, mit der jener den jungen, aufstrebenden
Landsleuten entgegenkam.</note> dem seine Klassiker noch eben so gegenwärtig
waren wie zur Zeit, als er sie mit <persName ref="">Micyll</persName> las. Seine
Liebe und Fürsorge für den ihn umgebenden Freundeskreis betätigte er auch in
anderer, praktischer Weise. Stets hatte er eine offene Hand für die Bittenden,
gar Manchem ist er mit Rat und Tat beigesprungen und wieder anderen hat er zu
einer guten Heirat verholfen, wie einer seiner Lobredner erwähnt. Nicht nur den
bedrängten Freunden, auch den ihm ferner stehenden Unglücklichen liess er seine
werktätige Hülfe zu Teil werden. So fanden die ihres Glaubens wegen aus den
Niederlanden und England vertriebenen Protestanten, welche in Frankfurt eine
neue Heimat gesucht und gefunden hatten, an Fichard eine kräftige Stütze; mit
einem ihrer bedeutendsten Führer, dem gelehrten Spanier <persName ref="">Cassiodoro
de Reina</persName>, dem ersten Uebersetzer der Bibel in
seine Muttersprache, stand er in innigstem Verkehr.<note n="254.2">Ueber
Cassiodoro de Reina in Frankfurt vgl. Steitz-Dechent,  
Geschichte der Niederländischen Gemeinde Augsburger Konfession; über »Frankfurt
als Herberge der fremden protestantischen Flüchtlinge« den Vortrag Schotts in
»Der Verein für Reformationsgeschichte am Schluss seines ersten Trienniums
(1886)«.</note> Die Freunde, welche ihm in seinen  [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_255.gif">Seite 255</quelle>] letzten Jahren am nächsten standen, waren sein späterer Biograph <persName ref="">Heinrich Petrejus</persName> aus Herdegen, dem er zu der Stelle eines Rektors der hiesigen Lateinschule verholfen hatte, und der bekannte Drucker <persName ref="">Sigmund Feyerabend</persName>.<note n="255.1">Ueber des letzteren Verhältniss zu Fichard vgl. Pallmanns treffliche
  Biographie Feyerabends im <quelle url="">Archiv N. F. VII</quelle>; nicht nur geschäftlich, sondern noch vielmehr freundschaftlich hatte er dem Drucker seine Dienste geliehen. — Petrejus, welcher von 1576 bis 1580 an der Spitze des Frankfurter Gymnasiums stand, hat sich wie kein anderer des näheren Umgangs Fichards erfreut; ihre Freundschaft wurde nicht gestört, als Petrejus wegen eines Zwistes mit den Prädikanten über die Frage der Erbsünde sein Schulamt, welches er auf Fichards Empfehlung hin erlangt hatte, aufgeben musste; vgl. darüber die Ratsprotokolle 1576—1580. — Der gelehrte Freundeskreis, dessen Mittelpunkt der berühmte Rechtsgelehrte in seinen letzten Lebensjahren gewesen war, hat seinem ehrwürdigen Haupte in den <quelle url="">Epicedia in obitum Joannis Fichardi, JC. CL. (Francofurti, excudebat Joannes Wechelus, anno MDLXXXII)</quelle> ein schönes Denkmal gesetzt. Da in diesem Werkchen viele der Männer mit Beiträgen vertreten sind, welche in der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts in Frankfurt durch geistige Bedeutung hervorragen, so sei eine kurze Angabe des Inhaltes gestattet. Die Epicedia sind eine Sammlung von lateinischen Gedichten, meist im elegischen Versmass geschrieben, welche die Freunde Fichards auf die Kunde von seinem Tode verfasst haben; <persName ref="">Raimund Pius Fichard</persName>, an den sehr viele dieser Ergüsse gerichtet sind, hat, wie seine Vorrede ergibt, sie auf Drängen gelehrter Freunde zusammengestellt und der Oeffentlichkeit übergeben. Die Sammlung wird eröffnet durch ein Gedicht Fichards aus dem Jahre 1578, Votum ad Jesum Christum, in welchem der Verfasser seine Sehnsucht nach der ewigen Ruhe ausspricht. Dann folgen die Epicedia, nach dem Berufe der einzelnen Verfasser geordnet. Die Theologie wird durch den Frankfurter Prädikanten <persName ref="">Matthias Ritter</persName>, durch den Königsteiner Superintendenten <persName ref="&wp;Philipp_Lonicer">Philipp Lonicer</persName> und den Triburer Pfarrer <persName ref="">Wendelin Heibach</persName> vertreten; besonders des letzteren Elegie gibt uns ein abgerundetes Bild von dem geistig angeregten Leben im Fichardschen Hause, von den Gelehrten, die sich um den allverehrten Hausherrn schaarten und von dessen häuslichen Tugenden, sowie von seinen geistigen Bestrebungen. Von Juristen finden wir <persName ref="">Johannes Hell</persName>, einen Freund des früh verstorbenen <persName ref="">Christoph Fichard</persName>, ferner den Lauinger Professor <persName ref="&wp;Nikolaus_Reusner">Nicolaus Reusner</persName> und den Kammergerichtsadvokaten <persName ref="">Paschasius Brismann</persName>. Von Medizinern haben der Würzburger Arzt <persName ref="">Johann Portius</persName> und <persName ref="">Dr. Andreas Ellinger</persName> dem Todten den Tribut dankbarer Anerkennung gezollt. Von den »alii praestantissimi et literatissimi viri« seien erwähnt: der getreue Petrejus, der dem Meister hier eine dichterische Lebensbeschreibung widmet, der poeta laureatus und Tübinger Professor <persName ref="&wp;Nicodemus_Frischlin">Nicodemus Frischlin</persName>, der Frankfurter <persName ref="&wp;Christian_Egenolf">Christian Egenolf</persName>, der Gelnhäuser Rektor <persName ref="&wp;Johannes_Lundorp">Johann Lundorp</persName>, der Prorektor von Lich <persName ref="">Friedrich Sylburg</persName>. Den Schluss bilden Elegien von Frischlin auf Christof Fichards Tod, sowie von Petrejus auf das Ableben des Sohnes Johann Jakob und des Enkels Daniel Pius. Vielen dieser lateinischen Gedichte ist die griechische Uebersetzung beigefügt. Für unseren Geschmack sind diese dichterischen Erzeugnisse eine wenig geniessbare Kost; es ist eine mühsame Arbeit, aus den unendlich   vielen, dem Altertum entlehnten Phrasen und Wendungen wirklich historischen Kern, greifbare Angaben über Fichard, sein Leben und Wirken herauszuschälen. Immerhin ist das Werk von Interesse für die Kenntniss geistiger Zustände in dem damaligen Frankfurt. — Ein gleiches, wenn nicht höheres Interesse darf auch ein Sammelband unserer Stadtbibliothek, bezeichnet Auct. Neol. Coll. N. 115 I, 81, beanspruchen. Er enthält viele lateinische und deutsche Gelegenheitsgedichte aus der gleichen Zeit und meist auf Frankfurt bezüglich, vielfach in interessanter typographischer Ausstattung. Von und über Fichard ist daraus hervorzuheben: sein Votum ad Jesum Christum, sein Hochzeitsgedicht für Petrejus, als dieser sich mit der Wittwe des <persName ref="&wp;Flacius_Illyricus">Flacius Illyricus</persName> verband, mehrere an Fichard gerichtete Gedichte enthaltend Bittgesuche bei Bewerbungen um ein Stipendium und um das Notariatsamt u. s. w.</note></p>
    <p>   [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_256.gif">Seite 256</quelle>] Die späteren Lebensjahre wurden ihm durch manch bitteres Leid getrübt. Als er im Januar 1547 von jener Gesandtschaft nach Heilbronn zurückkehrte, verlor er seinen Oheim Konrad Fichard, den Canonicus am Liebfrauenstift, der, wie sein Testament zeigt, dem Neffen den Abfall von der alten Kirche und die Tätigkeit im Dienste des Rats, die ihn oft zum Vorgehen gegen die katholisch Geistlichkeit zwang, nicht nachgetragen hatte.<note n="256.1">Er setzte seine beiden Neffen Johann und Kaspar zu Haupterben ein und erliess dem ersteren Alles, was er noch von seiner Promotion her ihm schuldig war, sowie eine Summe von 100 Goldgulden, die er ihm 1538 wohl zur Gründung des Hausstandes vorgestreckt hatte; sein Grossneffe Raimund Pius solle davon die Kosten der Universitätszeit bestreiten.</note> Sein Bruder <persName ref="">Dr. Kaspar Fichard</persName>, der als Kammergerichtsprokurator in
Speyer lebte und anscheinend mit seiner Familie wieder zur alten Kirche zurückgetreten war, starb 1569; in seinen letzten Lebensjahren war er Syndicus seiner Vaterstadt beim höchsten deutschen Gerichtshof, ein Amt, welches ihm der einflussreiche Bruder verschafft hatte. Von den acht Kindern aus Fichards Ehe mit <persName ref="">Elisabeth Grünberger</persName> sah er sechs vor sich dahinsterben. Drei wurden ihm noch in zartem Kindesalter stehend entrissen. Die älteste Tochter Maria, welche er seinem Kollegen <persName ref="">Dr. Engelbrecht</persName> vermählt hatte, starb 1568 im Alter von 27 Jahren, der Gatte folgte ihr noch vor dem Ableben des Schwiegervaters im Tode nach; die beiden aus dieser Ehe stammenden Enkel Fichards waren blödsinnig. Im Frühjahr 1574 verlor er seine Gattin, mit der er 35 Jahre lang in glücklicher Ehe gelebt hatte; in seinem Testamente gedenkt er dankbar ihrer sparsamen, redlichen Haushaltung. Ein halbes Jahr
später traf ihn die Trauerkunde, dass sein Sohn Christoph, den er zur Fortsetzung seiner Studien nach Padua gesandt hatte, dort erst 20jährig dem Fieber erlegen sei. Auch der jüngste Sohn Johann Jakob starb zwei Jahre später fern von der Heimat in Este; auch ihn hatte der Vater über die Alpen ziehen lassen, um wie er selbst und  die älteren Brüder in   [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_257.gif">Seite 257</quelle>]  Italien seine Bildung zu vollenden; das folgende Jahr 1577 brachte dann wieder tiefe Trauer durch das Ableben seines ältesten Enkelkindes Daniel Pius. So überlebten den Vater nur zwei seiner Kinder, Elisabeth und Raimund Pius. Die erstere verheiratete sich 1562 mit dem Patrizier <persName ref="">Georg Mengershausen</persName>, welcher kurz nach Fichards Tode starb, und in zweiter Ehe sodann mit <persName ref="">Nicolaus von Hausen</persName>, einem schwäbischen Edelmann. So setzte sich das Fichardsche Geschlecht nur in der Familie des ältesten, als Staatsmann und praktischer Jurist dem Vater ebenbürtigen Sohnes fort.</p>
  <p>Raimund Pius hatte unter dem durch die italienische Gegenreformation aus Ferrara verjagten <persName ref="&wp;Caelius_Secundus_Curio">Caelius Secundus Curio</persName>, dem Freund und Lehrer von <persName ref="&wp;Olympia_Fulvia_Morata">Olympia Fulvia Morata</persName> in Heidelberg, in Basel die humanistischen Wissenschaften studiert und war dann in Frankfurt theoretisch von seinem Vater und in Speyer praktisch von seinem Oheim weitergebildet worden. Nachdem er seine Studien auf den Hochschulen Tübingen, Valence, Bourges, Orleans und Padua fortgesetzt und durch die juristische Promotion in Ferrara beschlossen hatte, kehrte er in die Vaterstadt zurück, woselbst er sich als Anwalt niederliess und <persName ref="">Katharina Völker</persName>, die Tochter <persName ref="">Johann Völkers</persName>, heiratete. Als er und seine Frau um die Aufnahme auf Alt-Limpurg nachsuchten, wurde sie ihnen abgeschlagen, weil man an dem Vorleben der Frau gar manches auszusetzen fand; erst nach sieben Jahren gelang es Raimund Pius, welchem persönlich der Eintritt schon früher »aus Rücksicht für Kaiserliche Majestät (an die er appelliert hatte) und seinen um die Stadt verdienten Vater« gestattet worden war, auch die Aufnahme seiner Gattin durchzusetzen; man gewährte sie endlich »in Rücksicht auf ihres Hauswirts Vaters Reputation, darin derselbe bei einem ehrbaren Rat und ausserhalb dieser Stadt steht«. Ich glaube nicht, dass bei dieser Opposition auf Alt-Limpurg gegen Sohn und Schwiegertochter Fichards Neid und Missgunst gegen diesen eine grosse Rolle
spielen, wie <persName ref="">Johann Carl v. Fichard</persName> angenommen hat; sicher ist, dass das Ansehen des alten Fichard und seiner Familie unter diesem Skandalprozess, mit dem manche recht unliebsame Enthüllungen verbunden waren, schwer litt.<note n="257.1">Interessante  Akten  über   diese Angelegenheit  bewahrt das Archiv	unter Ugb. C. 25 C.</note> 1578 wurde Raimund Pius an Stelle seines Schwagers Engelbrecht als Stadtadvokat Kollege seines Vaters, den er nur um vier Jahre überlebte.<note n="257.2">Ueber seine  wissenschaftliche   Bedeutung vgl. <quelle url="&stintzing_rw_1;610.jpg">Stintzing, Geschichte   der Deutschen Rechtswissenschaft I, 599 ff.</quelle> u. <quelle url="http://daten.digitale-sammlungen.de/~db/bsb00008364/images/index.html?seite=762">Allgem. Deutsche Biographie VI, 760</quelle>.</note></p>
 <p> [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_258.gif">Seite 258</quelle>] In der Familie seines Sohnes, umgeben von dessen zahlreicher Nachkommenschaft
brachte Fichard den Abend seines Lebens zu. Von den Beschwerden des
Greisenalters blieb seine glückliche Natur verschont; gesund an Geist und Leib,
im vollen Besitze seiner starken Arbeitskraft sehnte er sich dennoch nach dem
Tode, den er in einem Gedichte aus seinen letzten Jahren als die wohlverdiente
Ruhe erbittet. Ein Jahr vor seinem Ableben verfügte er in seinem Testament über
seine Habe, die er allein »durch seine langwierige, vielfältige und schwere
Arbeit erworben und durch die sparsame, redliche Haushaltung seiner Frau
erhalten habe«.<note n="258.1">Nach den Bedebüchern gehörte
Fichard, der den höchsten Satz der Schätzung zahlte, zu den wohlhabenderen
Bürgern.</note> Den beiden Söhnen seiner Tochter, welche »so blöden Gesichtes«
seien, dass sie weder zum Handel und noch weniger zum städtischen Dienste
taugten," warf er eine Summe aus, von deren Zinsen sie anständig leben konnten;
alles Uebrige erbte Raimund Pius, dem er besonders seine Bibliothek, seinen
»liebsten Schatz« empfahl (sie sollte im Mannesstamm der Familie erhalten
bleiben) und den er aufforderte, seine Söhne zu tüchtigen Juristen zu erziehen.
Fichard starb am <datum wert="1581-07-07">7. Juni 1581</datum> in kaum
vollendetem 69. Lebensjahre. Nur zehn Tage vor seinem Ende war er krank
gewesen. Durch Mangel an Appetit und Schlaf schwanden seine körperlichen
Kräfte; im Gespräch mit seinem Freunde Petrejus äusserte er wohl, dass er sein
Ende herannahen fühle; ruhig und heiter sprach er sich darüber aus, dass er die
Furcht vor dem Tode nicht kenne. Noch vom Krankenlager aus leistete er denen,
die ihn um Rat fragten, alle mögliche Hülfe. Von einem leichten Schlaganfall
gelähmt schlief er ohne Kampf hinüber. Unter der Beteiligung einer grossen
Menge Volkes aus allen Kreisen der Bürgerschaft wurde seine sterbliche Hülle,
welche von der Zunft der Buchdrucker getragen wurde, auf dem Friedhof bei St.
Peter bestattet. Am Grabe sprach sein Freund <persName ref="">Peter
Eltfeld</persName>, der erste Prädikant der Stadt, über den 90. Psalm;<note n="258.2">Ueber
die Beerdigung Fichards siehe Lersner I, 277.</note> er durfte mit Recht auf den Verstorbenen das Bibelwort anwenden: wenn des Menschen Leben köstlich gewesen, so ist es Mühe und Arbeit gewesen.</p>
    <p>
Nach den verschiedenen Seiten seiner Tätigkeit, als Staatsmann, als Jurist, als
Schriftsteller, ist Fichard unstreitig der bedeutendste Mann gewesen, den
Frankfurt im 16. Jahrhundert hervorgebracht hat. Als Staatsmann und Jurist ist
ihm sein Sohn Raimund Pius beinahe ebenbürtig. Die Verdienste der weiteren
Nachkommen sind [<quelle url="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/jung_1889_259.gif">Seite 259</quelle>] bescheidener; die Angehörigen der Familien widmeten sich teils dem städtischen,
teils auch fremden Diensten, ohne aber an die Bedeutung ihrer Vorfahren auch
nur entfernt heranzureichen. Etwa 1770 starb der letzte direkte Nachkomme; in
seinem Testamente setzte er seinen Neffen, einen <persName ref="&wp;Baur_von_Eyseneck">Baur v.
Eyseneck</persName><note n="259.1">Ueber ihn (1773 — 1829) vgl. Neuer
Necrolog der Deutschen VII, 700 ff.; Heyden, Gallerie berühmter Frankfurter S.
430; Kelchner in der Allgem. Deutschen Biographie VI, 759. — Nach ihm trägt die
»Fichardstrasse« ihren Namen, nicht nach Dr. Johann Fichard.</note>, zum Erben
ein unter der Bedingung, dass dieser den Namen Fichard weiter führe. Aus diesem
aufgepfropften Zweig entstammte in der zweiten Generation der bekannte
Historiker <persName ref="">Johann Carl v. Fichard genannt Baur v.
Eiseneck</persName>, der Zeitgenosse und Freund von <persName ref="">Battonn</persName>,
<persName ref="">Thomas</persName> und <persName ref="">Böhmer</persName>. Ihm gebührt
das Verdienst, durch die
Veröffentlichung der historischen Schriften seines Ahnherrn zuerst wieder auf
dessen Bedeutung als Staatsmann und Schriftsteller hingewiesen zu haben;
ungefähr zu gleicher Zeit hat dann <persName ref="">Friedrich Karl v.
Savigny</persName> in seiner Geschichte des Römischen Rechts im Mittelalter<note n="259.2"><quelle url="&savigny_ma_3;">III,
48 ff.</quelle></note> Johann Fichards juristische
Verdienste von Neuem ans Licht gezogen.</p>
 </div>
   </body>
    </text>
</TEI.2>