<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/repertorium.dtd"
[
<!ENTITY % HTML.Version "-/ / W3C/ /DTD HTML 4.1 Transitional/ /EN">
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.transcr "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.textcrit "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.linking "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.msdescription "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.names.dates "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.index "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.tables "INCLUDE">
<!ELEMENT doindex EMPTY>
<!ENTITY % rep_ent SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/rep_ent.ent">
%rep_ent;
<!ENTITY % einzeltexte SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/einzeltexte.ent">
%einzeltexte;
<!ENTITY % kein_digitalisat SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.ent">
%kein_digitalisat;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><title>Wesener, Pfandrecht (1973)  :: Transkription Speer 2016</title></titleStmt>
            <publicationStmt></publicationStmt>
            
            <sourceDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div id="Editorial">
                <head>[Editorial]</head>
<p>[Quelle:] Festschrift Heinrich Demelius zum 80. Geburtstag. Erlebtes Recht in Geschichte und Gegenwart (Wien (1973) S. 257-280</p>
<p>Dem Autor sei herzlich gedankt für die Erlaubnis zur Digitalisierung dieses Aufsatzes, die mit Hilfe eines OCR-Programms erfolgte. Der Text wurde in Anlehnung an die Richtlinien der Text Encoding Initiative mit XML-Markup versehen.</p>
</div>
<div id="T1">
<head>Gunter Wesener, Zur Entwicklung des Pfandrechts in den altösterreichischen Ländern</head>
    <p>Der verehrte Jubilar hat sich in seiner historisch fundierten Darstellung des österreichischen Grundbuchsrechts<note n="1"><quelle url="&demelius_grundbuchr_1948;">Österreichisches Grundbuchsrecht. Entwicklung und Eigenart (Wien 1948)</quelle></note>, in seinen Arbeiten über Entstehung und Funktion von Landtafeln und Grundbüchern in den österreichischen Ländern<note n="2"><quelle url="&demelius_landtafel_1946;">Die steirische Landtafel 1730. Ein Beitrag zur Geschichte der öffentlichen Bücher in Osterreich</quelle>, <quelle url="">Anzeiger AK Wien, phil.-hist. Kl., 83 (1946) 17 ff.</quelle>; <quelle url="&demelius_landtafelbreisgau_1957;">Die Breisgauische Landtafel von 1783</quelle>, <quelle url="">ZRG (GA) 74 (1957) 261 ff.</quelle>; <quelle url="&demelius_grundbuchgraz_1957;">Das älteste Grundbuch der Stadt Graz 1736</quelle>, <quelle url="">Mitt. d. Steiermärk. Landesarchives 7 (1957) 18 ff.</quelle>; <quelle url="&demelius_grundbuch_agrarr_1963;">Grundbücher im europäischen Agrarrecht</quelle>, <quelle url="">ZfRV 4 (1963) 18 ff.</quelle></note> und in mehreren seiner wertvollen Beiträge zum mittelalterlichen Wiener Privatrecht mit Fragen des Pfandrechts befaßt, so insbesondere in seiner Untersuchung "Über die alten Wiener Grundbücher"<note n="3"><quelle url="&jbwien_9_1951;">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9 (1951) 110 ff.</quelle>, bes. <quelle url="">117</quelle>.</note>, in seinem Beitrag zur Festnummer der Juristischen Blätter für Hans Planitz "Grundbuch und Grundvollstreckung im mittelalterlichen Wien"<note n="4"><quelle url="&jbl_1952;#218">JBl 1952, 218 ff.</quelle>, bes. <quelle url="&jbl_1952;#219">219</quelle>.</note> und in seiner feinen Studie "Die Nezeuger"<note n="5"><quelle url="&jbwien_13_1957-58;#29;">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 13 (1957/58) 29 ff.</quelle>, bes. <quelle url="&jbwien_13_1957-58;#55">55 f.</quelle> — Zum Wiener Grundbuchsrecht vgl. auch die Arbeit <quelle url="&demelius_gueterrwien_1970;">Eheliches Güterrecht im spätmittelalterlichen Wien</quelle>, <quelle url="&sbwien_265_1970;">SBAK Wien, phil.-hist. Kl., 265/4 (1970) 139 ff.</quelle></note>.</p>
<p>In meinem Beitrag sollen einige Fragen des Pfandrechts in der neueren österreichischen Privatrechtsgeschichte untersucht werden, so insbesondere Arten des Pfandrechts, Pfandrechtsbegründung, Mehrheit von Pfandrechten, Rangprivilegien, Verpfändung einer fremden Sache, Afterpfand, Verhältnis von Spezial- und Generalhypotheken.</p>
    <p>Räumlich beschränkt sich die Untersuchung auf die altösterreichischen Länder<note n="6">Zu dieser Abgrenzung <quelle url="&rintelen_steinwenter_1958;#78">M. Rintelen, FS Steinwenter (1958) 78 ff.</quelle>; vgl. <quelle url="&wesener_erbrecht_1957;#10">G. Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich seit der Rezeption (1957) 10</quelle>.</note>, zeitlich etwa auf die Epoche vom 16. bis zum 18. Jh.; eine zeitliche Obergrenze bildet im 18. Jh. die Schaffung von Landtafeln für adelige Liegenschaften in den deutsch-österreichischen Erblanden nach dem Vorbild der böhmischen Länder, womit eine feste organisatorische Grundlage für Immobilienpfandrechte gegeben war<note n="7">Vgl. dazu <quelle url="&demelius_grundbuchr_1948;#1">H. Demelius, Österr. Grundbuchsrecht 1 ff.</quelle>; <quelle url="">ZfRV 4 (1963) 20</quelle>.</note>. Dieser Zeitraum ist zugleich jene Epoche, in der das römisch-gemeine Recht bzw. die gemeinrechtliche Lehre in den österreichischen Ländern zwar relativ langsam, aber stetig an Bedeutung <pb n="258"/> gewann<note n="8">Zur Frage der Rezeption in den österr. Ländern <quelle url="&rintelen_steinwenter_1958;#78">M. Rintelen, Landsbrauch und gemeines Recht im Privatrecht der altösterr. Länder, FS Steinwenter (1958) 78 ff.</quelle>; <quelle url="&baltl_1962_roemr;">	H. Baltl, Einflüsse des römischen Rechts in Österreich, IRMAE V, 7 (1962)</quelle>; kurzer Überblick bei <quelle url="&wesenberg-wesener_prg_1969;#92">Wesenberg-Wesener, Neuere deutsche PrRG<hi rend="sup">2</hi> 92 ff.</quelle>; <quelle url="">98 (Lit.)</quelle>; <quelle url="&wesener_1975_landesordnungsentw;#Note26">Wesener, Zur Bedeutung der österr. Landesordnungdentwürfe des 16. u. 17. Jh.s für die neuere Privatrechtsgeschichte, FS N. Grass (1975), Lit. A. 26</quelle>.</note>. In manchen Rechtsbereichen wurde allerdings das gemeine Recht durch eigenständige heimische Entwicklungen wieder zurückgedrängt<note n="9">Zur Beseitigung der gesetzlichen Generalhypotheken seit dem 17. Jh. <quelle url="">E. Weiß, Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910) 73 ff.</quelle>; vgl. <quelle url="&brauneder_historikertag_1972;#230">W. Brauneder, Bericht über den 11. österr. Historikertag in Innsbruck (1972) 230 ff.</quelle></note>. Diesen komplexen Entwicklungsvorgängen soll besonderes Augenmerk gewidmet werden.</p>
    <p>Wenn man von den Untersuchungen zur Vorgeschichte und Entwicklung des Grundbuchwesens in den altösterreichischen Ländern<note n="10">Ausführliche Literaturangaben bei <quelle url="&demelius_grundbuchr_1948;#1">Demelius, österr. Grundbuchsrecht 1 A. 1</quelle>. — Vgl. <quelle url="">H. Nehlsen, Grundbuch, HRG I, Sp. 1818 ff.</quelle></note>, so den Arbeiten von Ludwig Frhrn. von Haan<note n="11">Studien über Landtafelwesen (Wien 1866).</note>, Lothar Johanny<note n="12"><quelle url="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">Geschichte u. Reform der österr. Pfandrechts-Pränotation (1870)</quelle>.</note>, Anton Randa<note n="13"><quelle url="&randa_entwicklung_1879;#89">Die geschichtliche Entwicklung des Instituts der öffentlichen Bücher in Österreich</quelle>, in <quelle url="&gruenhutz_6_1879;#89">Grünhuts Z 6 (1879) 89 ff.</quelle>; <quelle url="&randa_eigenthumsrecht_1893;#400">Das Eigenthumsrecht<hi rend="sup">2</hi>, (1893) 400 ff.</quelle>, <quelle url="&randa_eigenthumsrecht_1893;#429">429 ff.</quelle>, <quelle url="&randa_eigenthumsrecht_1893;#444">444 ff.</quelle></note>, H. Krasnopolski<note n="14"><quelle url="&krasnopolski_legalisierungszwang_1880;"> Der Legalisierungszwang bei Tabularurkunden (1880)</quelle>.</note>, Bruno Lecher<note n="15"><quelle url="&lecher_verfachbuch_1885;">Das Verfachbuch in Tirol und Vorarlberg (Innsbruck 1885)</quelle>.</note> und Egon Weiß<note n="16"><quelle url="http://repertorium.at/img/weiss_untersuchungen2_30-31.jpg">Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910) 30 ff.</quelle>, <quelle url="http://repertorium.at/img/weiss_untersuchungen2_78-79.jpg">79 ff.</quelle>; <quelle url="&weiss_realfolium_1911;#509">Zur Geschichte des Realfoliums und des Hauptbuchsystems in Österreich, FS z. Jahrhundertfeier d. ABGB, II (1911) 509 ff.</quelle></note> sowie den angeführten Arbeiten des Jubilars<note n="17">S. o. <quelle url="#Note1">FN 1</quelle> bis <quelle url="#Note5">5</quelle>.</note>, absieht, ist die Literatur zur Pfandrechtsentwicklung in den altösterreichischen Ländern als spärlich zu bezeichnen. Nur Teilgebiete des Pfandrechts bzw. einzelne pfandrechtliche Institute haben bisher eine Erörterung gefunden<note n="18">Zum Pfandrecht in Böhmen und Mähren besitzen wir die Untersuchungen von <quelle url="&kapras_pfandrecht_1905;">J. Kapras: Das Pfandrecht im altböhmischen Landrechte. Eine hist. Studie</quelle>, <quelle url="&zverglrw_17_1905;#422">ZverglRW 17 (1905) 422 ff.</quelle> u. <quelle url="&zverglrw_18_1905;#1">18 (1905) 1 ff.</quelle>; <quelle url="&kapras_pfandrecht_1906;">Das Pfandrecht im böhmisch-mährischen Stadt- und Bergrechte (= GU 83 (1906)</quelle>.</note>.</p>
    <p>So hat Ferdinand Bischoff<note n="19"><quelle url="">ZRG 12 (1876) 37 ff.</quelle></note> die Verpfändung der Haus- und Grundbriefe behandelt, die insbesondere in der Steiermark üblich gewesen zu sein scheint. Carl Graf Chorinsky<note n="20"><quelle url="&chorinsky_1878_vormundschaft;352">Das Vormundschaftsrecht Niederösterreichs vom 16. Jh. bis zum Erscheinen des Josefinischen Gesetzbuches (1878) 335 ff.</quelle></note> erörterte die Privilegien und Pfandrechte des Mündels, insbesondere die Generalhypothek des Mündels an dem Vermögen des Vormunds, nach dem österreichischen Recht des 16. bis 18. Jh.s; in diesem Zusammenhang beschäftigte er sich allgemein mit den gesetzlichen und stillschweigcnden Generalhypotheken. Einen wichtigen Beitrag zur österreichischen Prozeßrechtsgeschichte stellt die Untersuchung von <quelle url="">Berthold Pick über "die Immobiliar-Schätzung im Rahmen des <pb n="259"/> Exekutions-Mittel-Systemes"</quelle> dar<note n="21"><quelle url="">GrünhutsZ 23 (1896) 229 ff.</quelle></note>; darin wird die exekutive Pfändung behandelt. Einen kursorischen Überblick über die österreichische Pfandrechtsentwicklung bietet <persName ref="&gnd1;Schwind, Ernst Freiherr von&gnd2;">Ernst Frh. v. Schwind</persName> in seinem Buch über "Wesen und Inhalt des Pfandrechtes"<note n="22"><quelle url="">Eine rechtsgeschichtliche u. dogmatische Studie (Jena 1899) 90 ff.</quelle></note>. Die wichtigste Arbeit zur österreichischen Pfandrechtsgeschichte sind wohl die "Pfandrechtlichen Untersuchungen" (II. Abt.)<note n="23"><quelle url="">Beiträge zur Dogmengeschichte, dann zur österr., sächsischen u. preußischen Gesetzgebung enthaltend (Weimar (1910)</quelle>.</note> von Egon Weiß<note n="24">Vgl. den Nachruf auf Egon Weiß von <quelle url="">S. v. Bolla, ZRG (RA) 70 (1953) 518 ff.</quelle></note>; in diesem Werk wird die Entwicklung der gesetzlichen Generalpfandrechte und deren schließliche Beseitigung behandelt. Ein Abschnitt (<quelle url="">S. 57 ff.</quelle>) ist allgemein der Geschichte der modernen Hypothek, insbesondere dem Verbot der Fahrnishypothek, gewidmet<note n="25">Die Arbeit von <quelle url="&hromadka_entwicklung_1971;">W. Hromadka, Die Entwicklung des Faustpfandprinzips im 18. u. 19. Jh. (= Forsch. z. neueren PrRG 17, (1971)</quelle> geht auf die österr. Rechtsentwicklung leider nicht ein; vgl. dazu <quelle url="">Wesener, ZRG (GA) 90 (1973)</quelle>. Zum Ursprung der Regelung im ABGB vgl. <quelle url="">A. G. Pos, Hypotheek op reerend goed (bezitloos pandrecht) (Deventer (1970) 61 ff.</quelle></note>.</p>
    <p>In seiner grundlegenden Arbeit über das deutsche Grundpfandrecht<note n="26"><quelle url="">Forsch. z. deutschen Recht I/4 (1936)</quelle>.</note> hat <persName ref="">Hans Planitz</persName> in hohem Maße Quellen aus dem österreichischen Raum verwertet und bietet somit wertvolle Aufschlüsse über das in Österreich im Mittelalter geltende Grundpfandrecht. <persName ref="">Theo Mayer-Maly</persName> behandelt in  der gehaltvollen Miszelle "Ebenteuer"<note n="27"><quelle url="">ZRG (GA) 72 (1955) 216 ff.</quelle></note> ein pfandrechtliches Institut des österreichischen Raumes. Über die "stillschweigenden Hypotheken" und den österreichischen Landesbrauch hielt <persName ref="">Wilhelm Brauneder</persName> einen Vortrag auf dem 11. österreichischen Historikertag in Innsbruck im Jahre (1971)<note n="28">In: <quelle url="">Bericht über den 11. österr. Historikertag in Innsbruck (Wien (1972) 226 ff.</quelle>; vgl. <quelle url="">Die Entwicklung des Ehegüterrechts in Österreich (1973) 109 ff.</quelle>, <quelle url="">176 ff.</quelle></note>.</p></div>
            <div id="A1">
<head>I. Rechtsquellen und Literatur des 16. und 17. Jh.s</head>
                <p>Die Landesordnungsentwürfe für Österreich unter der Enns aus dem 16. und 17. Jh. sowie der <quelle url="&ooeltfl_1608;">Entwurf einer Landesordnung für Österreich ob der Enns von 1609</quelle><note n="29">Zu diesen Entwürfen <quelle url="&motloch_1907_landesordnungen;">Motloch, im Österr. Staatswörterbuch<hi rend="sup">2</hi>, hg. v. Mischler u. Ulbrich, III, 331 ff.</quelle>; <quelle url="&luschin_1896_259-386;#374">A. Luschin, Österr. Reichsgeschichte (1896) 374</quelle>; <quelle url="&wisnicki_1926_abfassung;">F. Wisnicki, Die Geschichte der Abfassung des Tractates de juribus incorporalibus, Jb. f. Ldke. u. Heimatschutz von Niederösterreich u. Wien, NF 20 (1926 u. (1927), II (1927) 69 ff.</quelle>; <quelle url="">A. Ehrenzweig, System<hi rend="sup">2</hi> I/1 (1951) 18 ff.</quelle>; <quelle url="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich (1957) 12 ff.</quelle>; nun in <quelle url="&wesener_1975_landesordnungsentw;">FS N. Grass (1975)</quelle>, vor allem auch zur Frage der gewohnheitsrechtlichen Geltung dieser Entwürfe; dazu vgl. <quelle url="">M. Rintelen, FS Steinwenter (1958) 96</quelle>; <quelle url="">H. Baltl, Österr. Rechtsgeschichte (Graz (1972) 158 f.</quelle> Vgl. <quelle url="&brauneder_1971_ehescheidung;">W. Brauneder, Österr. Archiv f. Kirdienrecht 22 (1971) 273 ff.</quelle> — Lithographierte Abschriften dieser Entwürfe befinden sich in der sog. <quelle url="&slgchor;">Sammlung Chorinsky</quelle>; vgl. dazu <quelle url="">M. Rintelen, B. Walthers privatrechtliche Traktate aus dem 16. Jh. (1937) p. XXIV</quelle>; <quelle url="">Wesener, Erbrecht 12 A. 12</quelle> u. <quelle url="">197</quelle>; <quelle url="&wesener_1975_landesordnungsentw;#Note2">FS N. Grass, A. 2</quelle> u. <quelle url="&wesener_1975_landesordnungsentw;#Note3">3</quelle>.</note> enthalten eingehende Bestimmungen über das Pfandrecht. <pb n="260"/>
                </p>
<p><table>
    <row><cell>Zeiger in das Landrechtsbuch (Institutum Ferdinandi I.) von 1528 [ = Zeiger] :</cell> <cell><quelle url="&noelrentw_1526;#Buch.3.5.15">III. Buch, 5. Tit. § 15</quelle>;<lb/><quelle url="&noelrentw_1526;#Buch.3.16.25"> 6. Tit. § 25</quelle>.</cell></row>
<row><cell>Entwurf Püdler von 1573 [ = Püdler] :</cell> <cell><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.9">II. Buch, 9. Tit.  Von natur, art und aigenschaft der schulden und crediten
in gemein. (§ 5 ff.)</quelle><lb/> <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.14">14. Tit.	Von pfanden, hypothecken, sätzen und derselben aigenschaft.</quelle><lb/>
<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.15">15. Tit.	Von verkaufung der underpfant.</quelle><lb/>
<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.16">16.  Tit. Von unterschid der pfanden und hypothecen, desgleichen von allerlei befreuten und unbefreuten glaubingern.</quelle></cell></row>
    <row><cell>Entwurf Strein-Linsmayr von 1595 [ = Strein-L.] :</cell> <cell><quelle url="">II. Buch, 10. Tit. Von würkhlichen verphendungen und versätzen varunder und ligunder güeter.</quelle><lb/>
<quelle url="">11. Tit.Von rechtlichen und gerichtlichen phandschaften</quelle></cell></row>
<row><cell>Kompilation der vier Doktoren von 1654 [ = Kompilation] :</cell> <cell><quelle url="">II. Buch, 16. Tit. Von willkürlichen versatz- und verpfendungen vahrender und ligender güeter, <hi rend="it">pignus et hypotheca conventionalis</hi> genant.</quelle><lb/>
<quelle url="">17. Tit. Von rechtlichen pfandschaften, zu latein <hi rend="it">pignus et hypotheca legalis tacita</hi> genant.</quelle><lb/>
<quelle url="">18. Tit. Von gerichtlichen pfandschaften.</quelle></cell></row>
<row><cell>Landtafel des Erzherzogtums Österreich ob der Enns von 1609 [ = Oe. Ltf.] :</cell> <cell><quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.22">III. Teil, 22. Tit. Von pfanden und versatzungen.</quelle><lb/>
<quelle url="&ooeltfl_1608;#t.3.23">23. Tit. Von pfandschaften, so zwar zwischen den thailen nit abgeredt, jedoch im rechten etlichen gewissen persohnen und güetern sonderbahr verordnet, oder <hi rend="it">de pactis hypothecis</hi>.</quelle><lb/>
<quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.24">24. Tit. Von erledigung der pfand und underpfand.</quelle><lb/>
<quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.25">25. Tit. <hi rend="it">De venditione pignoris</hi> oder von verkhaufung der verstandnen pfand.</quelle></cell></row>
</table></p>
                <p>Der <quelle url="&tractjurincorp_1679;">Tractatus de juribus incorporalibus</quelle> von 1679 für Osterreich unter der Enns, der auf dem 2. Teil des V. Buches der Kompilation der vier Doktoren beruht<note n="30">Dazu <quelle url="&wisnicki_1929_tractiurincorp;">Wisnicki, Jb. f. Lkde. von Niederösterreich u. Wien, NF 20, II (1927) 69 ff.</quelle>; <quelle url="&motloch_1907_landesordnungen;#346">Motloch,  Österr. Staatswörterbuch<hi rend="sup">2</hi> III, 346</quelle>.</note>, handelt im <quelle url="&tractjurincorp_1679;#4">Tit. 4 "Von der Grund-Obrigkeit"</quelle><note n="31"><quelle url="&caustr1;587">Codex Austriacus I 587 ff.</quelle></note> (<quelle url="&tractjurincorp_1679;#4.9">§ 9 ff. "Von Grund-Büchern und Gewöhren"</quelle>).</p>
                <p>Die k. Resolutionen vom 9. Mai 1713<note n="32">Abgedruckt bei <quelle url="&suttinger_1718_cons;">Suttinger, Additiones Consuetudinum Austriacarum, Norimbergae 1718 (Anhang zu den Consuetudines Austriacae<hi rend="sup">2</hi>) 98 ff.</quelle>; bei <quelle url="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">Johanny, Pfandrechts-Pränotation (o. FN 12) 47 A. 1</quelle>; vgl. <quelle url="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">47 ff.</quelle></note> und vom 14. Juni 1713<note n="33"><quelle url="&caustr3;713.html">Codex Austriacus III (= Suppl. Cod. Austr. I) 691</quelle>.</note> betreffen Sätz und Grund-Buchs-Noteln. Von Bedeutung ist ferner die Wechselordnung vom 10. Sept. 1717 (Art. 47) für Wien und Österreich unter der Enns<note n="34"><quelle url="&caustr3;914.html">Codex Austriacus III 892 f.</quelle></note>. <pb n="261"/> </p>
                <p>Die <quelle url="&tirollo_1573;">Tiroler Landesordnung von 1573</quelle> enthält einige einschlägige Bestimmungen (<quelle url="&tirollo_1573;&amp;fs=II+10">II 10</quelle>; <quelle url="&tirollo_1573;&amp;fs=V+7">V 7</quelle>).</p>
                <p>An zeitgenössischer Rechtsliteratur<note n="35">Zur österr. Rechtsliteratur des 16. u. 17. Jh.s <quelle url="&luschin_1896_259-386;#364">Luschin, Österr. Reichsgeschichte (1896) 364 ff.</quelle>, <quelle url="&luschin_1896_259-386;#376">376</quelle>; <quelle url="">Rintelen, FS Steinwenter 83 ff.</quelle>; <quelle url="">Wesener, Erbrecht 17 ff.</quelle></note> sind primär die privatrechtlichen Traktate von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119863812">Bernhard Walther</persName><note n="36"><quelle url="&walther_tract_ri;">Hg. u. eingel. von M. Rintelen (Leipzig (1937)</quelle>.</note> zu nennen, wichtig vor allem die <quelle url="&walther_tract_ri;#4.6">Crida-Ordnung (= Trakt. IV), 6. Cap.</quelle> (entstanden 1555-1556)<note n="37">Vgl. <quelle url="&noestlrentw_1573;#3.112">Püdler III 112</quelle> u. <quelle url="&noestlrentw_1573;#3.115">115</quelle>; <quelle url="">Strein-L. IV 18</quelle> "Von cridahandlungen ... ".</note>. Von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132549271">Joh. Bapt. Schwartzenthaler</persName><note n="38">Vgl. <quelle url="">Rintelen, FS Steinwenter 83</quelle>; <quelle url="&luschin_1896_259-386;#376">Luschin, Österr. Reichsgeschichte 376</quelle>.</note> stammt ein <quelle url="http://gateway-bayern.de/VD16+S+4683">Tractatus de pignoribus et hypothecis (Francofurti (1594)</quelle>. Von großer Bedeutung sind für die Pfandrechtsgeschichte die Consuetudines Austriacae<note n="39"><quelle url="&suttinger_1718_cons;008">2. Aufl. (Norimbergae (1718)</quelle>.</note> von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124408834">J. B. Suttinger</persName><note n="40">Von diesem Rechtsgelehrten stammen auch die <quelle url="&suttinger_1656_obs;">(Verneuerten) Observationes practicae, Nürnberg 1678</quelle> [= obs.].</note>, da diese zahlreiche Entscheidungen der niederösterreichischen Regierung aus den Motivenbüchern sowie Auszüge aus dem Consuetudinarium<note n="41">Dazu <quelle url="">Rintelen, FS Steinwenter 85</quelle>; <quelle url="">Baltl, Österr. RG (1972) 160 f.</quelle> Vgl.<quelle url=""> G. Scheidlein, Erklärung des Oesterr. Provinzialrechtes I (Wien (1805) 5 f.</quelle></note> enthalten.</p>
                <p>Ausführungen über das Pfandrecht finden sich ferner in den juristischen Werken von <persName ref="&gnd1;Reutter, J. H.&gnd2;">J. H. Reutter</persName><note n="42"><quelle url="&reutter;">Viginti quinque tabulae iuridicae quibus accesserunt variae differentiae juris communis et Austriaci (Ratisbonae (1674)</quelle>.</note>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124427340">J. Weingärtler</persName><note n="43"><quelle url="&weingaertler_1674;">Con- et discordantia juris consuetudinarii Austriaci super Anasum, cum jure communi, in quatuor institutionum libris remonstrata (Norimbergae (1674)</quelle>.</note>, <persName ref="&gnd1;Beckmann, Nikolaus von&gnd2;">Nic. von Beckmann</persName><note n="44"><quelle url="&beckmann_1688_titel;">Idea juris statutarii et consuetudinarii Stiriaci et Austriaci cum jure Romano collati (Graecii (1688)</quelle>. Vgl. <quelle url="&wesener_1975_beckmann;">Wesene r, Der innerösterr. Regimentsrat N. v. Beckmann u. sein Kodifikationsplan, Joh. Kepler FS d. Univ. Graz (in Vorbereitung)</quelle>.</note>, <persName ref="&gnd1;Finsterwalder, Benedikt&gnd2;">B. Finsterwalder</persName><note n="45"><quelle url="&finsterwalder_1;038.html">Practicarum observationum ad consuetudines Archi-Ducatus Austriae Superioris accommodatarum lib. I et II (Salisburgi (1719), III (1730), IV (1732)</quelle>.</note> und <persName ref="&gnd1;Kees, J. G.&gnd2;">J. G. Kees</persName><note n="46"><quelle url="">Commentarius ad D. Justiniani Institutionum imperialium IV libros, 5. ed. (Ingolstadii (1738)</quelle>.</note>.</p>
                <p>Für Innerösterreich, insbesondere die Steiermark und Kärnten, sind neben der Idea juris des Nic. von B e c k m a n n (o. <quelle url="#Note44">Anm.44</quelle> von Bedeutung die sog. "<quelle url="">Landtsgebreich in Steyer und Karndten</quelle>", eine Darstellung des innerösterreichischen Landsbrauches in 107 Art. vom Beginn des 17. Jh. s<note n="47">Geschichtsverein f. Kärnten (im Kärntner Landesarchiv) <quelle url="">Hs. 3/12, Bl. 97-116'</quelle>; dazu <quelle url="&torggler_1936_darstellung;">K. Torggler, Archiv f. vaterländ. Gesch. u. Topographie 24/25 (1936) 130 f.</quelle> Vgl. schon <quelle url="">F. Bischoff, ZRG 12 (1876) 38</quelle>.</note>.</p></div>
            <div id="T.2">
<head>II. Arten des Pfandrechts</head>
                <p>Bernhard Walther unterscheidet in seiner <quelle url="&walther_tract_ri;#4.6.2">Crida-Ordnung (Trakt. IV 6/2)</quelle> drei Arten von Pfandrechten<note n="48">Vgl. <quelle url="&chorinsky_1878_vormundschaft;337">Chorinsky, Vormundschaftsrecht 337</quelle>.</note>: "erstlich die verschribne oder eingesetzte Pfandt, zum andern die rechtlichen Pfandt; zum dritten die gerichtlichen <pb n="262"/> Pfandt". Dies entspricht der gemeinrechtlichen Einteilung in <hi rend="it">pignus conventionale</hi>, <hi rend="it">pignus legale</hi> und <hi rend="it">pignus praetorium</hi> bzw. <hi rend="it">iudiciale</hi><note n="49">Vgl. <quelle url="&walther_tract_ri;#4.6">Walther,  Anm. A zu IV 6</quelle>. — Vgl. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.16">Püdler II 16 § 1</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 11 § 1</quelle>; K<quelle url="">ompilation II 16 § 1</quelle> (mit Verweisung auf <quelle url="">Wesenbeck, in parat. lib. 20 tit. 1 n. 3</quelle>)"> u. <quelle url="">II 16, 17 u. 18</quelle>; <quelle url="&reutter;">Re u t t e r, Viginti quinque tabulae iur., ad tab. IV n. 13 u. 14</quelle>; <quelle url="&beckmann_1688;363.html">Beckmann, Idea juris 333 s. v. Pignus</quelle>. Vgl. ferner <quelle url="&bayrlr_1616;">Bayer. Landrecht von 1616, XV 18</quelle> (vier Arten).</note>.</p>
                <p>Ein verschriebenes oder eingesetztes Pfand liegt vor, wenn ein Schuldner sein Gut seinem Gläubiger zu Pfand verschreibt oder einsetzt. Eine solche Verschreibung bzw. Einsetzung kann durch den Schuldner "auf allen seinen Haab und Güettern oder nur auf einen sondern Stück beschechen" (<quelle url="&walther_tract_ri;#4.6.3">Walther IV 6/3,1</quelle>). Walther unterscheidet also zwischen General- und Spezialpfandrechten<note n="50">Vgl. <quelle url="&beckmann_1688;363.html">Beckmann, Idea juris 333 s. v. Pignus</quelle>.</note>.</p>
                <p><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.16">Püdler II 16 §§ 3 u. 4</quelle> unterscheidet zunächst zwischen Pfandrechten an beweglichem Vermögen und an Liegenschaften<note n="51">Vgl. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.22.2">Oe. Ltf. III 22 §§ 2, 3</quelle>.</note> und fährt fort (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.16">II 16 § 4</quelle>): "Wann aber das underpfant auf ligenden haab und guetern stehet, so wirts <hi rend="it">hypotheca</hi> gehaissen. Solch <hi rend="it">hypothecae</hi> seint auch zweierlei natur: etliche general, als wann der schuldner seinem glaubinger alle und jede sein haab und gueter liegent und varunt nichts davon außgenomben austrüklich verschreibt und verpfendt, etliche special, dadurch den glaubinger ain oder mehr stuckh aus des schuldners haab und guetern verschriben oder versezt worden"<note n="52">Vgl. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.14">Püdler II 14 §§ 22, 23 ff.</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 10 §§ 3, 4</quelle>; <quelle url="">Kompilation II 16 § 3</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.22.4">Oe. Ltf. III 22 § 4</quelle>.</note>.</p>
                <p>Die Bezeichnung Hypothek ist hier schon auf Pfandrechte an Liegenschaften sowie auf Generalpfandrechte beschränkt<note n="53">Vgl. <quelle url="&cod_ther_inhalt;#3.7.1">Codex Theresianus III 7 § 1 n. 5 u. § 3 n. 25</quelle>; dazu <quelle url="">E. Weiß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 65 f.</quelle></note>.</p>
                <p>Die Unterscheidung zwischen General- und Spezialpfandrechten ist gemeinrechtlich, wenn auch deutschrechtliche Ansätze vorhanden sind. Im deutschen Recht des Mittelalters, insbesondere in deutschen Stadtrechten, finden sich seit dem 12. Jh. Verpfändungen des ganzen Vermögens ("Geloben zu allem Gut"). Sie erfolgten durch Eintragung in öffentliche Bücher oder Aufnahme in Urkunden. Es handelte sich aber hierbei um keine echten Generalhypotheken, sondern nur um Verfügungsbeschränkungen mit Wirkung eines Arrests am Schuldnergut. Ein dingliches Recht wurde dadurch nicht begründet<note n="54"><quelle url="">Stobbe-Lehmann, DPrR<hi rend="sup">3</hi> II/2, 139 f.</quelle>; <quelle url="">Hübner, DPrR<hi rend="sup">5</hi> 411 f.</quelle>;
                    <quelle url="">Planitz, DPrR<hi rend="sup">3</hi> (1948) 97</quelle>; <quelle url="">Mitteis-Lieberich, DPrR<hi rend="sup">5</hi> (1968) Kap. 36, IV 3</quelle>; <quelle url="">J. Kapras, Das Pfandrecht im böhm.-mähr. Stadt- u. Bergrechte (1906) 67 ff.</quelle> Vgl. auch <quelle url="">Hans Caemmerer, Die Rechtsgültigkeit der Sicherungsübereignung in ihrer hist. Entwicklung (Diss. Heidelberg 1951, maschr.) 9</quelle>; <quelle url="">Brauneder, Bericht über den 11. österr. Historikertag 229</quelle>.</note>.</p>
                <p>In einer Urkunde des Stiftes Heiligenkreuz aus dem Jahre 1295<note n="55"><quelle url="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10798125_00291.html">UB Heiligenkreuz, FRA II 11, 281, Nr. 314</quelle>.</note> bestellt der Vormund eines Mädchens ein Generalpfandrecht an seinem Vermögen zur Sicherung eines Kaufvertrages; er hat ein Haus des unmündigen Mädchens an das Stift verkauft: "<hi rend="it">Et quia in contractu vendicionis domus <pb n="263"/> prefate dicta Gisela nondum annos legitime etatis attigerat, pro firmitate contractus huiusmodi promisi et sub ypoteca omnium bonorum meorum promitto prefatos abbatem et conventum ab omni impeticione dicte puelle defendere et tueri, ..."<note n="56">Vgl. zu dieser Urkunde <quelle url="&hasenoehrl_1867_lr;126.html">V. Hasenöhrl, Österr. Landesrecht im 13. u. 14. Jh. (1867) 114 f.</quelle>; <quelle url="">E. Rabel, Die Haftung des Verkäufers wegen Mangels im Rechte I (1902) 194 A. 2</quelle>; <quelle url="">Th. Mayer-Maly, ZRG (GA) 72 (1955) 224 A. 47</quelle>.</note>. Der Vormund übernimmt mit seinem Vermögen die Haftung dafür, daß der von ihm namens des unmündigen Mädchens abgeschlossene Kaufvertrag von diesem nach erreichter Mündigkeit nicht angefochten wird<note n="57">Vgl. zur Frage der Widerruflichkeit <quelle url="&hasenoehrl_1867_lr;126.html">Hasenöhrl, Österr. Landesrecht 114 f.</quelle>; <quelle url="">Conrad, DRG<hi rend="sup">2</hi> I (1962) 397</quelle>.</note></hi>.</p>
                <p>In einer Urkunde vom Jahre 1328<note n="58">Mitget. v. <persName ref="&gnd1;Chmel, J.&gnd2;">J. Chmel</persName> in <quelle url="">Notizenblatt. Beilage z. AÖG 4 (1854) 84, Nr. 16</quelle>. Vgl. <quelle url="">Stobbe-Lehmann, DPrR<hi rend="sup">3</hi> II/2, 139 A. 36</quelle>.</note> heißt es: Der Schuldner nimmt die Schuld "auf uns und auf aller unser hab, die wir haben in dem Lande ze Osterreich oder swo wirs haben".</p>
                <p>H. Demelius<note n="59"><quelle url="">Eheliches Güterrecht im spätmittelalterlichen Wien (1970) 108 A. 183 u. 109 A. 185</quelle>.</note> zitiert einen Bericht in einem Wiener Gewährbucheintrag vom Ende des 15. Jh.s<note n="60"><quelle url="">Archiv d. Stadt Wien 1/8 f. 250/1</quelle>.</note>, wonach ein Wiener Ratsbürger seiner Frau 750 ungar. Gulden "ze haimbsteur unnd widerlegung" verschrieb "auf allem sein gut nach den statrechtenn".</p></div>
            <div id="T.3">
                <head>III. Begründung der verschriebenen Pfandrechte<note n="61">Dazu Lit. o. <quelle url="#Note11">FN 11-16</quelle>; <quelle url="">Demelius, Österr. Grundbuchsrecht 1 A. 1</quelle>; <quelle url="">H. Nehlsen, Grundbuch in HRG I, Sp. 1818 ff.</quelle></note></head>
                <p>Walther fährt in seiner <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.4.6">Crida-Ordnung (Trakt. IV 6/3, 1</quelle> fort: "Item, es mag die Verschreibung der gestalt beschechen, das der Schuldner das verschriben Pfandt nichts weniger in seiner Gewaltsamb und Possess behelt, oder aber das Pfandt dem Glaubiger in sein Gewaltsamb überantwort und zuestelle." Walther unterscheidet zwischen besitzlosem Pfand und Pfand mit Übertragung der Pfandsache in den Besitz des Gläubigers<note n="62">Vgl. <quelle url="&beckmann_1688;363.html">Beckmann, Idea juris 333 s. v. Pignus</quelle>.</note>.</p>
                <p>Im <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.16">Entwurf Püdler II 16 § 5</quelle><note n="63">Dazu <quelle url="&chorinsky_1878_vormundschaft;356">Chorinsky, Vormundschaftsrecht 339</quelle>.</note> werden beim besitzlosen Pfand an Liegenschaften, der Hypothek, vier Begründungsarten unterschieden<note n="64">Vgl. <quelle url="">Strein-L.  II 10 §§ 2, 3</quelle>; <quelle url="">Kompilation II 16 § 2</quelle>.</note>:</p>
                <p>"Solche wilkürliche und außgetruckte hypothecen aber geschehen auf allerlei weg und weis: Erstlich bei denen grunt- und gewehrbüchern durch ainen verschribnen satz. Am andern durch schriftliche satzverschreibungen, darinnen der schuldner seinem glaubinger seine haab und gueter gar oder aines tails verpfendt. Zum dritten durch muntliche convention und vergleichung; dann die verbriefung machet kein pfant sonder der contrahenten wilkühr. Zum vierten do sich die contrahenten dahin veraint, das bei dem gruntbuch kein ordentlicher satzbrief zu ersparung des uncostens aufgericht, sondern nur ein notl an satz statt daselbst verleibt werden solle, so gielt solches memorial nicht weniger als ain verfasster satzbrief. Wann aber ein schultbrief auf den <pb n="264"/> gemeinen schadenpunt<note n="65">Zum <quelle url="&drwlemma;Landschadenbund">Landschadenbund</quelle> vgl. <quelle url="">Wesener, Das innerösterr. Landschrannenverfahren im 16. u. 17. Jh. (Graz (1963) 50 f.</quelle> — Vgl. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.22.11">Oe. Ltf. III 22 § 11</quelle>.</note> in Österreich under der Ennß gestellt ist, so tregt solche verschreibung keinen satz sonder allein die schadloshaltung auf ihr."</p>
                <p>Der Entwurf Püdler zählt die verschiedenen Formen des Landesbrauchs zur Begründung einer Hypothek auf, bringt daneben aber das römischrechtliche Konsensualprinzip deutlich zum Ausdruck: "Zum dritten durch muntliche convention und vergleichung; dann die verbriefung machet kein pfant sonder der contrahenten wilkühr." Ein allfälliger Formalakt, der nach Landesbrauch eingehalten wird, stellt dem Entwurf nach eine gewillkürte Form dar<note n="66">Vgl. dazu <quelle url="&hromadka_entwicklung_1971;">Hromadka, Entwicklung des Faustpfandprinzips (1971) 29 A. 19</quelle>.</note>. Das vom Entwurf Püdler anerkannte Konsensualprinzip konnte sich aber in Österreich bei Hypotheken nicht durchsetzen; die Drittwirkung einer Hypothek blieb an bestimmte Formen der Begründung gebunden (vgl. <quelle url="">Strein-L. IV 18 § 10</quelle>, u. <quelle url="#Note135">Anm. 135</quelle>).</p>
                <p>Zur Begründung einer Hypothek an einer Liegenschaft wurde nach österreichischem Landesbrauch in der Regel ein "ordentlicher Satzbrief" aufgerichtet, der bei städtischen und bäuerlichen Liegenschaften auszugsweise in ein Grundbuch (Satzbuch) eingetragen wurde<note n="67">Zu den entsprechenden Formen bei der Veräußerung von Liegenschaften vgl. <quelle url="&wesener_1972_kauf;">Wesener, Der Kauf nach österr. Privatrecht des 16. u. 17. Jh.s, FS H. Hämmerle (Graz (1972) 436 ff.</quelle></note>.</p>
                <p>Der <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.16">Entwurf Püdler (II 16 § 5)</quelle> erwähnt als vierte Möglichkeit zur Begründung einer Liegenschaftshypothek die Eintragung eines Notel anstelle eines ordentlichen Satzbriefes; durch diese vereinfachte Form sollten vor allem Kosten erspart werden. Diese Satz- oder Grundbuchs-Noteln waren offizielle Notizen des Grundbuchsamtes, die das Verbot zum Verkauf und zur Veräußerung des Grundstücks des Schuldners enthielten. Solche Verbote finden sich im Wiener Stadtgrundbuch, wo sie in ein besonderes Register, das sog. Verbotsbuch der Gewähren, eingetragen und in margine der Gewähr selbst angemerkt wurden<note n="68">Dazu <quelle url="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">Johanny, Pfandrechts-Pränotation 41 ff.</quelle>, bes. <quelle url="">44</quelle>.</note>; sie finden sich aber auch in grundherrschaftlichen Grundbüchern. Die ursprüngliche Wirkung dieser Satz-Noteln war ein Veräußerungsverbot, welches die Wirkung haben sollte, den Schuldner daran zu hindern, mit seinem Gute eine für den Gläubiger nachteilige Disposition zu treffen<note n="69"><quelle url="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">Johanny, Pfandrechts-Pränotation 45</quelle>.</note>.</p>
                <p>Durch die k. Resolutionen vom 9. Mai 1713<note n="70">S. o. <quelle url="#Note32">FN 32</quelle>; dazu eingehend <quelle url="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">Johanny, Pfandrechts-Pränotation 47 ff.</quelle></note> bzw. vom 14. Juni 1713<note n="71"><quelle url="&caustr3;713.html">Codex Austriacus III (= Suppl. Cod Austr. I) 691</quelle>: "Aufhebung der GrundBuchs-Noteln".</note> wurde den Grundbuchsämtern befohlen, sich aller sog. Grundbuchsnoteln, Verbot und nachrichtlichen Fürmerkungen zu enthalten, widrigenfalls "alle Grundbuchs-Fürschreibungen, wie sie Namen haben mögen, <hi rend="it">eo ipso</hi> das <hi rend="it">jus reale</hi> bewirken". Die Grundbücher sollen für solche gegen das Patent verstoßende Fürmerkungen den dadurch geschädigten Parteien ersatzpflichtig sein.</p>
                <p>Wie H. Demelius<note n="72"><quelle url="">JBl 1952, 219</quelle>; <quelle url="">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 13 (1957/58) 56</quelle>.</note> dargelegt hat, war nach mittelalterlichem Wiener <pb n="265"/> Recht der Satz auf Häuser und Grundstücke in der Regel jüngere Satzung. Der verbriefte Satz wurde in das Satzbuch<note n="73">Edition in: <quelle url="">Quellen z. Gesch. d. Stadt Wien, III. Abt., Grundbücher der Stadt Wien, bearb. v. F. Staub, III. Bd. (Wien (1921): Satzbuch A I (1373-1388), I. T., Texte u. Register</quelle>. — Vgl. <quelle url="">Demelius, Über die alten Wiener Grundbücher</quelle>, <quelle url="">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9 (1951) 110 ff.</quelle> — In seiner Untersuchung <quelle url="">"Eheliches Güterrecht im spätmittelalterl. Wien" (1970)</quelle> hat Demelius als Beilage 3 (<quelle url="">S. 130 ff.</quelle>) einen Doppelsatzbrief und einen Satzbucheintrag vom Jahre 1446 ediert.</note> eingetragen. Der Wiener Satz ist kein vorweggenommenes Stück eines Vollstreckungsverfahrens. Der Satzbrief wird vom Richter nur zu Beweiszwecken verlesen und ist ebensowenig vollstreckbar wie der Grundbuchseintrag. Erst durch Gewaltbrief des Stadtrichters wurde der Satzgläubiger im Zuge der Vollstreckung bis auf weiteres an die Gewer des ihm verpfändeten Hauses gesetzt<note n="74"><quelle url="">Demelius, JBl 1952, 219</quelle>.</note>.</p> 
                <p>In der sog. Grundbuchsordnung der Stadt Wien vom Jahre 1566<note n="75">Ediert von <quelle url="&tomaschek_2;169">J. A. Tomaschek, Die Rechte u. Freiheiten der Stadt Wien II (1879) 169 ff.</quelle> Vgl. dazu <quelle url="">Demelius, Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9 (1951) 117</quelle>.</note> wird der Eintragungsgrundsatz für Grundstücksbelastungen anerkannt: "Satz, so beim grundbuech nit angesagt oder eingeleibt ist, gült nichts."<note n="76">Auf die Frage: "So ainer ainen satz auf grund hat und bei dem buech nit angesagt noch eingeschriben ist, sondern hat nur umb solicher satz ain schuld oder satzbrief, ober der satzbrief, dieweil der satz bei dem puech nit eingeleibt und nit mit wissen des grundherrn beschechen, wan derselb satzbrief vor oder in veränderung der gwör fürpracht wirdet, craft haben und billich angenumben werden, und die bezallung darauf volgen soll oder nit." (<quelle url="&tomaschek_2;180">Tomaschek, Rechte u. Freiheiten d. Stadt Wien II 180</quelle>; dazu <quelle url="">Weiß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 44 A. 1</quelle>; <quelle url="">Demelius, Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9 (1951) 117</quelle>. — Zur dinglichen Wirkung vgl. auch in der Wiener Grundbuchsordnung (<quelle url="&tomaschek_2;173">Tomaschek, Rechte u. Freiheiten II 173</quelle>: Frag. Am Rand: "Satz auf gründ".</note> Für Übereignungen wurde hingegen der Eintragungsgrundsatz von der Stadtordnung Ferdinands I. von 1526 für den Bereich des Wiener Stadtgrundbuchs noch ausdrücklich abgelehnt<note n="77">Dazu <quelle url="">Demelius, Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9, 117</quelle>; <quelle url="&wesener_1972_kauf;#438">Wesener, FS Hämmerle (1972) 438</quelle>.</note>.</p>
                <p><hi rend="it">Grundherrschaftliche</hi> Grundbücher finden sich in den österreichischen Ländern seit dem Beginn des 15. Jh.s<note n="78">Vgl. <quelle url="">Randa, Eigenthumsrecht<hi rend="sup">2</hi> I 446</quelle>; <quelle url="">Weiß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 35 ff.</quelle>; <quelle url="">Demelius, in Studien z. Gesch. d. Univ. Wien I (1965) 112</quelle>; <quelle url="">H. Baltl, Österr. RG (1972) 123</quelle>, <quelle url="">126</quelle>. — Zu "Grundbuchsordnungen" Lit. bei <quelle url="&wesener_1972_kauf;">Wesener, FS Hämmerle (1972) 437 A. 34</quelle>; ferner <quelle url="">E. Weiß, FS z. Jahrhundertfeier d. ABGB II 515 A. 25</quelle>.</note>. In Wien finden sich neben dem Stadtgrundbuch schon seit dem 14. Jh. Grundbücher der Grundherrschaften. Demelius<note n="79"><quelle url="">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9, 113</quelle>.</note> nimmt eine parallele Entwicklung der beiden Grundbuchstypen aus verschiedenen Wurzeln an. Im Gegensatz zu E. Weiß<note n="80"><quelle url="">Pfandrechtl. Untersuchungen II 43</quelle>.</note> vertritt Demelius<note n="81"><quelle url="">Jahrb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9, 113</quelle>.</note> den Standpunkt, daß die Grundbücher auch in Österreich zuerst in der Stadt aufgetreten sind<note n="82">So auch <quelle url="">F. Popelka, Bl. f. Heimatkunde 26 (Graz (1952) 7</quelle>.</note>. <pb n="266"/></p>
                <p>E. Weiß<note n="83"><quelle url="">Pfandrechtl. Untersuchungen II 34 ff.</quelle>; vgl. insbes. <quelle url="">41 A. 1 u. 2</quelle>.</note> hat aufgrund zahlreicher Bestimmungen in den niederösterreichischen Weistümern darzulegen versucht, daß in Österreich unter der Enns für die untertänigen (dienstbaren) Liegenschaften schon im 15. Jh. das Eintragungsprinzip gegolten habe. Die angeführten Bestimmungen besagen m. E. aber nur, daß untertänige Liegenschaften nicht ohne Wissen und Willen des Grundherrn verkauft oder belastet werden dürfen. Veränderungen ohne Wissen und Willen des Grundherrn sind entweder überhaupt unwirksam oder können rückgängig gemacht werden und sind überdies strafbar<note n="84">Vgl. schon <quelle url="&steirlr_98;">Steierm. Landrecht (ed. Bischoff, (1875) Art. 98</quelle>, <quelle url="&steirlr_117;">117</quelle>, <quelle url="&steirlr_251;">251</quelle>. Vgl. <quelle url="">Bischoff, ZRG 12 (1876) 44 f.</quelle> — Zu Tirol s. u. <quelle url="#Note102">vor FN 102</quelle>.</note>. Die Eintragung in das Grundbuch diente zunächst wohl nur Beweiszwecken und hatte keine rechtsbegründende Wirkung<note n="85">So <quelle url="">Randa, Eigenthumsrecht<hi rend="sup">2</hi> I 447</quelle>; vgl. <quelle url="">Demelius, Jb. f. Ldke. von Niederösterreich u. Wien, NF 20, II (1927) 51 f.</quelle>; <quelle url="">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 13 (1957/58) 56</quelle>.</note>.</p>
                <p>Nicht alle Grundherren haben, wie uns Walther (<quelle url="&walther_trakt_ri;#1.4">Trakt. I 4</quelle>) berichtet, ein Grundbuch geführt: "Es ist gebreuchig, das ein yeder Grundtherr über seine Gründt ein ordenlich Grundtpuech halten thuet, in wellichem Grundtbuech die Gewöhren, auch die Sätz (wan die zu Zeiten beschechen) eingeleibt werden. Yedoch wan ein Grundtherr von alters kein Grundtbuech gehalten hat (wie dann vill Landtleut zwischen iren Holden und Underthannen nicht Grundbuecher halten, sondern die Gründt allein mündtlich innen aufgeben), so bleibt es bey sollichem Gebrauch billich."<note n="86"></note></p>
<p>Bei manchen Grundherrschaften erfolgte die Veräußerung oder Belastung von Liegenschaften bloß mit Ausfertigung eines Kauf- oder Satzbriefes<note n="87"></note>. Entscheidend ist das Einverständnis des Grundherrn<note n="88"></note>. So heißt es im Stifts- und Banntaiding (1493-1523) des Klosters Wilhering in Österreich ob der Enns<note n="89"></note>:</p>
<p>[20.] Verkaufen nichts anligunds on willen etc. Es sull kainer des gotshaus hindersass noch zinsman sein erbrecht, stiftsmans- oder paumansrecht noch andere anligende gueter verkaufen, versetzen, verschaffen, vermachen, verlassen, vertauschen, ubergebm, tailen, smellern oder auswexeln on willn und wissen seines gruntherren. Wer solliches ubertrat, der ist verfallen seinem gruntherren zu wandl 32 lb. den. und sull darzue sein handlung kain kraft haben. <pb n="267"/>
</p></div></body></text></TEI.2><!-- 
83) 
84) 
85) 
86) Vgl. M. R in t e 1 e n, Zur österr. Agrarverfassung im Zeitalter der Rezeption, Wiss. Vjs. z. Prager Jur. Zs. 5 (1925) 67 ff., bes. 76; A. Taut s c her, cisterr. Bauernleben im 17. Jh. (Graz (1973) 15 f.
87) Vgl. Püdler 11 16 § 5 (s. o. nach FN<note n="63"></note> zweite Möglichkeit "schriftliche Satzverschreibungen". Vgl. D. S c h w a b e, Versuch über die ersten Grundlinien des Oesterr. Landadelsrechts (Wien (1782) 141, § 4. "Von unterthänigen Sätzen. Das vierte Recht ist, daß die Herrschaft das Recht hat, alle Sätze auszufertigen, wodurch über unterthänige Güter ein Pfandrecht erhalten wird; sie kann dabey von jeder versicherten Schuldforderung 1/2 kr. vom Gulden begehren, so daß dieses Recht mit einem nicht geringen Nutzen verknüpft ist."
88) Vgl. Püdler 11 14 § 9; Strein-L. 11 10 § 8; Kompilation 11 16 § 6; Oe. Ltf. 11I 22 § 5. Vgl. J o h a n n y, Pfandrechts-Pränotation 42.
89) Oberösterr. Weistümer III. T. (= Ö. W. 14, (1958) 218.
Entwicklung des Pfandrechts	267
[21.] Brief zaigen, e dann ainer verkauft oder vermacht etc. Welicher des gotshaus hindersass oder zinsmann sein erbrecht, stiftmans- oder aaumansrechten oder andereu anligende gueter verkaufen, versetzen, verschaffen, vermachen, verlassen, ubergeben, tailn, auswexln oder in anderr gstalt verkomern will, der lull von erst haben seines gruntherrn willen und darnach fuer gemelten seinen gruntherren niderlegen brief und sigl oder ander genugsam gruntlich und glaublich aigenschaft fuerbringen und anzaigen, das solliche gueter sein sind, dadurch er sollicher handlung recht und macht hab. Dieweil solliches nicht beschiecht, ist sein handlung kraftlos und verpoten, wie obn gemelt, und der gruntherr mit seinem insigl oder secret zu verfertigen und zu bestätten nicht schuldig. Das ist also bei dem gotshauss in allen ambten von alter herkomen.
Ehehafttaiding zu Oberregau (1634) (Vizedomamt ob der Enns)<note n="90"></note>:
[5.] Frag: Ob ein Reegerischer aigner sein grund verkaufen, versezen oder verkombern wolt, wie er da mitfahren solle?
Urthail: Wehr sein grund verkaufen, versezen oder verkombern wolt, der soll das thain mit der herrschaft gewölten ambtman wissen. Ob er aber ausserhalb der herrschaft handlet mit versezen oder verkaufen, der gibt anzaigen, das er die obrigkait verachtet. Dardurch hat er sein erbliche gerechtigkeit verfelt, und die herrschaft mag sich der mit recht wol understehen und damit handlen alß mit ihren freien guet.
Die Grundbuchseintragung als Legitimierung für spätere Verfügungen<note n="91"></note> findet sich in der Grundbuchsordnung des Stiftes St. Lambrecht (Obersteiermark) aus dem Jahre 1494<note n="92"></note>:
S. 227 Z. 1 ff.: Item ob ainer sein gut oder sein gerechtigkait ains guts das dem gotshaus zinsper ist verkaufen, schaffen, machen, tauschen, sezen oder sonst verkumern oder ain anzal oder sum gelts als heiratsgut, morgengab oder ander gemecht zu seel oder zu leib darauf verordnen wolt, wellen wir daz solher handel beschehe mit wissen ains anwalts, brobsts, schaffers, ambtmans oder richters under des verwesung oder ambte solh erbgut gelegen ist, derselb sol alsdann mitsambt den ursachern den handel vor dem beslus an die herschaft für das grundpuch bringen, damit die handlung und die person in dem grundpuch bei solhem gut ausgezogen und mit aigem name beschriben werde .. .
S. 228 Z. 19 ff.: Item ob ainer gut erkauft, erbst, ererbt oder sonst in ander pillig weg an sich bracht hette, soll noch mag er das in kainerlai weis verrer verkumern, er sei dann solher guter halber vorhin in grundpuch vorschriben, das ime den nutz und gwer bedeutet, daraus man füran wissen mag wie das gut von ainem zum andern herkomen sei.
Das Grundbuch des Stiftes St. Lambrecht, schon recht modern gestaltet,
90) Oberösterr. Weistümer III. T. 430.
91) Vgl. D e m e 1 i u s, Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 13 (1957/58) 56; ebd. 9 (1951) 117.
0=2) Steirische u. Kärntnerische Taidinge (= 0. W. 6, (1881) 225 ff. Vgl. dazu E. W e i ß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 40 A. 2; FS z. Jahrhundertfeier d. ABGB I? 514 f.; D cm e 1 i u s, Osterr. Grundbuchsrecht 12. — Verkumern, verkombern = versetzen, verpfänden (vgl. Steierm. Landrecht Art.<note n="251"></note>. — Zum Begriff "nutz und gwer" vgl. W e s e n e r, FS Hämmerle (1972) 438 A. 37.
268	Gunter Wesener:
bestand aus einem Hauptbuch, dessen Eintragungen durch Urkundenbücher (Register) ergänzt wurden. Es haben sich davon als Teilgrundbücher nur das sog. Piberer Urbar vom Jahre 1494 und dazu einige Urkundenbücher erhalten s3).
Jedenfalls zu Beginn des 17. Jh.s hatte das Eintragungsprinzip auch bei den grundherrschaftlichen Grundbüchern schon Geltung erlangt<note n="94"></note>. Dies ergibt sich aus einer bei S u t t i n g e r, Consuetudines Austriacae2 S. 757<note n="95"></note> überlieferten Entscheidung aus dem Jahre 1615<note n="96"></note>: "Dem Land- und Grund-
K, Buchs-Brauch nach müssen aller dienstbaren Häuser Versätz und Hypothec, wollen sie anders kräfftig sein, dem Creditori zum besten, mit Vorwissen des Grund-Herrns bey dem Grund-Buch durch Satz oder Notel auf beeder Theil Begehren beschehen. Motiv. 5.... Den 23. Maji An. 1615."
Der Tractatus de juribus incorporalibus vom Jahre 1679 (tit. 4 §<note n="9"></note><note n="97"></note> für Österreich unter der Enns legte den Grundherren generell die Pflicht zur Führung von ordentlichen Grundbüchern auf: "Die Grund-Herren seynd schuldig über ihre Güter ordentliche Grund-Bücher zu halten und selbige zu gewissen Zeiten, nach eines und andern Gelegenheit, auff ihren eignen Unkosten zu besitzen; jedoch daß es auß erheblichen Ursachen über drey Jahr nicht anstehe. Und sollen alle und jede Grund-Holden, die zu selbigem Grund-Buch dienstbahr, ihre Dienst dahin entrichten. In solche Grund-Bücher sollen die Besitzer der dienstbahren Gründ an Nutz und Gewöhr geschrieben, alle fürgehende Veränderungen (an Seiten der Grundholden und nicht der Grund-Herren zu verstehen) wie auch die Satz-Verschreibungen eingetragen, auch davon denen Interessirten Gewöhr und Satz-Zetl oder Außzüg umb die Gebühr ertheilt werden."<note n="98"></note>
93) Vgl. F. Pop e 1 k a, Bl. f. Heimatkunde 26 (Graz (1952) 8; d e r s., Geschichte der Stadt Graz II 341. — Als das älteste Grundbuch in der Steiermark gilt das sog. Urbar der Pfarre St. Dionysen bei Bruck a. d. Mur aus der Zeit um 1460; dazu F. P o p e 1 k a, Bl. f. Heimatkunde 26, 8 ff.
94) R a n d a, Eigenthumsrecht2 I 447 nimmt Eintragungsprinzip erst gegen Ende des 17. Jh.s an.
95) Volle Entscheidung bei S u t t i n g e r, Consuetudines Austriacae2 348 f. s. v. Hypothec.
96) Vgl. Weiß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 44; die Angabe "Bericht der Stadt Wien, sine Dato in dem Consuet. N. 1. fol. 73." (S u t t in g e r, Consue- M/ tudines Austriacae2<note n="757"></note> bezieht sich m. E. auf den vorhergehenden Text („SatzCession"); anders W e i ß a. O.
97) Codex Austriacus I 588. Vgl. dazu J o h a n n y, Pfandrechts-Pränotation 41 f.; W e i ß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 42. — Vgl. D. S c h w a b e, Versuch über die ersten Grundlinien des Oesterr. Landadelsrechts (1782) 137 (§<note n="1"></note>; G. S c h e i d 1 ein, Erklärung des Oesterr. Provinzialrechts II (Wien (1805) 94 ff., 113 ff.
98) Ganz eindeutig für dingliche Wirkung die k. Resolutionen von 1713 betr. Aufhebung der Grundbuchsnoteln (s. o. FN 32, 70 u.<note n="71"></note>: "alle Grundbuchs-Fürschreibungen, wie sie Namen haben mögen, eo ipso das jus reale bewirken." Dazu J o h a n n y, Pfandrechts-Pränotation 47 ff.; R an d a, Eigenthumsrecht2 I 447 A 105. — Vgl. Grundbuchspatent vom 1. Sept. 1765 für die landesfürstl. Städte und Märkte in Österreich unter der Enns (dazu J o h a n n y, Pfandrechts-Pränotation 147 ff.) und Patent vom 24. Juli 1795 (Ausdehnung der Grundbuchsverfassung auf alle
r
Entwicklung des Pfandrechts	269
Die Steiermark erhielt zwar bereits mit Patent Kaiser Karls VI. vom 15. März 1730 als erstes der altösterreichischen Länder eine Landtafel<note n="99"></note>; Grundbücher für nichtlandtäfliche Güter wurden aber in landesfürstlichen Städten und Märkten erst aufgrund des Patents vom 31. Okt. 1736 eingerichtet<note n="100"></note>, und erst durch Patent vom 19. Nov. 1768 wurden auch für die privaten Grundherrschaften (Grundobrigkeiten und die ihnen untertänigen Städte und Märkte) generell Grundbücher eingeführt<note n="101"></note>.
Die Tiroler Landesordnung von 1573 (V<note n="7"></note> verordnete hinsichtlich der -1 Güter, welche mit einem emphyteutischen Zins belastet sind (Zinsgüter), daß der Baumann alle Veränderungen, insbesondere Veräußerungen und Belastungen, nur mit Vorwissen und Bewilligung des Grundherrn vornehmen dürfe, und daß alle darauf bezüglichen Briefe unter seinem, des Grundherrn, oder auf o seine Bitte mit eines andern frommen siegelmäßigen Mannes Insiegel ausgefertigt werden sollen. Ansonsten haben solche Verfügungen keine Kraft, und der Baumann verwirkt zur Strafe sein Baurecht und das Gut fällt dem
Grundherrn heim (V 7, vorl. Abs.) 10").	—°
Die Verpfändung von adeligen (ständischen) Liegenschaften (den sog. Landgütern) in Österreich unter der Enns hat Egon W e i ß<note n="103"></note> treffend dargestellt<note n="104"></note>. Beim Landmarschallischen Gericht für Osterreich unter der Enns wurde ein "Land-Gedenk-Buch" geführt, in welchem auf Verlangen der Parteien wichtige Verträge eingetragen wurden<note n="105"></note>. Die Protokollierung im Land-Gedenk-Buch diente primär Beweiszwecken (S u t t i n g e r, obs. 140 n.<note n="2"></note>. Durch die Einverleibung in dieses Buch wird aus einer scriptura privata ein instrumentum publicum (S u t t i n g e r, obs. 140 n.<note n="3"></note>. S u t t i n g e r (obs. 140 n.<note n="5"></note> fährt fort: "Absonderlich wird (3.) alle suspicio f raudis et cla,ndestinitatis aufgehebt, wie gar schön hievon schreibt Gail. 2. obs. 25. n. 10. ubi dicit, Viennae Austriae optima consuetudine receptum est, ut hypotheca in Judicio constituatur, et zd acta publica (das ist in das Land-Gedenck-• Buch) referatur, ut fraudes evitentur, et ne eadem res pluribus saepius nequiter obligotur.«<note n="106"></note>
Herrschaften im Lande; vgl. Scheid 1 e in, Erklärung des Oesterr. Provinzialrechtes II 95 ff.).
99) Dazu u. FN 118.
100) Vgl. J o h a n n y, Pfandrechts-Pränotation 55 A. 1. Vgl. D e m e 1 i u s, Das älteste Grundbuch der Stadt Graz 1736, Mitt. d. Steierm. Landesarchives 7 (1957) 18 ff.
101) F. Pop e 1k a, Bl. f. Heimatkunde 26 (1952) 11; vgl. Ha a n, Landtafel-
wesen 14; E. P 1 an e	Richter in den innerösterr. Landen S eiermark,
Kärnten un Krain (Graz (1911) 289; R an a,  Ligenthumsrecht2 I 449.
102) Vgl. H a a n, Landtafelwesen 79 f.
103) Pfandrechtliche Untersuchungen II 44 ff.; FS z, Jahrhundertfeier d. ABGB II 526 ff.
104) Vgl. J o h a n n y, Pfandrechts-Pränotation 25 ff.
105) S u t t in g e r, obs. 140 n. 1; vgl. dazu W e s e ne r, FS Hämmerle (1972) 440.
106) Die zitierte Stelle bei G a i 1, Practicarum observationum libri II, 1578, II 25, 10 lautet: ,,Propterea quibusdam in locis, ut Viennae Austriae, optima consuetudine receptum, ut hypotheca in iudicio constituatur, et ad acta publica referatur, ut fraudes evitentur et ne eadem res pluribus saepius nequiter obligetur, text.
270	Gunter Wesener:
Erst die Protokollierung einer Hypothek im Land-Gedenk-Buch bzw. seit etwa 1650 im Protokoll des Weisboten („Weißpotten"), des Vollstreckungsbeamten des Landmarschalls<note n="107"></note>, verleiht der Hypothek Wirkung gegen Dritte tos). Eine nicht protokollierte Hypothek (Konventionalhvpotheh) ist späteren Pfändungen gegenüber nicht wirksam.
S u t t i n g e r, Consuetudines Austriacae2 S. 16<note n="109"></note>: "Der Ansatz gehet einer privatae conventionali hypothecae vor, et hypotheca conventionalis tertio non praejudicat. Gail. lib. 2. obs. 25. Regierungs-Declaration, ..., den 13. August. 1641."
S. 17: "Nun was das Grund-Buch über die Bürger und der Unterthanen Grund-Stück ist, das ist des Weißpottens Protocoll bey dem Land-Marschallischen Gericht über die Land-Gütter, und kan kein vernünfftige ratio diversitatis allegirt werden, warum eines nicht so wohl als das andere insinuirt werden und in effectum kommen müsse. Motiva ... Den 12. Julii An. 1653.”
Die Entwicklung verlief folgendermaßen: Das Landmarschallisdie Gericht verständigte den Weisboten mittels Inhibitionsbefehlen Z10) von ordnungsgemäß begründeten Pfandrechten an seiner Amtsführung unterliegenden Grundstücken. Solche vertraglich begründeten Pfandrechte mußte der Weisbote bei einer allfälligen Pfändung (Ansatz) berücksichtigen tll). Der Weisbote sammelte die ihm zukommenden Inhibitionsbefehle und legte zu ihrer Evidenzhaltung ein eigenes Register, das sog. Inhibitionsprotokoll<note n="112"></note>, an, das chronologisch angeordnet war. Zu Beginn des 18. Jh.s legte man Realindices in Form von Hauptbüchern an, worin jedes Reale sein eigenes Folium hatte und mit den dasselbe speziell betreffenden Exekutionen und Inhibitionen belastet wurde lr=). Etwa zur gleichen Zeit trat eine wichtige materiellrechtliche Anderung ein. Das Landgedenkbuch wurde mehr und mehr in den Hintergrund gedrängt und für die Erwerbung einer Hypothek mit dinglicher Wirkung wurde maßgebend die Eintragung im Protokoll des Weisboten<note n="114"></note>.
Die Wechselordnung für Wien und Österreich unter der Enns vom
in 1. fi. C. de crimine stellionat. [Cod. Iust. 9, 34, 4] nec valet privata scriptura, etiam testibus subscripta et sigillo corroborata, in praeiudicium creditoris habentis hypothecam publicam, etiam molto tempore posteriorem." Vgl. J o h a n n y, Pfandrechts-Pränotation 26; W e i ß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 45.
107) Vgl. S u t t i n g e r, obs. 140 n. 7; vgl. auch obs. 112 n. 2 u. 3; obs. 114 n. 2; J oh an n y, Pfandrechts-Pränotation 25 ff.; zum Weisboten Wesen e r, Landsdira.nnenverfahren 34.
108) Dazu Weiß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 46 f. unter Berufung auf S u t t i n g e r, obs. 72 "Eines Ehemanns privat-Verschreibung gegen seiner Ehefrauen, probirt in praejudicium Creditorum nichts."
109) Ebenso S. 345 s. v. Hypotheca. Vgl. W e i ß, Pfandrechtliche Untersuchungen II 47.
110) Dazu J oh an n y, Pfandrechts-Pränotaton 33; 35 A. 1.
101) Johann y, Pfandrechts-Pränotation 33; Weiß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 48.
112) J o h a n n y, Pfandrechts-Pränotation 35.
113) J o h a n n y, Pfandrechts-Pränotation 36.
114) J oh a n n y, Pfandrechts-Pränotation 37. W c i ß, Pfandreditl. Untersuchungen II 48.
M,
Entwicklung des Pfandrechts	271
10. Sept. 1717, Art. XLVII<note n="115"></note> bestimmt: .....wie dann auch die richtige Wechsel-Briefe den Vorzug vor denenjenigen, hier im Land Oesterreich unter der Ennß, aufrichtenden Schuld-Verschreibungen haben sollen, welche eine blosse hypothecam conventionalem in sich enthalten, weilen dergleichen hypothecae conventionales, ohne gerichtlicher Inhibition, Execution, oder Fürmerckung bey dem Unter-Marschallen- oder Fürbieter-Amt, oder denen Grund-Büchern, hier im Land kein Ius reale geben;. .
Sehr klar bringt die Rechtslage F. J. G r e n e c k in seinem Theatrum Jurisdictionis Austriacae (Wien 1725, S. 340, § XXIII.) zum Ausdruck: "Die in einer Obligation oder Instrument verschriebene Sätz hingegen haben dem Ocsterreichischen Landes-Brauch nach, wofern die Vormerkung bey den Weiß-Bothen-Amt oder Grund-Buch nicht beschiehet, keine Kraft, welche Gewohnheit durch verschiedene Resolutionen erkennet, und gut geheissen worden. Weder in Zusammenlauf deren Glaubigern, noch ausser diesen gibt der verglichene Satz ohne Vormerkung einiges Recht in der Sache, und wird solche Gewohnheit von Land-Marschallischen Gericht und Hochlöbl. Regierung bestättiget. Ja es ist eine Pragmatische Sanction vorhanden, Kraft welcher vest gestellet wird, daß in Oesterreich unter der Enns einer aus der Verbindnuß und Vergleich deren Partheyen entspringenden in allgemeinen Rechten genannter blosser oder verglichener Hypothec keine Actio realis oder dingliches, oder auch Satz-Recht, sondern ein pur Persöhnliches gebühre, auch unangesehen dessen, daß der Schuldner ein unbewegliches Gut seinem Glaubiger aus Recht eines Unterpfands eingeraumet, und in den Besitz gegeben hätte, dannoch die bey den Weiß-Bothen-Amt, oder bey denen Grund-Büchern beschehene Verbott, und Vormerkungen dem Unterpfands-Innhaber vorgezohen, in einer beweglichen Sache aber, daß durch die Einantwortung der Sache ein vollkommenes Unterpfand in seinen bisherigen Kräften gelassen werden solle. Und wie nun auch bey denen Grund-Büchern in Oesterreich die Notuln verboten, und von keiner Würkung, sondern zur Hypothec um ein dingliches Recht in unbeweglichen Sachen zu erlangen, eine ordentliche Vormerkung erforderet wird, also ist auch ein bekannter Lands-Brauch dieses Landes Oesterreichs, daß ohne gerichtlicher oder Obrigkeitlicher Vormerkung in denen beweglichen Gütern, und ohne der würklicher Einhändigung kein ausdruckliches Satz- oder Unterpfands-Recht erworben werden könne."
4w	Dieser Rechtszustand galt bis zum Landtafelpatent für Österreich unter
der Enns vom 24. Nov. 1758<note n="116"></note>.
In der Steiermark hingegen bestand im 16. und 17. Jh. nicht die Vorschrift, Hypotheken an ständischen Liegenschaften in ein bei Gericht gefertigtes 1 Protokoll einzutragen, sondern man verblieb hier "bey den allgemeinen Römischen Rechten, die ein jede privat-Pfand-Verschreibung für gültig erkennen" (B e c k m a n n, Idea juris S. 202 s. v. Hypotheca)<note n="117"></note>. Die sich aus diesem
115) Codet Austriacus III 892 f. Dazu C h o r i n s k y, Vormundschaftsrecht 333; R a n d a, Eigenthumsrecht2 I 430 A. 69.
116) Dazu H a a n, Landtafelwesen 22 ff.; J o h a n n y, Pfandrechts-Pränotation 74 ff., Patent abgedruckt ebd. 238 ff. - Vgl. Codex Theresianus II Cap. XXX. § 3. Num. 14.
117) In der Steiermark mußten nur fideicommissa auf Grund eines Generale
272	Gunter Wesener:
Mangel einer Publizität ergebenden Mißstände (B e c k m a n n. a. 0.) haben vielleicht dazu geführt, daß die Steiermark als erstes der altösterreichischen Länder im Jahre 1730 eine Landtafel erhielt<note n="118"></note>.
Wie F. B i s c h o f f<note n="119"></note> nachgewiesen hat, war in der Steiermark seit dem 14. Jh. die Verpfändung von Liegenschaften durch C7bergabe des Hausoder Grundbriefes (Kaufbriefes) an den Gläubiger üblich. Sie findet sich noch im 17. Jh.<note n="120"></note>. Diese Verpfändung der Briefe über Grund und Boden war eine sehr wirksame Art der Pfandbestellung. Die Übergabe der Erwerbsurkunden der Pfandgegenstände an den Pfandgläubiger war nicht nur bei Verpfändungen von Gütern, welche im Eigentum des Schuldners standen, üblich. Sie findet sich auch bei der Verpfändung von Lehen, Zinsgütern, Gültrechten, Darlehensforderungen wie auch bei der Verpfändung eines Pfandrechtes selbst<note n="121"></note>
Anders wieder war die Rechtslage in Tirol<note n="121"></note>. Die Tiroler Landesordnung von 1573 (II<note n="10"></note> ordnete an, daß die Nichtsiegelmäßigen (Unadeligen) ihre Kontrakte über ihre eigenen Güter bei der Gerichtsobrigkeit unter derselben Insiegel errichten und ausfertigen müssen. Die Errichtung der Urkunde bei der Gerichtsobrigkeit war also zur Gültigkeit des Kontraktes notwendig; dies wurde noch ausdrücklich durch eine Verordnung vom 4. B. 1715 bestätigt<note n="123"></note>. Die Siegelmäßigen (Adeligen) konnten Kontrakte über ihre eigenen Güter selbst aufrichten (Tiroler LO 1573, 11<note n="10"></note>.
K. Ferdinands II. und einer Landschaft!. Verordnung vom 12. Juli 1609 bei sonstiger Ungültigkeit bei der Lands-Hauptmannschaft angezeigt und im Landbuch eingetragen werden; B e c k m a n n, Idea Juris 202 a. E.
1113) Zu dieser Frage Dem e 1 i u s, Anzeiger AK Wien 83 (1946) 18; tisterr. Grundbuchsrecht 22 A. 3; F. Po s c h, Mitt. d. steierm. Landesarchivs 3 (1953) 30 (Kreditnot). — Zur Steierm. Landtafel allgemein H a a n, Landtafelwesen 15 ff., 108 f.; J o h an n y, Pfandrechts-Pränotation 50 ff.; D e m e 1 i u s, Die steirische Landtafel 1730, Anzeiger AK Wien 83 (1946) 17 ff.; Österr. Grundbuchsrecht 22 f.; F. P o s c h, Die Steirische Landtafel, Mitt. d. steierm. Landesarchivs 3 (1953) 28 ff.
119) Ober Verpfändung der Haus- und Grundbriefe, ZRG 12 (1876) 37 ff.
120) Diese Art der Verpfändung wird erwähnt in den sog. "Landtsgebreich in Steyer und Karndten", einer Darstellung des innerösterr. Landsbrauches vom Beginn des 17. Jh.s (s. o. FN<note n="47"></note>, Art. 8: "Daß die Schulden da Grund und Boden darundter verpfandt sein und dieselben mit Vorwissen der Obrikheit, auch undter ihrer Sigils Vertigung beschehen, den andern gemainen Schulden vorgehen; daß auch die außtrükhliche Pfandt, so man sonsten im Rechten Anforderung haist, weliche expressam hypothecam haben, obgleich ein elter Schuldt wäre, die aber khain außdrükhliches Fürpfandt hat, wie die haisse, nichts weniger die mit dem Fürpfandt den Vorzug haben sollen. Und das noch mehr ist: Wan Jemandt die Brief uber Gründt und Stuckh verpfendt und uberantwort werden, sovil darauß verstanden wierdt, [daß] derselb, so die Brief bekhombt, deren Stuckh und Grundt schon angesetzt sei; Item, daß ain jeder Glaubiger, der schon solichergestalt in die Posseß ist khomen, dem andern, so schon die Possesß nit hat, in der Prioritet vorgehet." Vgl. Art. 90. Vgl. dazu B i s eh o f f, ZRG 12 (1876) 38 f. Die Verpfändung von Liegenschaften durch t3bergabe des Haus- oder Grundbriefes an den Gläubiger hatte die gleiche Wirkung wie das "Ansetzen" durch den Weisboten; vgl. dazu W e s e ne r, Landschrannenverfahren 116 bes. A. 11.
121) Bischoff, ZRG 12, 41.
122) Vgl. R a n d a, Eigenthumsrecht2 I 431.
123) Aus dem Bericht des Innsbrucker Appellationsgerichtes vom 30. April 1805
Entwicklung des Pfandrechts	273
Bei den Ortsgerichten in Nord-Tirol pflegte man Protokolle, genannt Verfachbiicher, zu führen, in welche alle von den unadeligen Parteien ge,chlossenen Kontrakte, Schuldbriefe, Quittungen und andere Urkunden dieser Art nach der Reihenfolge, wie sie bei Gericht errichtet oder zum Protokoll zur Eintragung übergeben wurden, wörtlich eingeschrieben wurden. Die von Adeligen errichteten Urkunden aber wurden in diesem Protokoll samt dem Gesuch um deren Protokollierung und der dazu erteilten Protokollierung wörtlich eingetragen, und dieser Umstand wurde auf der vorgelegten Urkunde mit Amtssiegel und Unterschrift bestätigt<note n="124"></note>.
Mit Hofdekret vom 19. 4. 1790 (JGS Nr.<note n="15"></note> wurde verordnet, daß, bis in Tirol die Landtafel und Grundbücher eingeführt oder durch das bürgerliche Gesetzbuch in Absicht auf die Realkontrakte und Pfandschaften das Gehörige bestimmt sein wird, die Nichtadeligen (die nicht siegelmäßigen Untertanen) ihre auf das Eigentum des Grundes oder Bodens oder auf die darauf zu gründenden Pfandrechte sich beziehenden Kontrakte, wenn sie davon die volle Rechtskraft genießen wollen, nach der bisherigen Gewohnheit in das Gerichtsprotokoll eintragen zu lassen haben, die Adeligen aber wie bisher davon ausgenommen bleiben<note n="125"></note>.
Durch die Hofdekrete vom 12. 3. 1792 (JGS Nr.<note n="5"></note> und vom 10. 6. 1793 (JGS Nr.<note n="111"></note><note n="126"></note> wurde festgestellt, "daß jedem Unterthan auch in Tirol frei stehe, seine letztwilligen Anordnungen, oder wie immer gearteten Contracte unter Lebenden mit aller Rechtsgiltigkeit für sich außergerichtlich zu errichten, ohne an die Beiziehung eines Notärs, oder an den Vorstand vor einer Obrigkeit oder Gerichtsstand gebunden zu sein; also ist auch, um in der Folge ein Pfand- oder dingliches Recht zu erhalten, nicht nöthig, die außergerichtlich oder giltig errichtete Urkunde umzuschreiben, oder erneuern zu lassen, sondern es wird nur die Vorlegung, sohinige Protokollirung der außergerichtlichen Urkunde erfordert"<note n="127"></note>.
Mit Hofdekret vom 4. 3. 1803 (JGS Nr.<note n="597"></note> wurde endlich auch hinsichtlich der Adeligen und Siegelmäßigen verordnet, daß in Zukunft in Ansehung jener Kontrakte, aus welchen dingliche Rechte und Hypotheken entstehen sollen, ihre alleinige Fertigung und jene zweier Zeugen nicht hinreichend sei; sondern daß derlei Kontrakte immer ad acta publica in loco rei sitao, d. i. zum Protokoll desjenigen Ortsgerichtes, in dessen Bezirke die
 zu verkaufende oder zu verpfändende Realität liegt, einverleibt werden sollen<note n="128"></note>.
(Bemerkungen des Appellationsrates v. D i p a u 1 i), bei P f a f f— H o f mann, Excurse über österr. allg. bürgerl. Recht I (1877) 408 ff. — Vgl. H a a n, Landtafelwesen 79 f.; B. L e c h e r, Das Verfachbuch in Tirol und Vorarlberg (Innsbruck (1885) 1 f.
124) H a a n, Landtafelwesen 86 f.
125) Vgl. H a a n, Landtafelwesen 81.
126) Abgedruckt bei B. L e c h e r, Verfachbuch 71 ff.
127) Vgl. H a a n, Landtafelwesen 81 f.; Lech e r, Verfachbuch 2; P f a f f Hofmann, Exkurse I 410.
128) Dazu H a a n, Landtafelwesen 82; L cc h e r, Verfachbuch 73 f.
18 Demclius Festschrift
274	Gunter Wesener:
Alle diese Verordnungen hatten in den Gebieten der Fürstbischöfe von Trient und Brixen keine verbindende Kraft. Dort galten eigene Statuten und das römisch-gemeine Recht<note n="129"></note>.
IV. Gesetzliche bzw. stillschweigend begründete
Pfandrechte
Hinsichtlich der gesetzlichen und stillschweigend begründeten Pfandrechte, insbesondere der gesetzlichen Generalhypotheken, darf für Österreich auf die Untersuchungen von Egon W e i ß<note n="130"></note> und die Darstellung von Wilhelm Braune d er<note n="131"></note> verwiesen werden<note n="112"></note>.
V. Mehrheit von Pfandrechten153)
W a 1 t h e r IV 6/4: "In Bezallung der Satzgelter<note n="134"></note> sollen allweeg die Jenigen, so die eltern Verpfendtung und Satz haben, bezalt werden, und ist in sollichem Fal zwischen den obbemelten dreyen Geschlechten der Verpfendtung kein Unterschidt, sonder, wellicher das elter Pfandt hat, es sey ein verschribens, rechtlichs oder gerichtlichs Pfandt, der zeucht den andern Glaubigern, die jüngere verschribne, rechtliche oder gerichtliche Verpfendtung haben, in albeeg vor. Doch sein etliche sondere Fäll, darinnen die jüngern Verpfandtungen den eitern vorgehen, wie dieselben Fäll hernach begriffen sein"<note n="135"></note>.
Bei Walther findet sich hinsichtlich der Rangordnung von Pfandrechten der römisch-gemeinrechtliche Grundsatz<note n="136"></note> prior tempore, potior jure, wobei zwischen den drei Arten von Pfandrechten kein Unterschied gemacht wird<note n="117"></note>. Dann folgen mehrere gemeinrechtliche Rangprivilegien, welche diesen Grundsatz durchbrechen<note n="138"></note>:
129) Vgl. Ha a n, Landtafelwesen 83; Lech e r, Verfachbuch 7.
130) Pfandrechtl. Untersuchungen 11 13 ff., 28 ff. Vgl. auch schon C h o r i n s k y, Vormundschaftsrecht 336 ff. Vgl. ferner H ü b n e r, DPrR5 480.
131 Die "stillschweigenden Hypotheken" und der österr. Landesbrauch, in Bericht über den 11. österr. Historikertag in Innsbruck (1972) 226 ff.
132) Zu gerichtlichen Pfandrechten vgl. die Arbeiten von C h o r i n s k y, Der österr. Executiv-Proceß (Wien (1879), P i c k (o. FN<note n="21"></note>, K. Tor g gier,  Stadtrecht und Stadtgericht in Klagenfurt (1937) 39 ff., 53 f., 65 f. und W es e n e r, Landschrannenverfahren 115 ff.
133) Vgl. dazu H. D e r n b u r g, Das Pfandrecht nach den Grundsätzen des heutigen römischen Rechts II (1864) 405 ff.
134) Pfandgläubiger.
135) Zur abweichenden Regelung bei Püdler III 112 u. 115 Chor ins k y, Vormundschaftsrecht 338 ff.; W e i ß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 28 A. 3. Vgl. Strein-L. IV 18 § 10: "Allen andern verschribnen satzgeltern, die allein von denen schuldnern under irer selbst oder auch angenumner zeugen fertigung schuldverschreibungen haben wie auch denen so rechtliche pfandschaften haben, gehn diejenige vor, denen bei ordenlichen gruntpüehern die satz oder gwondliche notln zuegeschriben und die so der gruntherrschaften fertigungen haben, ob gleich der andern negstgemelter gerechtigkhaiten elter wären."
136) Cod. lost. 8, 17, 3; Dig. 50, 17, 98; Reg. 54 in VI°, de reg. iuris [5, 13].
137) Vgl. S u t t i n g e r, Consuetudines Austiacae2 16: "Ansatz gehet nach der Zeit"; S u t t i n g e r, obs. 107.
138) Vgl. K a s e r, Röm. Privatrecht II (1959) 231; E. B u s s i, La formazione
r
Entwicklung des Pfandrechts	275
1) Das Pfandprivileg der Witwe bzw. ihrer Kinder wegen des Anspruches auf Herausgabe des Heiratsguts (Dotalprivileg). Dieses Rangprivileg besteht aber nur gegenüber älteren gesetzlichen Pfandrechten, nicht auch gegenüber älteren vereinbarten oder gerichtlichen Pfandrechten<note n="139"></note> (W a 1 t h e r IV 6/4, 1; am Ende: "Wie dann solliches alles in den geschribnen Rechten also verordnet, auch bißheer durch die Herren Beysitzer des Landtrechtens innhalt sollicher Rechten erkennt worden"<note n="140"></note>.
2) Wer zum Ankauf eines Guts oder Grundes ein Darlehen gibt mit der Vereinbarung, daß ihm dieses Gut wegen seiner Darlehensforderung verpfändet sein solle, hat daran 'ein privilegiertes Pfandrecht (W a 1 t h e r IV 6/4,<note n="2"></note><note n="141"></note>.
3) Absolut privilegiert ist die Generalhypothek der "gemainen Lands aft" wegen Steuerforderungen (W a 1 t h e r IV 6/3,<note n="2"></note>; dieses Rangprivileg wirkt auch gegenüber älteren vertraglichen Pfandrechten<note n="142"></note>.
4) Privilegiert ist ferner das stillschweigende Generaipfandrecht des Pupillen am Vermögen des Vormunds<note n="143"></note>.
Die dingliche Wirkung eines vertraglichen Pfandrechtes hängt, wie oben (III) ausgeführt, davon ab, daß die vorgeschriebenen Formen eingehalten
dei dogmi di diritto privato nel diritto comune (Diritti reali e diritti di obbligazione), [1937], 158 ff.; E. Weiß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 4 ff.
139) W a 1 t her IV 6 Anm. M: "Mulier non habet privilegium praelationis contra creditores expressas hypothecas anteriores habentes, ut est communis opinio doctorum in d. L. adsiduis [Cod. Iust. 8, 17, 12] et in L. 1 ff. soluto matrim. [Dig. 24, 3, 1]".  Zur Lehre der Glosse Weiß, Pfandrechtliche Untersuchungen II 5 ff.
140) Vgl. Strein-L. IV 18 § 4; S u t t in g e r, Consuetudines Austriacae2 338 ff. s. v. Heyrath-Guts-Vorzug; 339 Bericht über Anfrage der N.Ö. Regierung an das Landmarschallisme Gericht vom 11. 1. 1555; dazu Weiß, Pfandrecht!. Untersuchungen II 12 ff.; B r au ne der, Bericht über den 11. österr. Historikertag 230, 232. — Zu Anfragen der Regierung hinsichtlich des Landsbrauchs vgl. R i n t e 1 e n, FS Steinwenter 93; zu den sog. "Erbrechtsfragen" (S u t t in g e r, Consuetudines Austriacae2 181 ff.) Großer, FS z. Jahrhundertfeier d. ABGB 1 (1911) 164 ff.; Wesen er, Geschichte des Erbrechtes 78 ff.
141) Vgl. W a 1 t her IV 7/2, 2; Cod. Iust. 8, 17, 7; vgl. K a s e r, Röm. Privatrecht2 I (1971) 468.
142) Vgl. W a 1 t h e r IV 6/4, 3 Anm. 0: De iure res publica chirographariis tantum creditoribus praefertur; L. bonis venditis ff. de privil. creditor. [Dig. 42,5,38]."
143) S u t t in g e r, Consuetudines Austriacae2 630 f. s. v. Pupillen-Sprüch: "Ein Pupill erlangt von der Zeit an, als sich ein Gerhab der Gerhabschafft unterfangen, auf alle seine Güter legalem, et tacitam hypothecam cum privilegio. Motiv. ... Den 16. Apr. An. 1599. Tacita hypotheca antiquior, quam habet pupillus in bonis tutorum, praefertur pignori praetorio, quod acquisivit concreditor per primum Decretum durch den Ansatz." Vgl. Walther  IV 7/2, 3. S u t t in g e r, Consuetudines Austriacae2 346: "Tacita et legalis Hypotheca etiam posterior, ist einer ältern Conventional-Hypothec vorzuziehen, sowohl von Rechtens als Lands-Brauch wegen, also hat Regierung in causa einer privilegirten Pupillar-Forderung judicirt in causa Julianischen Gerhaben und Sebastian Schrötl. 7. Jan. 1640." — Vgl. Gerhabschaftsordnung f. tjsterreich unter der Enns von 1669, 18. Tit. § 2 (Codex Austriacus I<note n="424"></note>. Dazu Chor  ins k y, Vormundschaftsrecht 335 ff., bes. 337 f.; vgl. Braune  d e r, Bericht über den 11. österr. Historikertag 232 f. — Zum röm. Recht K a s e r, Röm. Privatrecht I 466 A. 35.
18°
aw
276	Gunter Wesener:
werden, d. h., daß die Eintragung in das Grund- oder Satzbuch, bei adeligen Liegenschaften in Osterreich unter der Enns in das Landgedenkbuch bzw. später in das Protokoll des Weisboten erfolgt ist. Die in den Entwürfen Püdler (III 112 u.<note n="115"></note> und Strein-L. (IV 18 §<note n="10"></note><note n="144"></note> vorgesehene Regelung, daß ordnungsgemäß begründete vertragliche Pfandrechte selbst älteren gesetzlichen Pfandrechten vorgehen sollten, konnte sich offenbar nicht durchsetzen<note n="145"></note>.
Hinsichtlich der mehrfachen vertraglichen Verpfändung einundderselben Sache bestimmt Entwurf Püdler II 14 § 18: "Ein ainiges stukh haab und gueter mag underschidlichen persohnen pro rata der schulden hypotheciert werden, doch solle der schuldner die nachvolgenden glaubinger der uberigen verpfendung und wie hoch dieselben beschehen derzeit erindern, alßdann mag das nachpfant pro rata des ubermessigen werts wohl bestehen"<note n="146"></note>.
II 14 § 19: "Welcher aber ein haab und guet, so zuvor volkommentlich und in solidum versezt, ainem andern unwissenden glaubinger ferrer pfantsweis geverlich einreumbt, der solle ihme allen desthalben erlitnen schaden abzutragen schuldig sein, auch von wegen der gepflegten betrueglichen handlung nach gelegenhait der persohn und des geüebten betrugs von der obrigkait gestrafft werden"<note n="147"></note>.
II 14 § 33: "Wann ein ainiges guet zwaien underschidtlichen persohnen verpfendt worden, so solle es dem, welcher am ersten contrahiert, ungeacht daz es etwo dem andern und jungem glaubingern eingereumbt worden, verbleiben."
Der Inhalt dieser Bestimmungen ist im wesentlichen gemeinrechtlich<note n="148"></note>. Direkten Bezug auf das crimen stellionatus (Dig. 47, 20 u. Cod. Iust. 9,<note n="34"></note><note n="149"></note> nimmt Kompilation II 16 § 13: "Eine Sach kan zweien oder mehrern underschiedlichen glaubigern nicht verpfendet werden, es sei dan dieselbe soviel werth, daß ain oder mehrers glaubiger darbei wohl versichert sein mögen; in solchem fall soll der schuldner die nachvolgenden glaubiger voriger verpfendungen, und wie hoch dieselbe beschehen, iederzeit erbar und aufrichtig erindern. Wurde aber iemant daßjenige so er zuvor ainem allein völlig verschrieben verrer einem andern unwissenden ohne solche erinderung verpfenden, und es gieng hernach dem volgenden glaubiger daran ab, ist er ihm derowegen genzlich ohne nachtheil und schaden zu halten schuldig. Und wan darunder ainiger fürsaz gefährlicher handlung befunden wirdt, darumben ernstlich zu bestraffen. Ingleichen soll auch der, welcher seinem glaubiger ein anders pfand als anfangs bedingt worden gefährlich einraumbt, nit allei
144) S. o. FN 135.
145) Vgl. W e i ß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 28 A. 3; in der Steiermark hingegen hatten im 16. u. 17. Jh. vertragsmäßig begründete Pfandrechte vor stillschweigenden Hypotheken den Vorrang („Landtsgebreich in Steyer und Karndten” [s. o. FN 47] Art. 8 [o. FN 120]); dazu Weiß a. 0.
146) Ebenso Strein-L. 11 10 § 16.
147) Ebenso Strein-L. 11 10 § 16.
148) Vgl. die Bayer. Landrechtsreformation von 1518, 29, 1: "Von Güetern, die mer dann ainem verpfendt werden"; dazu K u n k e 1, Quellen z. Neueren PrRGesch. I/2, 324, Anm. 44.
149) Vgl. dazu H. Günter, Das Bayer. Landrecht von 1616 (München (1969) 210 f.; D e r n b u r g, Pfandrecht II 417 A. 2; I. P f a f f, Pauly-Wissowa 3 A, Sp. 2326 ff.; U. B r a s je 11 o, Noviss. Digesto Italiano 18 (1971) 427 f.
Pfandrechts
denselben "mit überlieferung deß rechten pfands ohne schaden zu halten;;; chuldig, sondern auch der obrigkeit, und im fall ein stellionatus darbei mit`h unterlauf, gar dem landgericht in gebührlicher straff verfallen sein."
`In der Anmerkung zu dieser Stelle<note n="150"></note> werden das Bayerische Landrecht'' von 1616 (Tit. 16, art.<note n="1"></note><note n="151"></note> und die Verneuerte Reformation der Stadt Nürnberg von 1564 (Tit. 20, Abs.<note n="37"></note> zitiert. Sowohl das Bayerische Land- recht von 1616 als die Kompilation der vier Doktoren macht die Wirksamkeit einer Zweitverpfändung davon abhängig, ob die verpfändete Sache Oberwert hat, d. h. die Zweitverpfändung ertragen kann<note n="152"></note>, oder nicht. Diese Änderung gegenüber der Bayerischen Landrechtsreformation von 1518 los) ` entspricht der gemeinrechtlichen Strafrechtsliteratur zum Begriff des stellionatus. Auch das Strafrechtssystem entspricht genau der gemeinrechtlichen Literatur<note n="154"></note>.
Nach der Oe. Landtafel (III 22 §<note n="4"></note> ist eine weitere Verpfändung nur mit Konsens des ersten Gläubigers wirksam).
tss
VI Verpfändung einer fremden Sacheisc)
Püdler II 14 § 20: "Deßgleichen welcher schuldner frembdes guet ohn des rechten aigenthumbers bewilligung wißlich versezt, der soll seinem; glaubinger ein anders pfant, so sein aigen und gleiches werts, ubergeben und umb sein geverliche handlung gestrafft werden"<note n="157"></note>.
Die Verpfändung einer fremden Sache ist unwirksam; der Pfandschuldner, der; wissentlich gehandelt hat, ist zur Bestellung eines Ersatzpfandes verpflichtet und macht sich überdies strafbar<note n="158"></note>.
_S u t t i n g e r, Consuetudines Austriacae2 S. 347 s. v. Hypothecaria: "Es''hat auch der Agens hypothecaria zu probiren, daß der Versetzer zur Zeit des versetzten Guts Eigenthumer vel quasi gewest sey. Motiva .. "<note n="110"></note>.
150) Zu den Anmerkungen zur Kompilation der vier Doktoren vgl. W e s e n e r, FS Hämmerle (1972) 435; FS N. Grass (im Druck) bei A. 99.
151) Hg. von H. Günter (München (1969) 59 f.; vgl. 210 f.
112) Bayer. Landrecht von 1616, Tit. 16, Art. 1/1: "und übermaß ertragen kan".
153) Die Bayer. Landrechtsreformation von 1518 (29,<note n="1"></note> ließ die Wirksamkeit einer Zweitverpfändung, Überwert der Sache vorausgesetzt, davon abhängen, ob sie mit oder ohne Wissen des Erstgläubigers vorgenommen wurde; vgl. G ü n t er, Das Bayer. Landrecht von 1616, 210 (zu 16,<note n="1"></note>.
154) H. Günter, Das Bayer. Landrecht 210 f. i55) Vgl. Oe. Ltf. III 25 § 4 (ius of ferendi et succedendi).
156) Zum röm. Recht F. W  b b e, Res aliena pignori data (Leiden<note n="1960"<BGB § 456. ,,	<
157) Ebenso Strein-L. II 10 § 14 u. 15. — Verpfändung einer im Miteigentum,:. stehenden Sache: Püdler 11 14 § 15.
138) Vgl. Bayer. Landrechtsreformation von 1518, 29, 1; dazu K u Quellen z. Neueren PrRGesd I%2, 324, Anm. 45.
159) Vgl. S u t t in g er, Consuetudines Austriacae2 755 s. v. Satz: "Ein 'dngerer Satz gehet auch einer ältern privilegirten Schuld-Forderung vor, und solches darum, dieweilen ein Satz publicam hypothecam auf sich trägt, " requiritur tarnen, daß der jüngere, so den Satz macht, eo tempore Eigenthumer sey, und an Nutzen und gewöhr geschrieben stehe. In hac Materia haben die ,von Wien in Causa ... `berichtet
278	Gunter Wesener:
Kompilation II 16 § 11: "Wan einer ein frembdes guet ohne des aigenthumbers verwilligung verpfendet, so wirdt solches guet dardurch nicht verhaftet, und ist derselbe schuldig auß seinem aigenem guet mit einem andern pfand gleiches werths seinen glaubiger zu versichern; auch noch darzue, wan er es wissentlich gethan, um der gefährlichen handlung willen zu bestraffen"<note n="160"></note>,
II 16 § 12: "Also kan auch keiner ein gemaines unverthailtes guet völlig, sondern allein seinen dabei habenden antheil verpfenden"<note n="111"></note>.
II 16 § 28: "Wan dem schuldner das underpfand mit recht aberkhennt wirdt, so kan der glaubiger dasselbe dem obsiegenden theil nit vorenthalten; er mag aber seine Schäden bei dem Schuldner wie sich gebührt ersuechen, oder sich in ander weeg versichern laßen"<note n="162"></note>.
VII. Pfandrechte an dinglichen Rechten und an
Forderungen163)
Püdler 11 14 § 12: "Deßgleichen die zehenten oder leibgedings haab und guetz, so man nit erblich sonder auf gewisse jar und leib aufgibt, mögen ohn vorwissen des aigenthumbers verpfendt werden, doch soll sich der versatz uber die verschriben leibsgedingzeit nit erstrecken. Also mag auch einer die gueter deren er fruchtgeniesser ist verpfenden, doch uber sein lebenlang nit"<note n="164"></note>.
Kompilation 11 16 § 8: "Obzwar ein leibgedingsinhaber oder ander nuznieser eines guets dasselbe ohne vorwißen des aigenthumbers wohl verpfenden kan, so erstreckht sich doch solche verpfendung weiter nicht alß ihme oder seinen erben das leibgeding oder nuzniesung gebührt"<note n="165"></note>.
Püdler 11 14 § 17: "Die schultbrief auch alle andere verbrift und unverbrifte gerechtigkaiten mögen pfantsweiß eingesezt werden."
Die Verpfändung von dinglichen Rechten und Forderungen ist anerkannt.
VIII. Erwerbung eines Afterpfandest66)
Püdler II 14 § 16: "Ein glaubinger mag seines habents underpfant weiter einem ander versezen, doch steet dem ersten schuldner die lösung seines guets
160) In der Anmerkung werden zitiert Totus tit. Cod. si res aliena [= Cod. Iust. 8, 15 (16) Si aliena res pignori data sit] und das Bayer. Landrecht von 1616, Tit. 16, Art 2; dazu Günter, Das Bayer. Landrecht 211: Der Dolus des Schuldners ist jetzt nur mehr für die Bestrafung erforderlich.
161) Zitiert wird L. unica Cod. si res communis pignori data sit [= L. 1 Cod. Iust. 8, 20 (21) Si communis res pignorata sit] ; dazu P. F r e z z a, Le garanzie delle obbligazioni II (Padova (1963) 148; K a s e r, Röm. Privatrecht2 I 464 A. 7.
162) Anmerkung: Ita in 1. si deferente 13 ff. (hoc tit.) quib. mod. pig. vel hypothec. solvitur [= Dig. 20, 6, 13]. — Vgl. Strein-L. 11 10 § 31.
163) Zum gemeinen Recht D e r n b u r g, Pfandrecht I 461 ff. — Vgl. o. bei FN 121.
164) Vgl. Strein-L. 11 10 § 10.
165) Anmerkung: Tex. in 1. necessario B. § final. ff. de peric. et commod. rei vend. [= Dig. 18, 6, 8, 2]. 1. lex vectigali 31. ff. de pig. et hypoth. [= Dig. 20, 1, 31].
166) Vgl. o. bei FN 121. Vgl. J. B. S c h w a r t z e n t h a l e r, Tractatus de pignoribus et hypothecis (Francofurti (1594) 250 ff.; H. Co in g, Die Frankfurter Reformation von 1578 (1935) 34 f.; D er n b u r g, Pfandrecht II 475 f. — Vgl. ABGB § 454 f.
bevor; es solle aber dieselb verpfendung'-'ümb höhcrs geit oder mit besch«cr
y Ski
1_ichen conditionen als der erst glaubinger gethaii nit beschel.en; der ander
neu laubiger solle es ferr	ersezen nit macht haben 1
ompilation II 16 y la	van'ainem ein pfand \'er'sezt ist unc ihm
1:ernadier ein noch zustehet, also daß er nicht umbgang;neh"men 1, n seibi~,es
weiter zu versezen soll	laubr z;war solches so weith sich si 1e d i auf
habende forderun,' erstrecktet zu thuen befuegt, iedoch dessen orhe o dem
gyrstcn sehuldno so ihme daß pfand ver'sezt zu erindern schuld i sein: eis währe dan daß er nicht im land anzutreffen, oder sonsten die erincerun iue uch nicht beschehen könte. Es mues aber die weitere \ erszung also beschehcn, daß der schuldner seines pfands bei demjenigen deme `es' weiter ver-
n 'rdt so tuet als bei dem glaubiger versichert ist" (1611).
S u t t i n g e r, Consuetudines Austriacfe" S. 594, 2. Abs.: Pfand oder nus wann solche in die dritte Hand uns ein mehrers von dem Credttore versetzet wird, kan solches der erste Deponens oder Versetzer nicht entglten, sondern der ixte Creditor ist dem Versetzer sein Pfand gegen Annehmung des geliehenen Gelds und Interesse erfolgen zu lassen schuldig, kan der erste Versetzer von dem Tertio mit Recht begehren. Die N.O. Regierung in (lausa .. . er S'ent. publ. den 14. Sept. An. 1589."
Ein Pfandgläubiger kann sein Pfand weiter versetzen, doch nur in der Höhe seiner Forderung und zu den gleichen Conditioncn. Dem (ersten) Pfand-
schuldner steht es frei, den ersten Pfandgläubiger oder den Afterpfandgl-äubiger zu befriedigen. Leistet er dem ersten Pfandgläubiger, so muß der After-pfandgläubiger  das Pfand herausgeben, auch wenn er von seinem Schuldner nichts erhält (Strein-L. 11 10 §<note n="18"></note>.
Diese Regelung entspricht dem gemeinen Recht, wie auch die Allegate
zu Kompilation 11 16 § 15 (s. o. Anm.<note n="168"></note> dartun.	,
IX. Verhältnis Ton Spezial- und General
hypothekenh69)
Püdler II 15 § 7: "Zum sechsten ist von nötten, wann der schuldner 'ei-
nen glaubinger alle seine haab und gueter verpfendt und noch darf:'.: r ein specialstukh darauf würklich versezt, das der glauhing er üac>c1h sp  i:: Y
erstlich verkaufe, und do es sich auf sein iilligc vcrgnuegung i : rt ertrör. alßdann soll er erst die andern in gemein 1 rpurhecierten gueter anrei
S u t t in g e r, Consuetudii es	,;tr :ee i =' S. 346 s. v. Special I r p, be::
„Der Creditor muß bey seiner Speeial-1-typothec bleiben und lc.en r,, ' ,.judicium der andern special darauf verschriebenen Creditorn auf mc~.I Hypothec nicht greiffern per L. quamvis 2. C. de pign. C o11. , e :. i. (14), 2]. V. Carpz. 2. Const. 23. Def. 29. Ita jud. in causa ... 12. \r 10 ~. in Decl. dardurch der L. M. [Land-Marschalllische] Abschied in erkennt worden. Item in causa ... 11. Sept. 1638."
167) Vgl. Strein-L. 11 10 § 18; Oe. Lti. [ II 22 ".i S.
168) Anmerkung: '1'cxt in 1. reg c	+rxnk p•5n(,r,	w
nomen cod. si pig. pignori rieten,	richtig ne i ,j„ % ;'.st l su e: 	_ ... -
1f, (171 Cluw rre nivnnr; n1i1717ori 'III<';t„f'
2S0	Gunter Wesener: Entwicklung des Pfandrechts
Kompilation 11 16 § 26: "Wan der glaubiger sich in specie auf ein gewieses guet mit oder ohne general-pfandverschreibung versichern lassen, so solle er die execution allein und zuvorderist auf dasselbe specificirte guet führen; es währe dan daß er darauß nicht völlig bezalt werden könte, oder er ihme in der schuld- und pfandverschreibung außtrückhlich vorbehalten kette, das ihme ungehindert der specialhypothec auch auf andern des Schuldners güetern seine bezalung zu suechen unbenommen sein solle; in solchen fällen kan er mit der execution auch auf andere güeter gehen"<note n="170"></note>.
Diese Bestimmungen entsprechen dem sog. beneficium excussionis realis des gemeinen Rechts, wonach ein Generalhypothekar vor der Verwertung des Generalpfandrechtes zunächst auf Spezialpfänder verwiesen werden kann (Cod. lust. 8, 13 [14],<note n="2"></note><note n="171"></note>.
Während sich hinsichtlich der Begründung von Pfandrechten, inbesondere an Liegenschaften, heimisch-deutschrechtliche Einrichtungen erhielten und weiterentwickelt wurden, kam es im Bereiche des rein materiellen Pfandrechtes (Rangprivilegien, Verpfändung einer fremden Sache, Pfandrechte an Forderungen und dinglichen Rechten, Afterpfand, Spezial- und Generalhypotheken) zu einer weitgehenden Rezeption des römisch-gemeinen Rechtes<note n="172"></note>.
t M) Anmerkung: Daß alte motivenbuech fol. 97 in causa Mariae Manlichin und Sabinae Schleicherin contra Virgilium Wesstermayr.
171) Dazu D e r n b u r g, Pfandrecht II 371 ff.; K a s e r, Röm. Privatrecht" I 471 A. 13; H. Wagner, Voraussetzungen, Vorstufen u. Anfänge der röm. Generalverpfändung (1968) 81 ff.
172) Zur Pfandrechtsentwicklung im Zeitalter der Rezeption nach deutschen Stadt- und Landrechten vgl. S t o b b e — L e h m an n, DPrR3 II/2, 141 ff.; H ü b n e r, DPrR5 413 ff.; H. Co in g, Die Frankfurter Reformation von 1578 u. das Gemeine Recht ihrer Zeit (1935) 34 ff.; d e r s., Die Rezeption des röm. Rechts in Frankfurt a. M. (1939, 2. Aufl. (1962) 61 ff., 133 f.; A. G e d e o n, Zur Rezeption des röm. Privatrechts in Nürnberg (Nürnberg (1957) 40 f.; H. K n o c h e, U. Zasius u. das Freiburger Stadtrecht von 1520 (1957) 101 ff.; W. W ü 11 ne r, Zivilreclit u. Zivilrechtspflege in den westlichen Teilen Westfalens am Ende des 18. Jh.s (1964) 91 ff., 109 ff.; M. D i r k s, Das Landrecht des Kurfürstentums Trier (1965) 33; H. G ü n t e r, Das Bayer. Landrecht von 1616 (München (1969) 204 ff.; W. H r o-m a d k a, Die Entwicklung des Faustpfandprinzips im 18. u. 19. Jh. (1971) 29 ff.
E
Anschrift des Verfassers: Universität Graz. A-8010 Graz, Universitätsplatz 3
Sonderabdruck
aus

MANZSCHE VERLAGS- UND UNIVERSITÄTSBUCHHANDLUNG
ti
e ie
I:`	n	LC':	chisc;,en LIind'erii	so de' ...	_.
0pa1skir'. Bruno 1 eeIiert1) und Eor- W	18
	 den ..,	u'oi!urs 'rl, ahs eh , ist die Litcr,-ite 'I.:'
	- ,	chcn _.andern als spärlich ‚o
bzw. 'nz:elne pfandrechtliche lt—:tu, .	...
du	O,r,J L_. 3 .	.. n , 8	die Verpfändun	...er Heu
 11	Ijet. d:<°.,~~Lsondere in der Steierma	1jlich
c	L:r Car1 Graf C h o r i n s k y<note n="20"></note> erörterte ii e I'
J	1.te ,de	3u dels, insbesondere die Generalhs  otl:	~., s 151  n 	s~~an
m	1 ms gend I~Tes Vormunds, nach dem osterracn	L ccht cis 16 bis
 i-=du. cm Zusammenhang beschäftigte er s  1.a iL ~en„ein mit den iUnu u id stillschweigenden Generalhi pothal cn 1;ire.l :wichtigen Bei t o,te r icl:_schen Prozeßrechtsgesehicrte steliz .dic Untersuchung von P , c k Tiber "die Immobiliar Schä zung i<ms5Rahmen des Exekutions
Zur Frage der Rezeption in den österr. Landern M. R in t e 1 e n, Landseraudi und gemeines Recht im Privatrecht der altösterr. Länder, FS Steinwenter (1938) 78 ff.; H. B alt 1, Einflüsse des römischen Rechts in Österreich, IRMAE V,
7<note n="11962"></note>; kurzer Überblick bei W e s e n b e r g — W e s e n e r, Neuere deutsche Pr .G^ (1969) 92 ff., 98 (Lit.); W es e n er, Zur Bedeutung der österr. Landesordrungsentwürfe des 16. u. 17. Jh.s für die neuere Privatrechtsgeschichte, FS N. Grass (:m Druck), Lit. A. 26.
9) Zur Beseitigung der gesetzlichen Generalhypotheken seit dem 17. Jh. E. W c i Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910) 73 ff.; vgl. W. B r a u n cd e r, Bericht über den 11. österr. Historikertag in Innsbruck (1972) 230 ff.
10) Ausführliche Literaturangaben bei D e m e 1 i u s, Osterr. Grundbuchreäit 1 A. 1. — Vgl. H. N e h 1 s e n, Grundbuch, HRG I, Sp. 1818 ff. ti) Studien über Landtafelwesen (Wien (1866).
12) Geschichte u. Reform der österr. Pfandrechts-Pränotation (1873).
13) Die geschichtliche Entwicklung des Instituts der 7f-er.,1i	z 2,e[ar~~ 4 reich, in in Grünhuts Z 6 (1879) 89 ff.; Das Eigenthumsr ':	4"-1 fr
444 ff.
14) Der Legalisierungszwang bei Tabularurkunden (1880).
15) Das Verfachbuch in Tirol und Vorarlberg (Innsbruck (1885).
16) Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910) 30 ff., 79 ff.; Zur Geschichte des Realfoliums und des Hauptbuchsystems in Osterreich, FS z. Jahrhundertfeier d. ABGB, II (1911) 509 ff.
17) S. o. FN 1 bis 5.
18) Zum Pfandrecht in Böhmen und Mähren besitzen wir die Untersuche . e von J. K a p r a s: Das Pfandrecht im altböhmischen T andrech .Esin hist. Str ZverglRW 17 (1905) 422 ff. u. 18 (1905) 1 ff.; Das Pfandrecht im börm sc : rn ri-
sehen Stadt- und Bergrechte (= GU 83, (1906).	't
19) ZRG 12 (1876) 37 ff.
20) Das Vormundschaftsrecht Niederösterreichs vom 16. Jh bis zen T - ?['ein
des Josefinischen Gesetzbuches (1878) 335 tf,	a	'
-->
