<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/repertorium.dtd"
[
<!ENTITY % HTML.Version "-/ / W3C/ /DTD HTML 4.1 Transitional/ /EN">
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.transcr "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.textcrit "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.linking "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.msdescription "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.names.dates "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.index "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.tables "INCLUDE">
<!ELEMENT doindex EMPTY>
<!ENTITY % rep_ent SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/rep_ent.ent">
%rep_ent;
<!ENTITY % einzeltexte SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/einzeltexte.ent">
%einzeltexte;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><title>Wesener, Kauf nach österreichischem Privatrecht  :: Transkription Speer 2014</title></titleStmt>
            <publicationStmt></publicationStmt>
            
            <sourceDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div id="Editorial">
                <head>[Editorial]</head>
              <p>Quelle: Festschrift für Hermann Hämmerle, hrsg. v. Horst Wünsch (Graz: Leykam, 1972) = Grazer rechts- und staatswissenschaftliche Studien ; 28. Seite 433 - 449.<lb/>
                Die Digitalisierung des Aufsatzes erfolgte aufgrund der freundlichen Erlaubnis von Herrn Professor Wesener. Eine typographische Änderung wurde insofern vorgenommen, als die in Kapitälchen gedruckten Autorennamen in normale Groß- und Kleinbuchstaben umgewandelt wurden.</p>
            <p>Letzte Aktualisierung der Verlinkungen: 29. Juni 2016.</p></div>
            <div id="1">
                <head>Der Kauf nach österreichischem Privatrecht des 16. und 17. Jahrhunderts<lb/>
               Von Gunter Wesener</head>
                <p>Dem verehrten Jubilar, der als Rechtsdogmatiker auch rechtsgeschichtlichen Fragen stets Interesse entgegengebracht hat<note n="1">Vgl. Hämmerles Ausführungen zur Geschichte des Handelsrechts, in: <quelle url="">Grundriß des Handelsrechts&s2; (1948), 6 ff.</quelle>; <quelle url="">Handelsrecht I&s2; (1967), § 2</quelle>. Mit der Geschichte des Tiroler Bergrechts beschäftigen sich zwei Beiträge des Jubilars: Cartae de posta et jure  montis, in: <quelle url="">Festgabe zur 100-Jahr-Feier der Tiroler Handelskammer, Bd. I (Innsbruck, 1951), 11-30</quelle>; <quelle url="">Codex Maximilianeus. Zur Geschichte des Schwazer Bergrechts, in:  Schwazer Buch (Schlern-Schriften, 85, Innsbruck, 1951) 146-157</quelle>.</note>, möge ein kleiner Beitrag aus der österreichischen Privatrechtsgeschichte der Neuzeit gewidmet sein.</p>
              <p>Otto Peterka<note n="2">In <quelle url="&peterka_kauf_1936;">Festschrift zur Feier des 60. Geb. von Oskar Engländer (Brünn—Leipzig—Wien, 1936) 157 ff.</quelle> — Vgl. schon <quelle url="http://repertorium.at/img/weiss_untersuchungen2_34-35.jpg">E. Weiss, Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910), 34 ff.</quelle></note> hat den „Kauf in den niederösterreichischen Weistümern" untersucht. Im folgenden soll vor allem das Kaufrecht<note n="3">Puntschart, Kauf, in: <quelle url="">Hoops Reallexikon der germanischen Altertumskunde 3 (1915), 19 f.</quelle>; <quelle url="&stobbe-lehmann_3_3;311">Stobbe-Lehmann, Handbuch des deutschen Privatrechts III&s3; (1898), 297 ff.</quelle> <quelle url="&gierke_privr_3;">Gierke, Deutsches Privatrecht III (1917), 434 ff.</quelle>; <quelle url="">R. Hübner, Grundzüge des deutschen Privatrechts<hi rend="sup">5</hi> (1930), 577 ff.</quelle>; <quelle url="">Planitz, Grundzüge des deutschen Privatrechts&s3; (1948), 154 ff.</quelle>; <quelle url="">E. Huber, System und Geschichte des Schweizerischen Privatrechts IV (1893), 848 ff.</quelle>; <quelle url="">A. Bechmann, Der Kauf nach gemeinem Recht I (1876), II (1884), III (1905 bis 1908)</quelle>; <quelle url="&stobbe_1855;293.html">O. Stobbe, Zur Geschichte des deutschen Vertragsrechts (1855), 50 ff., 277 ff.</quelle>; <quelle url="">P. Greiser, Der Kauf nach deutschen Landrechten der Rezeptionszeit (Diss. Kiel, München, 1965)</quelle>; <quelle url="">Hans Müller, Das Kaufrecht in süddeutschen Stadtrechtsreformationen des 15. und 16. Jh. (Diss., Kiel, 1961)</quelle>. — Vgl. <quelle url="">O. Peterka, Der Kauf im Altstadt Prager und Brünner Recht, ZRG GA 38 (1938), 421 ff.</quelle>; <quelle url="&knoche_1957;87">H. Knoche, Ulrich Zasius und das Freiburger Stadtrecht von 1520 (1957), 87 ff.</quelle> — <quelle url="">Kauf-, Tausch- und Zugrechts-Ordnung  der Reichsstadt Rottweil von 1793</quelle> (abgedruckt in: <quelle url="">Quellen zur Neueren Privatrechtsgeschichte Deutschlands, II. Bd., Polizei- und Landesordnungen, bearb. von G. K. Schmelzeisen, 2. Halbb. [1969], 416 ff.</quelle>); <quelle url="&harrasowsky_1868;116">Ph. Harras R. v. Harrasowsky, Geschichte der Codifikation des österr. Zivilrechtes (1868), 116 f.</quelle>; <quelle url="">H. Charmatz, Zur Geschichte und Konstruktion der Vertragstypen im Schuldrecht (1937), 52 ff.</quelle>, <quelle url="">91 ff.</quelle>, <quelle url="">161 ff.</quelle>, <quelle url="">234 ff.</quelle>; <quelle url="">K. O. Scherner, Rücktrittsrecht wegen Nichterfüllung (1965), 70 ff.</quelle>; <quelle url="">Ehrenzweig, System des österr. allg. Privatrechts II/1 (1920), §§ 363 ff.</quelle></note> der <hi>höheren</hi> Stände dargestellt werden, wie es sich aus den Landesordnungsentwürfen, aus der Rechtsliteratur und gerichtlichen Entscheidungen ergibt. <quelle url="434"></quelle></p></div>
            <div id="1">
                <head>I. Rechtsquellen und Literatur</head> 
                <p>Die Entwürfe einer Landesordnung für Osterreich unter der Enns aus dem 16. und 17. Jahrhundert sowie der Entwurf einer Landesordnung für Österreich ob der Enns von 1609<note n="4">Zu diesen Entwürfen <quelle url="&motloch_1907_landesordnungen;#331">Motloch, im Österr. Staatswörterbuch, hrsg. v. Mischler u. Ulbrich, III&s2;, 331 ff.</quelle>; <quelle url="&luschin_1896_259-386;#374">Luschin, Österr. Reichsgeschichte (1896), 374</quelle>; <quelle url="">Ehrenzweig, System I/1&s2; (1951), 18 ff.</quelle>; <quelle url="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Osterreich seit der  Rezeption (1957), 12 ff.</quelle>, vor allem auch zur Frage der gewohnheitsrechtlichen Geltung  dieser Entwürfe; dazu vgl. <quelle url="">Rintelen, Festschrift Steinwenter (1958), 96</quelle>; <quelle url="">Wesenberg-Wesener, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte&s2; (1969), 94 f.</quelle>; <quelle url="">Baltl, Österr. Rechtsgeschichte (Graz, 1972), 158 f.</quelle> Vgl. <quelle url="http://repoestrg.info/wp/sekundarliteratur/brauneder-die-ehescheidung-dem-bande-nach-1971/">W. Brauneder, österr. Archiv f. Kirchenrecht 22 (1971), 273 ff.</quelle> — Lithographierte Abschriften dieser Entwürfe befinden sich in der sog. „<quelle url="&slgchor;">Sammlung Chorinsky</quelle>"; vgl. dazu <quelle url="">Rintelen, B. Walthers privatrechtliche Traktate aus dem 16. Jh. (1937), p. XXIV</quelle>, und <quelle url="">Wesener, Erbrecht, 12 A. 12</quelle> u. <quelle url="">197</quelle>. — Zur Rezeption in Österreich vgl. <quelle url="">Rintelen, Landsbrauch und gemeines Recht im Privatrecht der altösterr. Länder, Festschrift Steinwenter (1958), 78 ff.</quelle>; <quelle url="&baltl_1962_roemr;">Baltl, Einflüsse des römischen Rechts in Österreich, in: IUS ROMANUM MEDII AEVI, Pars V, 7 (1962)</quelle>; <quelle url="">Wesenberg-Wesener, 92 ff.</quelle>, <quelle url="">98 (Lit.)</quelle>.</note> enthalten eingehende Vorschriften über den Kauf.</p> 
                <p>Zeiger in das Landrechtsbuch (Institutum Ferdinandi I.) von 1528 [= Zeiger]:
    <table cols="3">
        <row><cell>III. Buch</cell> <cell>[<quelle url="&zeigerlrb;#Buch.3.7">7. Titel]</quelle></cell> <cell>Von handlung der keuf und verkeuf.</cell></row>
        <row><cell></cell> <cell>[<quelle url="&zeigerlrb;#Buch.3.8">8. Titel</quelle>]</cell> <cell>Von gweerschaft.</cell></row></table></p>
            <p>Entwurf Püdler von 1573 [ = Püdler] : 
              <table cols="3"><row><cell>II. Buch,</cell> <cell><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">1. Tit.</quelle></cell> <cell>Von kaufen und verkaufen.</cell></row> 
                <row><cell></cell><cell><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.2">2. Tit.</quelle></cell> <cell>Von vorbehalten widerkaufen.</cell></row> 
                <row><cell></cell><cell><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.3">3. Tit.</quelle></cell> <cell>Von der gesipten freund vorkauf, so <hi rend="it">jus protomiseos</hi> genant wirdt.</cell></row>
                <row><cell></cell><cell><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.4">4. Tit.</quelle></cell> <cell>Von gewerschaft, schutz und schermb der gueter.</cell></row> 
                <row><cell></cell><cell><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.5">5. Tit.</quelle></cell> <cell>Von furkauf.</cell></row></table></p>
<p>Entwurf Strein-Linsmayer von 1595 [ = Strein-L.] :  
<table cols="3"><row><cell>II. Buch,</cell> <cell>1. Tit.</cell> <cell>Von kaufen und verkaufen. </cell></row> 
<row><cell></cell><cell>2. Tit.</cell> <cell>Von dem kaufseinstandrecht der nägsten befreundten.</cell></row> 
<row><cell></cell><cell>3. Tit.</cell> <cell>Von dem sonderbaren befreiten einstand im land.</cell></row>
<row><cell></cell> <cell>4. Tit.</cell> <cell>Von gwörschaft und schermung der güeter.</cell></row></table></p>
                <p>Kompilation der vier Doktoren von 1654 [ = Kompilation] :
    <table cols="3"><row><cell>II. Buch,</cell> <cell>10. Tit.</cell> <cell>Von kaufen und verkaufen.</cell></row>
<row><cell></cell> <cell>11. Tit.</cell> <cell>Von dem einstandrecht der befreundten zu Latein <hi rend="it">jus retractus, prothomiseos, prolationis</hi> oder <hi rend="it">congrui</hi> genannt.</cell></row>
<row><cell></cell><cell>12. Tit.</cell> <cell>Von dem befreiten landmans einstand.</cell></row>      
<row><cell></cell> <cell>19. Tit.</cell> <cell>Von gwöhrschaft und schermung der güeter.</cell></row></table></p>
<p>Landtafel des Erzherzogtums Österreich ob der Enns von 1609 [ = Oe. Ltf.] :
<table cols="3"><row><cell>III. Teil,</cell> <cell><quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14">14. Tit.</quelle></cell> <cell>Von kaufen und verkaufen, <hi rend="it">de emptione et venditione</hi>.</cell></row>
  <row><cell></cell><cell><quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.16">16. Tit.</quelle></cell> <cell>Von dem einstandrecht, <hi rend="it">jus retractus</hi> oder <hi rend="it">congrui seu protomiseos</hi> genant.</cell></row>
  <row><cell></cell><cell><quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.17">17. Tit.</quelle></cell> <cell>Von andern befreiten einstand recht.</cell></row> 
  <row><cell></cell><cell><quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.21">21. Tit.</quelle></cell> <cell>Von gwerschaft und schadloßhaltung <hi rend="it">sive de evictione</hi>.</cell></row></table> <quelle url="435"></quelle>
 <pb n="434"/></p>
                <p>Die <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren</quelle> aus der Mitte des 17. Jahrhunderts weist bereits einen wesentlich stärkeren Einfluß des römisch-gemeinen Rechtes auf als  die Redaktionen Püdler und Strein-Linsmayer<note n="5">Vgl. <quelle url="">Wesener, Erbrecht, 15</quelle>; <quelle url="">Rintelen, Festschrift Steinwenter, 96</quelle>.</note>. Rechtsgeschichtlich höchst wertvoll sind die Anmerkungen zu den einzelnen Paragraphen der Kompilation der vier Doktoren<note n="6">Ähnlich wie die Anmerkungen in den Traktaten B. Walthers; dazu <quelle url="">Rintelen,  B. Walthers privatrechtliche Traktate, 56*</quelle>. Vgl. <quelle url="&wesener_1966_vorkaufsrecht;#539">Wesener, Gedächtnisschrift f. R. Schmidt (1966), 539 A. 23</quelle>.</note>, welche die Quellen angeben, aus denen die Verfasser geschöpft    haben. Angeführt werden für das römisch-gemeine Recht Institutionen, Digesten  und Codex, mittelalterliche Juristen, wie <persName ref="&rhnpers;Bartolus de Saxoferrato">Bartolus de Saxoferrato</persName>, <persName ref="&rhnpers;Alexander Tartagnus">Alexander Tartagnus (Imolensis)</persName>, <persName ref="&rhnpers;Jason de Mayno">Jason de Mayno</persName>, ferner <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Jacques_Cujas">Cuiacius</persName>, <persName ref="&rhnpers;Wesenbeck, Matthias">M. Wesenbeck</persName><note n="7">Dazu <quelle url="&stintzing_rw_1;362.jpg">Stintzing, Geschichte der deutschen Rechtswissenschaft I (1880), 351 ff.</quelle></note>, <persName ref="http://www.hrgdigital.de/HRG.berlichius_matthias_1586_1638">M. Berlichius</persName><note n="8">Dazu <quelle url="&stintzing_rw_1;747.jpg">Stintzing, 1, 736 f.</quelle></note>, der <quelle url="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10146384-2 ">Institutionenkommentar [Digitalisat BSB 1573]</quelle>von <persName ref="&rhnpers;Schneidewein">J. Schneideweins</persName><note n="9">Dazu <quelle url="&stintzing_rw_1;320.jpg">Stintzing, 1, 309 f.</quelle>; <quelle url="">Wesener, Erbrecht, 21</quelle>.</note>, <persName ref="&rhnpers;Bernhard Walther">Bernhard Walthers</persName> <quelle url="http://repoestrg.info/wp/sekundarliteratur/walther-traktate-rintelen-1937/">Traktate</quelle>, <persName ref="http://repoestrg.info/wp/personen/#suttinger">Suttingers</persName> Observationes practicae (siehe unter Anm. 12), die <quelle url="&noestpolo_1552;">Polizeiordnung Ferdinands I. für die fünf niederösterreichischen Länder von 1552</quelle>, die <quelle url="&nuernbref_1564;">Nürnberger Reformation von 1564</quelle>, das <quelle url="&bayrlr_1616;">Bayerische Landrecht von 1616</quelle><note n="10"><quelle url="">Hrsg. von Helmut Günter, mit Apparat (München, 1969)</quelle>.</note>, das (Neue) Motivenbuch der niederösterreichischen Regierung, die <quelle url="&ooeltfl_1608;">Landtafel für Österreich ob der Enns von 1609</quelle> und die „<hi rend="it">practica quotidiana in hac provincia</hi>" (<quelle url="">Anm. I zu Kompilation 11 10 § 9</quelle>).</p>
              <p>Ausführungen über den Kauf finden sich in den juristischen Werken<note n="11">Zur österr. Rechtsliteratur des 16. u. 17. Jh. <quelle url="&luschin_1896_259-386;#364">Luschin, Österr. Reichsgeschichte, 364 ff.</quelle>, <quelle url="&luschin_1896_259-386;#376">376</quelle>; <quelle url="">Rintelen, Festschrift Steinwenter, 83 ff.</quelle>; <quelle url="">Wesener, Erbrecht, 17 ff.</quelle></note> von <name>J. B. Suttinger</name><note n="12"><quelle url="&suttinger_1716_cons;">Consuetudines Austriacae ad stylum excelsi regiminis infra Anasum accommodatae (1. Aufl., Norimbergae, 1716</quelle>, <quelle url="&suttinger_1718_cons;">2. Aufl., Norimbergae, 1718</quelle>); Verneuerte observationes   practicae, oder: Gewisse Gerichtsbräuch, wie dieselbe sonderlich bey dem Löbl. Land-Marschallischen Gericht in Oesterreich unter der Ennß in acht genommen und gehalten werden (Nürnberg, 1678) [= obs.] [<quelle url="&suttinger_1656_obs;">Digitalisat BSB 1656</quelle>].</note>, <name>J. H. Reutter</name><note n="13"><quelle url="&reutter;">Viginti quinque tabulae iuridicae quibus accesserunt variae differentiae juris communis et Austriaci (Ratisbonae, 1674)</quelle>.</note>, <name>J. Weingärtler</name><note n="14"><quelle url="&weingaertler_1674;">Con- et discordantia juris consuetudinarii Austriaci supra Anasum, cum jure communi, in quatuor institutionum libris remonstrata (Norimbergae, 1674)</quelle>.</note>, <persName ref="http://repoestrg.info/wp/personen/#Beckmann, Nikolaus">N. von Beckmann</persName><note n="15"><quelle url="&beckmann_1688_titel;">Idea juris statutarii et consuetudinarii Stiriaci et Austriaci cum jure Romano collati (Graecii, 1688)</quelle>.</note>, <persName ref="http://repoestrg.info/wp/personen/#Finsterwalder, Benedikt">B. Finsterwalder</persName><note n="16"><quelle url="&finsterwalder_1;">Practicarum observationum ad consuetudines Archi-Ducatus Austriae Superioris accommodatarum lib. I et II (Salisburgi, 1719)</quelle>, <quelle url="&finsterwalder_3;">III (1730)</quelle>, <quelle url="&finsterwalder_4;">IV (1732)</quelle>.</note> und <name>J. G. Kees</name><note n="17">Commentarius ad D. Justiniani Institutionum imperialium IV libros (5. ed., Ingolstadii, 1738). [<quelle url="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10519643-9">Digitalisat BSB 1720]</quelle></note>.</p></div>     
            <div id="2">
                <head>II. Kaufabschluß und Eigentumserwerb<note n="18">Vgl. <quelle url="&greiser_kauf;#19">Greiser (s. o. Anm. 3), 19 ff.</quelle></note></head>
              <p>Nach älterem deutschen Recht war der Kauf Barkauf. Im Mittelalter ist der Kaufvertrag Real- oder Arrhalvertrag und begegnet in den Formen des <pb n="436"/> Abschlusses durch Gottespfennig oder Weinkauf<note n="19"><quelle url="">H. Conrad, Deutsche Rechtsgeschichte I&s2; (1962), 423</quelle>; <quelle url="&stobbe_1855;066.html">O. Stobbe, Zur Geschichte des deutschen Vertragsrechts (1855), 50 ff.</quelle>; <quelle url="">F. Beyerle, Weinkauf und Gottespfennig an Hand westdeutscher Quellen, Festschrift f. A. Schultze (1934), 251 ff.</quelle>; vgl. <quelle url="">H. Hattenhauer, Die Entdeckung der Verfügungsmacht. Studien zur Geschichte der Grundstücksverfügung im deutschen Recht des Mittelalters (1969), 100 ff.</quelle></note>. Es kommt zur Hingabe eines Angeldes (<quelle url="&drwlemma;gottespfennig">Gottespfennig</quelle>) oder zum gemeinschaftlichen Trinken zur Bekräftigung  des Abschlusses (Weinkauf, Leikauf, <quelle url="&drwlemma;leitkauf">Leitkauf</quelle><note n="20">Ableitung von lit., Getränk, S. <quelle url="">Schmeller, Bayer. Wörterbuch&s2; I, 1753</quelle>, <quelle url="">II, 520 ff.</quelle></note>.</p>
              <p><quelle url="&wienstrb;">Wiener Stadtrechtsbuch</quelle><note n="21">Hrsg. v. H. M. Schuster, 1873.</note> <quelle url="&wienstrb_61;">Art. 61</quelle>: Chauft ein man ein chaufmanschaft, welcherlai es ist, und geit einen gotzphenning daran, er mues denselben chauf stet haben, und mag sein nicht widerchomen, er nem daran schaden oder früm ...</p>
              <p>Steiermärkisches Landrecht<note n="22">Bearb. v. F. Bischoff, 1875. Vgl. dazu <quelle url="&mell_1929_grundriss;52">A. Mell, Grundriß der Verfassungs- und Verwaltungsgeschichte des Landes Steiermark (1929), 52 ff.</quelle></note> <quelle url="&steirlr_177;">Art. 177</quelle>: Von chauffen oder hingeben. Wann man chawft oder hin geit, wann man leytchawf trinkcht oder gotsphenig geit, so ist der chawf stêt<note n="23">Vgl. <quelle url="&steirlr_149;">Art. 149 Leitchawf</quelle>. Vgl. auch <quelle url="">Mon. Boica XXXVIII. 2. 313 (a. 1225)</quelle>; dazu     <quelle url="&stobbe_1855;070.html">Stobbe, Zur Geschichte des deutschen Vertragsrechts, 54</quelle>. Zum Altstadt Prager und Brünner Stadtrecht <quelle url="">Peterka, ZRG GA 58 (1938), 432 f.</quelle>, <quelle url="">428</quelle>, <quelle url="">438</quelle>.</note>.</p>
              <p>Wie die Landrechte der Rezeptionszeit zeigen, war das Trinken des Weinkaufs auch nach der Rezeption noch üblich; es war jedoch im Gegensatz zum mittelalterlichen Recht im allgemeinen nicht mehr notwendig und wirkte nicht mehr schuld- und haftungsbegründend<note n="24"><quelle url="">Greiser, 20 ff.</quelle>, <quelle url="">133</quelle>. Vgl. aber noch die <quelle url="">Rottweiler Kauf-, Tausch- und Zugrechtsordnung von 1793</quelle> (s. o. <quelle url="#3">Anm. 3</quelle>) §§ 1, 6, 7. — Zum Rechtsbrauch des Leitkaufs  und des Pfenniggebens in den niederösterr. Weistümern <quelle url="&peterka_kauf_1936;#159">Peterka, Festschrift O. Engländer (1936), 159 f.</quelle></note>.</p>
              <p>Im 16. und 17. Jahrhundert ist in Österreich der Kauf dem römisch-gemeinen Recht entsprechend bereits ein Konsensualvertrag<note n="25">Vgl. <quelle url="">Greiser, 24 f.</quelle>, <quelle url="">30 ff.</quelle>, <quelle url="">133</quelle>.</note>, perfekt mit der Einigung der Vertragsparteien über Ware und Preis, soferne nicht ausdrücklich Schriftform vereinbart ist (<quelle url="&zeigerlrb;#B.3.7.14">Zeiger III 7 § 14</quelle>; <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 31</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 1 § 23</quelle>; <quelle url="">Kompilation 11 10 §§ 16</quelle> und <quelle url="">18</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.1">Oe. Ltf. III 14 §§ 1</quelle> und <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.12">12</quelle>)<note n="26">Vgl. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler, II 1 § 59</quelle>: Von wegen aines unbedingten leutkaufs solle kein rechtmessiger kauf widerruft werden. <quelle url="&suttinger_1718_cons;379">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2;, 371</quelle>, "Kauff betreffend"; <quelle url="&beckmann_1688;165.html">Beckmann, Idea juris (s. o. Anm. 15), 135</quelle>; Finsterwalder (s. o. Anm. 16), <quelle url="&finsterwalder_obs.2.75;">Lib. II obs. 75 n. 1</quelle> und <quelle url="&finsterwalder_obs.2.76;">obs. 76</quelle>; <quelle url="">Kees (s. o. Anm. 17), III, 24 n. 11 u. 12</quelle>.</note>.</p>
              <p>Beim Kauf von <hi>Liegenschaften</hi><note n="27"><quelle url="">Vgl. Greiser, 25 ff.</quelle>, <quelle url="">134 f.</quelle></note> wird in der Regel vereinbart, daß ein "landsbreuchiger kaufbrief" aufgerichtet und gefertigt<note n="28">Zur Bedeutung von „fertigen" <quelle url="">Greiser, 31</quelle>; <quelle url="">Hattenhauer, Die Entdeckung der Verfügungsmacht (1969), 67 f.</quelle> Vgl. für Österreich <quelle url="">Wesener, Erbrecht, 129 ff.</quelle></note> werden solle. Ein solcher Kaufbrief enthält die Kaufabrede mit der Scherm- und Landschadenbund-Verbindung<note n="29">Zum <quelle url="&drwlemma;landschadenbund">Landschadenbund</quelle> Vgl. <quelle url="">Wesener, Das innerösterr. Landschrannenverfahren im 16. u. 17. Jh. (1963), 50 ff.</quelle>; <quelle url="">Vilfan, Rechtsgeschichte der Slowenen (1968), 154 f.</quelle></note> und wird neben dem Verkäufer von zwei Zeugen unterschrieben <pb n="437"/> (<quelle url="">Strein-L. II 1 § 24</quelle>, vgl. <quelle url="">§ 25</quelle>; anders <quelle url="">Kompilation II 10 § 17</quelle>). Aussteller ist regelmäßig der Verkäufer.</p>
              <p>Viele deutsche Landrechte der Rezeptionszeit fordern im Liegenschaftsrecht entweder für den Kaufvertrag oder für das Erfüllungsgeschäft den Bucheintrag. Mit Beibehaltung der Gerichtsbücher führen sie das System der gerichtlichen Beurkundung fort, das sich im späten Mittelalter entwickelt hatte. Das Beurkundungssystem verlor aber im Laufe des 16. Jahrhunderts unter dem Einfluß des gemeinen Rechts stark an Bedeutung. In Bayern, Jülich-Berg, Nassau und wahrscheinlich auch in Solms war die außergerichtliche Grundstücksübereignung wahlweise neben der gerichtlichen zulässig. In Württemberg gab man das System des notwendigen Bucheintrags 1584 auf<note n="30"><quelle url="">Greiser, 134</quelle>; zu Bayern, <quelle url="">30 ff.</quelle> Vgl. <quelle url="">Hübner (o. Anm. 3), 264 ff.</quelle></note>.</p>
              <p>In Wien wurden die gefertigten <quelle url="&drwlemma;Kaufbrief">Kaufbriefe</quelle> auszugsweise in die <quelle url="&drwlemma;Kaufbuch">Kaufbücher</quelle> (1368-1437), später in die <quelle url="&drwlemma;Gewährbuch">Gewährbücher</quelle> als Belege über die Amtstätigkeit des Rates eingetragen<note n="31">Vgl. <quelle url="">H. Demelius, Eheliches Güterrecht im spätmittelalterlichen Wien (Sitzungsberichte d. Österr. Akad. d. Wiss., Phil.-hist. Kl. 265/4, 1970), 10</quelle>, <quelle url="">14</quelle>; <quelle url="">ders., Über die alten Wiener Grundbücher, Jahrbuch d. Vereines f. Gesch. d. Stadt Wien 9 (1951), 110 ff.</quelle>; <quelle url="">Die Nezeuger. Ein Beitrag zur Kenntnis des Wiener Privatrechts im 14. Jh., ebd. 13 (1957/58), 29 ff.</quelle>, bes. <quelle url="">55 f.</quelle>; <quelle url="">Grundbuch und Grundvollstreckung im mittelalterlichen Wien, Jur. Bl. 1952, 218 ff.</quelle> — Edition der Grundbücher der Stadt Wien, in: <quelle url="">Quellen zur Geschichte der Stadt Wien, III. Abt., Grundbücher der Stadt Wien, bearb. v. Staub, I. Bd. Die ältesten Kaufbücher (1368-1388) [Wien, 1898]</quelle>, <quelle url="">II. Bd., Gewerebuch B (1373-1419) [Wien, 1911]</quelle>.</note>. Solange der Kaufbrief nicht gefertigt war, wurde dem Käufer der Eintritt in das Kaufbuch verwehrt<note n="32"><quelle url="">Demelius, Eheliches Güterrecht im spätmittelalterlichen Wien (1970), 51</quelle>. Vgl. <quelle url="http://repertorium.at/img/weiss_untersuchungen2_42-43.jpg">E. Weiss, Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910), 43 ff.</quelle> — Zu Ratsprotokollen, Grundbüchern und Kaufbriefen in Graz <quelle url="">F. Popelka, Geschichte der Stadt Graz I (1928), 459 ff.</quelle> Kaufbriefe wurden vom Stadtrichter gesiegelt.</note>.</p>
              <p>In den altösterreichischen Ländern finden sich Landtafeln erst im 18. Jahrhundert<note n="33">Dazu <quelle url="http://repertorium.at/img/weiss_untersuchungen2_78-79.jpg">E. Weiss, Pfandrechtliche Untersuchungen II, 79 ff.</quelle>; <quelle url="">H. Demelius, österr. Grundbuchsrecht (1948), 3</quelle>, <quelle url="">9</quelle>, <quelle url="">14</quelle>, <quelle url="">22 ff.</quelle>; <quelle url="">ders., Zeitschr. f. Rechtsvergleichung, 4 (1963), 18 ff.</quelle> Vgl. <quelle url="&mell_1929_grundriss;604">Mell, Grundriß der Verfassungs- und Verwaltungsgeschichte des Landes Steiermark (1929), 604 A. 60</quelle>; <quelle url="">E. Planer, Recht und Richter in den innerösterr. Landen Steiermark, Kärnten und Krain (1911), 289 ff.</quelle> Zum Tiroler Verfachbuch <quelle url="">Ehrenzweig, System&s2; I/1, 23 A. 36</quelle> (mit Lit.).</note>, wohl aber finden sich seit der ersten Hälfte des 15. Jahrhunderts grundherrliche Grundbücher<note n="34">Zu "Grundbuchsordnungen" <quelle url="&luschin_1896_259-386;#376">Luschin, Österr. Reichsgeschichte, 376</quelle>; <quelle url="">Rintelen, B. Walthers privatrechtliche Traktate (1937), 16* ff.</quelle>; <quelle url="">Demelius, in: Studien zur Geschichte der Universität Wien I (1965), 112</quelle>. Vgl. <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.1.4">Walther, Trakt. I c. 4-7</quelle>; <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.1.25">25</quelle>; <quelle url="&suttinger_1718_cons;332">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2; 324 f.</quelle>; Grundbuchsordnung der Stadt Wien von 1566 bei <quelle url="&tomaschek_2;169">J. A. Tomaschek, Die Rechte und Freiheiten der Stadt Wien II (1879), 169 ff.</quelle></note>. Diese Grundbücher haben ähnlich wie die Urbarien den Zweck, den Besitzstand der Grundherrschaft schriftlich festzuhalten<note n="35">Vgl. <quelle url="">Demelius, Österr. Grundbuchsrecht, 12 ff.</quelle></note>. Die Aufgabe und Übernahme der Gewere, die "Auf- und Abfahrt", wie es in den niederösterreichischen Weistümern heißt, mußte beim "Grundbuch" <pb n="438"/> geschehen<note n="36">Dazu <quelle url="&peterka_kauf_1936;#162">Peterka, Festschrift O. Engländer, 162 f.</quelle></note>. Es erfolgte hier die Eintragung, daß der Erwerber zu "Nutz und Gewer"<note n="37">Vgl. <quelle url="&oestlr_1_1278;#34">Österr. Landrecht (ed. V. Hasenöhrl, 1867) Art. 34</quelle> "nutz und gewer"; <quelle url="&steirlr_130;">Steierm. Landrecht, Art. 130</quelle>, <quelle url="&steirlr_134;">134</quelle>, <quelle url="&steirlr_161;">161</quelle>; <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.1.5">Walther, Trakt. 1, 5</quelle>; <quelle url="&suttinger_1718_cons;380">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2;, 372</quelle>; Nutz- und Gewer-Einträge im ältesten Wiener städtischen Gewerebuch (<quelle url="#Note31">s. o. Anm. 31</quelle>). — Vgl. <quelle url="&bayrlrref_1518;&fs;XXIII">Bayer. Landrechtsreformation von 1518, Tit. XXIII</quelle> (<quelle url="">Quellen zur Neueren Privatrechtsgeschichte Deutschlands I/2 [1938], 17 ff.</quelle>); <quelle url="&bayrlo_1553;&fs;III+2">Bairische Landesordnung von 1553, III. Buch, II. Tit.</quelle> (<quelle url="">Quellen zur NPRG II/1 [1968], 182</quelle>); <quelle url="&bayrlr_1616;">Bayer. Landrecht von 1616, VIII. Tit.</quelle> (hrsg. v. <quelle url="">H. Günter [1969], 33 ff.</quelle>).</note> komme. Die Erzwingung der Einhaltung dieser Vorschrift erfolgte in den meisten Fällen durch Androhung von Geldstrafen.</p> 
              <p>Für den Rechtsübergang war allerdings im 15. und 16. Jahrhundert noch nicht der Grundbucheintrag maßgebend; dieser hatte nur die Bedeutung einer Registrierung amtlicher Tätigkeit (Fertigung, Gebühreneinziehung) und einer Legitimierung für spätere Verfügungen<note n="38"><quelle url="">Demelius, Jahrbuch d. Vereines f. Gesch. d. Stadt Wien, 13 (1957/58), 56</quelle>; <quelle url="">ebd., 9 (1951), 117</quelle>.</note>.</p>
              <p>Der Eintragungsgrundsatz ist für den Fall der Übereignung in der Stadtordnung Ferdinands I. für Wien von 1526<note n="39"><quelle url="&tomaschek_2;150">Tomaschek, Die Rechte und Freiheiten der Stadt Wien II, 150</quelle> (s. v. „Statgrundpuech").</note> ausdrücklich abgelehnt. Wenn jemand ein Gut zweimal verkauft und dem einen Käufer einen Kaufbrief gibt und diesem das Gut einantwortet, den anderen im Grundbuch an die Gewähr bringt, so bleibt das Gut dem Besitzer, dem es eingeantwortet wurde; der bücherliche Erwerber ist auf Schadenersatz angewiesen. Daraus ergibt sich, daß der Eintragung keine dingliche Wirkung zukam<note n="40"><quelle url="&voltelini_wien_1526;#112">H. Voltelini, Die Wiener Stadt- und Stadtgerichtsordnung Ferdinands I. von 1526, Mitteilungen d. Vereines f. Gesch. d. Stadt Wien, 9/10 (1929), 112</quelle>; <quelle url="">H. Demelius, Jahrbuch d. Vereines f. Gesch. d. Stadt Wien, 9 (1951), 117</quelle>. — Vgl. <quelle url="&bayrlr_1616;">Bayer. Landrecht von 1616</quelle>, VII. Tit., 6. Art.</note>.</p>
              <p>Auch beim <hi>hofrechtlichen</hi> Grundkauf war wohl für den Rechtsübergang maßgebend die Einweisung des Käufers in die Nutzung (nutz) und das Versprechen des Schutzes (gwer) durch den Grundherrn, dem der Verkäufer den  Grund aufgelassen hatte<note n="41">So <quelle url="">Demelius, Jahrbuch d. Vereines f. Geschichte der Stadt Wien, 13 (1957/58), 56</quelle>; Vgl. <quelle url="&peterka_kauf_1936;#164">Peterka, Festschrift O. Engländer, 164</quelle>. Die Auflassung in den Grundbüchern ist die sog. Aufsandung; vgl. <quelle url="&drwlemma;aufsendung">DRWB I, 947, s. v. Aufsendung</quelle>; <quelle url="">Rintelen, B. Walthers privatrechtliche Traktate, 198, s. v.</quelle>; <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.1.6">Walther, Trakt I, 6</quelle>, Aufsendung an den Grundherrn; <quelle url="">Oe. Ltf. III, 14, § 4</quelle> "aufsandung an den lehensherrn". Vgl. <quelle url="">Reutter (o. Anm. 13), Ad Tab. XIX, n. 14, 15, 48, 49</quelle>.</note>.</p>
              <p>Der Käufer einer städtischen Liegenschaft erlangte das Eigentum wahrscheinlich mit der Aushändigung des gefertigten Kaufbriefs durch die Stadt oder den Verkäufer<note n="42">So <quelle url="">Demelius (o. Anm. 41), 56</quelle>.</note>. <quelle url="439"></quelle></p>
              <p>Nach <quelle url="&zeigerlrb;#B.3.7.16">Zeiger III 7 § 16</quelle> erfolgte der Eigentumsübergang mit der Einantwortung<note n="43"><quelle url="&drwlemma;einantworten">DRWB II, 1358 ff., s. v. einantworten</quelle>; <quelle url="&drwlemma;Einantwortung">II, 1360, s. v. Einantwortung</quelle>: Überantwortung, Übergabe, Einhändigung. <quelle url="&zeigerlrb;#B.3.3.3">Zeiger III 3, § 3</quelle>: "wie der gebrauch und nutz der gueter gegeben wierdet durch einantwortung der gerechtigkhait, das ist wann ainer den anderen auf den grund füert" (bezieht sich auf Dienstbarkeit). Vgl. <quelle url="&oew_1;211">Österr. Weistümer I 211</quelle>; <quelle url="&oew_8;380 ">VIII, 380</quelle>; <quelle url="">St. Pölten Urkundenbuch II, 120</quelle> (a. 1372): "inantwurten, gewaltig machen und an die gewer setzen"; <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.4.2.1">Walther, Trakt. IV, 2/1</quelle>; <quelle url="&walther_trakt_ri;T.4.11">IV, 11</quelle>; Vgl. <quelle url="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044056924855;view=1up;seq=81">Unger, Die Verlassenschaftsabhandlung in Österreich (1862), 71</quelle>; <quelle url="">Wesener, Erbrecht, 25 f.</quelle></note> des Gutes: "Ainer so ain guet verkauft, alle dieweil er dasselb guet dem kaufer nicht einantwort, beleibt der verkaufer ain herr desselben guets; darumb, so er solch guet nachmals ainem anderen verkauft und einantwort, so wierdet die aigens herrlichait demselben andern kaufer rechtlich zuegestellt; aber darumb, das der verkaufer dem ersten kaufer den glauben des kaufs nicht gehalten, ist er im das beiwesen und was er des schaden hat schuldig abzutragen."</p>
<p>Einantwortung wird im Sinne von Einweisung, Tradition, Verschaffung des Besitzes verwendet:<lb/>
  <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 50</quelle>: "nach beschehener einantwortung und tradition"; vgl. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 33</quelle>: "wann der verkaufer dem kaufer daß verkauft guet volkommentlich eingeraumbt und tradiert hatt."<lb/>
  <quelle url="">Kompilation II 10 § 28</quelle>: "... Das verkaufte guet aber soll demjenigen verbleiben, deme es erstlich verkauft; oder wan dem lestern kaufer die würkliche einantwortung schon beschehen, demselben, so es berait besizt oder innen hat, verbleiben, welchem die würkliche einantwortung am ersten beschehen; der ander mag den verkaufer umb allen nachtl und schaden, so ihme auß der nithaltung entstehet, mit rechtlicher klag fürnehmen; ..."<note n="44">Vgl. <quelle url="">Kompilation II, 12, § 3</quelle>; <quelle url="">Oe. Ltf. III, 14, § 25</quelle>: "Da aber die einantwortung und <hi rend="it">traditio</hi> zum mehrern thail geschechen könne, ..."; <quelle url="">Oe. Ltf. III, 21, § 2</quelle>.</note>.</p>
              <p>Die Einantwortung verschafft dem Erwerber Besitz und Nutzung der Liegenschaft<note n="45"><quelle url="&zeigerlrb;#B.3.3.3">Zeiger III, 3, § 3</quelle> (s. o. Anm. 43); <quelle url="&suttinger_1718_cons;380">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2;, 372</quelle>.</note>.<lb/>
<quelle url="&suttinger_1718_cons;144">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2;, S. 136</quelle>: "Dominii Traditio. Die Dominii Traditio beschickt dem Land- und Stadt-Brauch nach durch Einhändigung der Aufsandtung, Kauf-Brief, Gewehr-Fertigung und dergleichen. Motiv, ..., in dem 
                dritten Motiven-Buch p. 93<note n="46">Vgl. <quelle url="&suttinger_1718_cons;379">Suttinger, 371 f.</quelle>, "Kauff und Traditio", vgl. <quelle url="&suttinger_1718_cons;295">287 f.</quelle>, <quelle url="&suttinger_1718_cons;296">288 (letzter Absatz)</quelle>; ebenso <quelle url="&weingaertler_1674;192">Weingärtler (s. o. Anm. 14), 192</quelle>; <quelle url="&beckmann_1688;140.html">Beckmann, Idea juris, 110 f.</quelle>, s. v. Dominii traditio, <quelle url="&beckmann_1688;141.html">111</quelle>: "<hi rend="it">Ex hisce juris fundamentis</hi> geschichts, daß in Ertz-Hertzogthum Oesterreich und Hertzogthum Steyr die <hi rend="it">traditio Dominii</hi>, dem Land- und StadtsGebrauch nach, durch Einhändigung der Kauff-Brief, Gewehr, Verfertigung- und Überschreibung der Güter, <hi rend="it">per fictionem juris et civilem traditionem</hi> völlig geschihet, etc. wie solches nach löblichen Oesterreichischen und Steyrischen LandsGebrauch bekandt ist, daß es also keiner weiteren explication vonnöthen hat."</note>."<lb/>
<quelle url="">J. H. Reutter, Viginti quinque tabulae iuridicae (o. Anm. 13), Ad Tab. IV, n. 43 u. 44</quelle>: "<hi rend="it">Acquiritur Dominium per fictam, seu quasi Traditionem</hi>. In Oesterreich pflegt man demjenigen, an den etwas veralienirt wird, einen Kauff-Brieff, und Aufsandung zuzustellen, wormit er bey dem Grund-Buch sein <hi rend="it">Dominium</hi> <quelle url="440"></quelle> gnugsam zeigen kan, also daß er ohne weitere tradition und Prob, an statt des vorigen Inhabers, von welchem die Aufsandung <hi rend="it">i. e. notificatio factae alienationis</hi>, ausgehet, gleich an Nutz und Gewehr geschrieben wird. Worvon unten ad Tab. 19. mit mehrerm soll geredt werden."</p>
              <p>Die Landesordnungsentwürfe sehen bei Veräußerungen keine obligatorische Mitwirkung von Behörden vor. Auf Verlangen der Parteien wurden in Österreich unter der Enns Verträge in das "<quelle url="&drwlemma;landgedenkbuch">Land-Gedenck-Buch</quelle>" beim Landmarschallischen Gericht eingetragen: "Es wird bey dem Löbl. Landmarschl. Gericht ein grosses saubers Buch gehalten, welches man das Land-Gedenck-Buch nennet, in dasselbe werden auf der Partheyen Begehren die Schuld-Obligationen, Contract, Verträg, Abtheilungs und andere <hi rend="it">Instrumenta</hi>, wie auch die Protestationen eingetragen, von dem Landschreiber <corr sic="collationiet">collationiert</corr>, und sowol im Land-Gedenck-Buch, als auch auf das Instrument, so man wieder zuruck gibt, mit seiner Hand geschrieben, daß es prothocollirt sey" (<quelle url="&suttinger_1656_obs_seite;291.html">Suttinger, obs. 140 n. 1</quelle>). Die Eintragung in dieses Buch macht aus einer Privaturkunde ein <hi rend="it">instrumentum publicum</hi> (<quelle url="&suttinger_1656_obs_seite;292.html">Suttinger, obs. 140 n. 4</quelle>). Die Eintragung dient Beweiszwecken und hat bloß deklarative Bedeutung (<quelle url="&suttinger_1656_obs_seite;293.html">Suttinger, obs. 140 n. 2</quelle>)<note n="47">Im Zwangsvollstreckungsverfahren erfolgte der Eigentumserwerb mit der Erteilung des "Urlaubs" bzw. des Land- oder Stadtscherms; vgl. <quelle url="">Wesener, Landschrannenverfahren, 119 f.</quelle> — Hypotheken an adeligen Liegenschaften wurden in Österreich unter der Enns in das "Land-Gedenck-Buch" beim Landmarschallischen Gericht eingetragen, später im Protokoll des Weisboten; vgl. <quelle url="&suttinger_1656_obs;">Suttinger, obs. 140, n. 5</quelle>; dazu <quelle url="&johanny_pfandrecht_1870;">L. Johanny, Geschichte u. Reform der österr. Pfandrechts-Pränotation (1870), 25 ff.</quelle>; <quelle url="http://repertorium.at/img/weiss_untersuchungen2_44-45.jpg">E. Weiss, Pfandrechtliche Untersuchungen II, 44 ff.</quelle>; <quelle url="">Rintelen, B. Walthers privatrechtliche Traktate, 41*</quelle>; zum Weisboten <quelle url="">Wesener, Landschrannenverfahren, 34</quelle>. Handschriften des "Codex provincialis oder Gedenck-Buch deren Hochlöbl. Herrn Herrn Ständen" in <quelle url="">Österr. Nationalbibliothek, Series nova, 3815-3819</quelle>. — In Tirol mußten Veräußerungsverträge über Liegenschaften von Nichtsiegelmäßigen vor Gericht errichtet werden (<quelle url="&tirollo_1573;#&fs;II+10">Tiroler Landesordnung von 1573, II 10</quelle>). Vgl. <quelle url="">Ehrenzweig, System&s2; I/1, 23 (A. 36)</quelle>.</note>.</p></div>
<div id="3">
  <head>III. Veräußerungsverbote. Kaufs- und Verkaufsbeschränkungen<note n="48">Dazu <quelle url="">Stobbe-Lehmann, III<hi rend="sup">3</hi>, 297 ff.</quelle>; <quelle url="">Hübner (o. Anm. 3), 577</quelle>; <quelle url="">Greiser, 67 ff.</quelle>, <quelle url="">136 f.</quelle>; <quelle url="">Kaser, Das römische Privatrecht II (1959), 192 f.</quelle></note></head>
  <p>Die österreichischen Landesordnungsentwürfe (<quelle url="&zeigerlrb;#B.3.7.1">Zeiger III 7 §§ 1-3</quelle>; <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 §§ 1-30</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 1 §§ 2-20</quelle>; <quelle url="">Kompilation II 10 §§ 2-13</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.2">Oe. Ltf. III 14 §§ 2-11</quelle>) enthalten eine Reihe von Veräußerungsverboten und Kauf- und Verkaufsbeschränkungen, die zum Teil aus dem gemeinen Recht übernommen sind, zum Teil altes heimisches Rechtsgut darstellen.</p>
  <p>Dem römisch-gemeinen Recht<note n="49"><quelle url="&ciciv;C.5.13">Cod. Iust. V, 13, 1, 15 b</quelle>; <quelle url="&ciciv;N.61.1">Nov. 61, 1/3 (a. 537)</quelle>; dazu <quelle url="">Kaser, RPR II, 129 f.</quelle></note> entspricht das Veräußerungsverbot für Liegenschaften, die zum Heiratsgut (<hi rend="it">dos</hi>) gehören; diese kann der Ehemann auch nicht mit Zustimmung seiner Frau veräußern (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 3</quelle>); in Notfällen soll eine Veräußerung mit Zustimmung der Verwandten der Frau zulässig sein (so <quelle url="">Strein-L. II 1 § 9</quelle>). <quelle url="">Kompilation II 10 § 8</quelle> verlangt die Einwilligung der Obrigkeit (vgl. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.5">Oe. Ltf. III 14 § 5</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.39">39)</quelle>. <quelle url="441"></quelle></p>
  <p>Aus dem gemeinen Recht stammt das Veräußerungsverbot für streitbefangene Güter (<hi rend="it">res litigiosae</hi>) (<quelle url="&zeigerlrb;#B.3.7.3">Zeiger III 7 § 3</quelle>; <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 26</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 1 § 19</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.7">Oe. Ltf. III 14 § 7</quelle>; anders <quelle url="">Kompilation II 10 § 13</quelle>). Veräußerungsbeschränkungen gelten für Liegenschaften und für wertvolle Fahrnis von Pupillen und Minderjährigen. Das österreichische Landesrecht unterscheidet nicht zwischen diesen  beiden Altersgruppen; es kennt nur eine einheitliche Altersvormundschaft, die bis zur Erlangung der Vogtbarkeit (mit 18, später mit 20 bzw. 22 Jahren) dauert<note n="50">Vgl. <quelle url="&chorinsky_1878_vormundschaft;51">C. Chorinsky, Das Vormundschaftsrecht Niederösterreichs (1878), 34 ff.</quelle>, <quelle url="&chorinsky_1878_vormundschaft;223">206 ff.</quelle></note>. Die Polizeiordnung Ferdinands I. für die fünf niederösterreichischen Länder von 1552<note n="51">Gedruckt zu <quelle url="&noestpolo_1552;&fs;fol.+XXII">Wien, 1560, fol. XXII</quelle>.</note> sieht vor, daß liegende Güter des Mündelvermögens nur aus "genuegsamen ursachen, und mit vorwissen statlicher erwegung und erkantnuß des Gerichts, und Raithandler verwendt" werden dürfen. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 10</quelle> erklärt, daß solche Liegenschaften nur auf Grund eines gerichtlichen Willbriefs verkauft werden dürfen; <quelle url="">Strein-L. II 1 §§ 4, 5</quelle> sieht dies auch für wertvolle Fahrnis vor<note n="52">Vgl. <quelle url="&ciciv;C.5.37">Cod. Iust. V, 37, 22</quelle>; dazu <quelle url="">Kaser, RPR II, 164 f.</quelle>; <quelle url="">Sachers, in: Pauly-Wissowa, 7 A, 1550</quelle>.</note> (vgl. <quelle url="">Kompilation II 10 § 4</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.4">Oe. Ltf. III 14 § 4</quelle>).</p>
  <p>Ein Selbstkontrahieren des Vormunds ist nur unter besonderen Kautelen zulässig; insbesondere muß ein Mitgerhab (Mitvormund) vorhanden sein, der zum Kauf von Mündelvermögen durch den Vormund seine Zustimmung erteilt (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 §§ 4-9</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 1 § 6</quelle>; <quelle url="">Kompilation II 10 § 5</quelle>); dies entspricht dem Römischen Recht<note n="53">Vgl. <quelle url="&ciciv;D.26.8">Dig. 26, 8, 5, 2</quelle>. — Zur Mehrheit von Vormündern <quelle url="&chorinsky_1878_vormundschaft;148">Chorinsky, Vormundschaftsrecht, 131 ff.</quelle></note>. Die nächsten erbberechtigten Verwandten haben ein Einstandsrecht.</p>
  <p>Amortisationsgesetze bestanden in Österreich schon seit dem Anfang des 14. Jahrhunderts<note n="54">Vgl. <quelle url="&luschin_1896_reichsgeschichte_fak;440">Luschin, Österr. Reichsgeschichte, 421</quelle>. — <quelle url="">Sammlung der ältern k. k. landesfürstl. Gesetze und Verordnungen in Publico-Ecclesiasticis v. J. 1518-1740 (1785), Nr. 1</quelle>, <quelle url="">40</quelle>, <quelle url="">62</quelle>, <quelle url="">64</quelle>, <quelle url="">74</quelle>, <quelle url="">91</quelle>.</note>. Liegenschaften dürfen vom Klerus nur mit Konsens des Landesfürsten verkauft und gekauft werden (<quelle url="&noestlrentw_1573;#3.14">Püdler III § 14</quelle>; <quelle url="">II 2 § 15</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 1 § 11</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.3">Oe. Ltf. III 14 § 3</quelle>)<note n="55">Generale Ferdinands I. betr. Geistlicher Güter Veralienierung vom 14. April 1545 und vom 31. Oktober 1552 (<quelle url="&caustr1;410">Codex Austriacus I, 402 f.</quelle>); vgl. Generale Maximilians II. vom 20. Juni 1575 (<quelle url="&caustr1;411">Codex Austriacus I, 403 f.</quelle>). <quelle url="&suttinger_1718_cons;268">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2;, 260 ff.</quelle>, s. v. Geistliche Güter; <quelle url="&beckmann_1688;205.html">Beckmann, Idea juris, 175,</quelle> s. v. Geistliche Güter; <quelle url="&weingaertler_1674;209.html">Weingärtler (o. Anm. 14), 191</quelle>; vgl. <quelle url="&luschin_1896_reichsgeschichte_fak;206">Luschin, Österr. Reichsgeschichte, 187 f.</quelle>, <quelle url="&luschin_1896_reichsgeschichte_fak;440">421 f.</quelle>; <quelle url="">Hellbling, Österr. Verfassungs- und Verwaltungsgeschichte (1956), 296</quelle>. — <quelle url="">Greiser, 73 ff.</quelle>, <quelle url="">136 f.</quelle></note>.</p>
  <p>Kaufbeschränkungen galten ferner für Ausländer fremder Nation. Liegenschaften eines Land- oder Edelmanns durften von Ausländern nur mit Konsens der Landschaft erworben werden (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 30</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 1 § 15</quelle>). Nach einem Generale vom 4. November 1559 (<quelle url="&caustr1;744">Codex Austriacus I S. 736 f.</quelle>) bedürfen <quelle url="442"></quelle> Grundstücksverträge mit Ausländern der Bewilligung der niederösterreichischen Regierung; ansonsten ist der Vertrag ungültig.</p>
  <p>Eingehende Bestimmungen über Verbot des Fürkaufs (Vor- und Aufkauf)<note n="56">Vgl. <quelle url="">Hübner (o. Anm. 3), 577</quelle>; <quelle url="">Greiser, 69 ff.</quelle>; <quelle url="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht (1955), 401 ff.</quelle>, <quelle url="">444 f.</quelle></note> finden sich in der Polizeiordnung für die fünf niederösterreichischen Länder von 1552<note n="57"><quelle url="&noestpolo_1552;&fs;Bl.+13+v">Fol. XIII v. ff.</quelle> Vgl. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.5">Püdler II, 5</quelle>; Generalien im <quelle url="&caustr1;394">Codex Austriacus I, 386 ff.</quelle>; <quelle url="&finsterwalder_obs.2.83;">Finsterwalder (o. Anm. 16), Lib. II, obs. 83</quelle>; <quelle url="&beckmann_1688;200.html">Beckmann,  Idea Juris, 170</quelle>. — Zu Verboten in den niederösterr. Weistümern <quelle url="&peterka_kauf_1936;#168">Peterka, Festschrift O. Engländer, 168 ff.</quelle>, <quelle url="">187 ff.</quelle></note>. Aufkauf- und Ausfuhrverbote für Gold, Silber, Pergament u. a. finden sich bei <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 29</quelle> (vgl. <quelle url="">Strein-L. II 1 § 17</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.11">Oe. Ltf. III 14 § 11</quelle>)<note n="58">Vgl. <quelle url="&caustr1;455">Codex Austriacus I, 447</quelle>.</note>.</p></div>
<div id="4">
  <head>IV. Gesetzliche Vorkaufs- und Einstandsrechte<note n="59">Dazu <quelle url="">Hübner, 422 ff.</quelle>; <quelle url="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht, 237 ff.</quelle>; <quelle url="&peterka_kauf_1936;#179">Peterka, 179 ff.</quelle>; <quelle url="&wesener_1966_vorkaufsrecht;#535">Wesener, Vorkaufs- und Einstandsrecht der "gesippten Freunde" (<hi rend="it">jus retractus consanguinitatis</hi>) im Recht der altösterr. Länder, in: Aktuelle Fragen aus modernem Recht und Rechtsgeschichte. Gedächtnisschrift f. Rudolf Schmidt (1966), 535 ff.</quelle> Vgl. nun H. E. Troje, in: <quelle url="">Studien zur europäischen Rechtsgeschichte (1972), 151 ff.</quelle></note></head>
  <p><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 17</quelle> lehnt zwar ein Vorkaufsrecht der Nachbarn, wie es die geschriebenen Rechte vorsehen<note n="60">Gemeint ist das Vorkaufsrecht der Dorfgenossen; nach <quelle url="&ciciv;C.4.38">Cod. Iust. IV, 38, 14 (a. 391)</quelle>; dazu <quelle url="">Kaser, RPR II, 287 A. 64</quelle>, <quelle url="">193 A. 40</quelle>.</note>, mit der Begründung ab, daß "dem landsbrauch nach ein ieder mit seinem guet frei ist"; doch hat in Österreich ein Vorkaufs- und Einstandsrecht der Nachbarn bestanden<note n="61">Zum Vorkaufsrecht der Dorfgenossen <quelle url="&peterka_kauf_1936;#182">Peterka, 182 ff.</quelle>, der Anrainer, <quelle url="&peterka_kauf_1936;#184">184 f.</quelle></note>.</p>
<p><quelle url="&suttinger_1718_cons;169">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2;, S. 161 ff.</quelle>: "Nachbarn-Einstand. Einstand gebührt den angräntzenden Nachbarn, wenn der anreinende Theil seinen Weingarten, Fisch-Wasser und dergleichen verkaufft, dem Landsbrauch nach, doch gegen paare Erlegung der Kauff-Summa."</p>
  <p>In den Weistümern findet sich fast allgemein die Norm, daß beim Verkauf der Liegenschaft das Gut zunächst der Grundherrschaft angeboten, "angefailt", werde<note n="62"><quelle url="&peterka_kauf_1936;#179">Peterka, 179 f.</quelle></note>.</p>
<p><quelle url="&suttinger_1718_cons;168">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2;, S. 160 f.</quelle>: "Einstand der Grund-Herrn. Der Grund-Herr hat den Rechten und Landsbrauch nach vor einen jedwedern bey seinen dienstbarn Grund den Einstand."</p>
<p>Ein Vorkaufsrecht des Grundherrn nach Landesbrauch verneint <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.1.23">Walther, Trakt. I 23</quelle><note n="63">Vgl. dazu <quelle url="">Rintelen, Zur österr. Agrarverfassung im Zeitalter der Rezeption, Wiss. Vierteljahrsschrift zur Prager Jur. Zeitschrift, Jg. 5 (1925), 75</quelle>. Vgl. <quelle url="&oestabgb_1811;#P.1140">ABGB § 1140</quelle>.</note>; der Landsbrauch scheint nicht feststehend gewesen zu sein.</p>
<p>Ferner bestand in Österreich unter der Enns ein Einstandsrecht der Landleute des Herrn- und Ritterstandes gegenüber Nicht-Landleuten sowie ein solches der Bürger gegenüber Nicht-Bürgern im Hinblick auf Liegenschaften (<quelle url="">Strein-L. II 3</quelle> <quelle url="443"></quelle>
 Von dem sonderbaren befreiten Einstand im Land; <quelle url="">Kompilation II 12</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.17">Oe. Ltfl. III 17</quelle>; <quelle url="&suttinger_1718_cons;164">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2; S. 156 ff.</quelle> "Landmanns-Einstand")<note n="64">Vgl. <quelle url="">Hübner, 428</quelle>. Zur Aufhebung dieser Einstandsrechte <quelle url="&wesener_1966_vorkaufsrecht;#550">Wesener, Gedächtnisschrift f. R. Schmidt, 550</quelle>.</note></p> 
  <p>Von größter Bedeutung war schließlich die Erblosung, das Vorkaufs- und Einstandsrecht der nächsten gesetzlichen Erben, der "gesippten Freunde" (<quelle url="&walther_trakt_ri;#T.3">Walther Trakt. III</quelle>: "<hi rend="it">De iure protomiseos</hi>. Von der gesipten Freundt Vorkauf in ligenden Güettern, auch wie ein gesipter Freundt in einem Kauf steen müge"; <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.3">Püdler II 3</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 2</quelle>; <quelle url="">Kompilation II 11</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.16">Oe.Ltf. III 16</quelle>)<note n="65"><quelle url="&suttinger_1718_cons;162">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2; S. 164 ff.</quelle>; <quelle url="&wesener_1966_vorkaufsrecht;#535">Wesener (o. Anm. 64), 535 ff.</quelle>; <quelle url="&peterka_kauf_1936;#179">Peterka, 179</quelle>, <quelle url="&peterka_kauf_1936;#184">184 ff.</quelle> &md; Vgl. <quelle url="&bayrlo_1553;&fs;III+3">Bairische Landesordnung von 1553, III. Buch, III. Titel</quelle> (<quelle url="">Quellen zur NPRG II/1 [1968], 182 ff.</quelle>; <quelle url="&bayrlr_1616;">Bayer. Landrecht von 161, X. Tit.</quelle> </note></p>
  <p>Durch den Verkauf einer "Grundobrigkeit" wurden die Rechte der Zinsleute an ihren Erbgütern nicht beeinträchtigt (<quelle url="&walther_trakt_ri;#T.1.21">Walther Trakt. I 21</quelle>)<note n="66">Dazu <quelle url="">Rintelen, Agrarverfassung (o. Anm. 63), 75</quelle>.</note></p></div>
          <div id="5">
            <head>V. Verletzung über die Hälfte (laesio enormis)<note n="67">Dazu <quelle url="">Stobbe-Lehmann, III<hi rend="sup">3</hi>, 312 ff.</quelle>; <quelle url="">Greiser, 123 ff.</quelle>, <quelle url="">141 f.</quelle> Zum "gerechten Preis" <quelle url="">W. Trusen, De contractibus mercatorum, in: Ius et Commercium. Festschrift für F. Laufke (Würzburg 1971), 59 ff.</quelle></note></head>
            <p>In des Landesordnungsentwürfen findet sich das Institut der <hi rend="it">laesio enormis</hi> (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 §§ 53, 54</quelle>; <quelle url="">Kompilation II 10 § 24</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.23">Oe. Ltf. III 14 § 23</quelle>) zugunsten beider Teile. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.23">Oe. Ltf. III 14 § 23</quelle> verweist auf die "algemainen beschriben rechte".</p></div>
          <div id="6">
            <head>VI. Primärverpflichtungen des Verkäufers und des Käufers<note n="68">Dazu <quelle url="">Gierke, Deutsches Privatrecht III 451 ff.</quelle></note></head>
<p>Ziel des Kaufs ist die Eigentumsverschaffung, auch wenn keine Rechtsverschaffungspflicht des           Verkäufers normiert ist. Die deutschen Landesrechte der Rezeptionszeit verpflichten den Verkäufer nur, die zur Übereignung notwendigen Handlungen vorzunehmen<note n="69">Vgl. <quelle url="">Greiser, 17 f.</quelle></note></p>
            <p>Nach <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 39</quelle> ist der Verkäufer verpflichtet, dem Käufer "ein freies ledigs gueth einzuantworten" (vgl. <quelle url="">Strein-L. II 1 § 32</quelle>). Er ist ferner verpflichtet, dem Käufer die Kaufbriefe, Urbare, Grundbücher und anderen Urkunden der Kaufabrede gemäß zu übergeben (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 34</quelle>). Solange dies nicht geschehen ist, kann der Käufer den Kaufpreis zurückhalten<note n="70">Vgl. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.18">Oe. Ltf. III, 14, § 18</quelle>; <quelle url="&suttinger_1718_cons;382">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2;, 374</quelle>, s.v. Kauff-Schilling; <quelle url="&weingaertler_1674;207.html">Weingärtler (o. Anm. 14) 189</quelle>; <quelle url="&finsterwalder_obs.2.81;">Finsterwalder (o. Anm. 16), Lib. II obs. 81</quelle>; <quelle url="">Fr. Aloys Tiller, Sistem der bürgerlichen Rechtslehre, aus dem sammentlichen römischen Rechte, mit Bezug auf die österr. Gesetze, sonderlich aber auf das allg. bürgerl. Gesetzbuch II/2 (Graz 1788), 284</quelle>. &md; Zur Pflicht des Verkäufers, das Eigentum lastenfrei zu übertragen. <quelle url="http://repertorium.at/img/weiss_untersuchungen2_76-77.jpg">E. Weiss, Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910), 76 f.</quelle></note>.<quelle url="444"></quelle></p>
  <p>Nach justinianisch-gemeinem Recht<note n="71"><quelle url="&ciciv;I.2.1">Inst. 2, 1, 41</quelle>; vgl. <quelle url="">Kaser, RPR II, 204</quelle>; anders <quelle url="">K.-H. Schindler, Justinians Haltung zur Klassik (1966), 25 ff.</quelle> (zur Bedeutung von <hi rend="it">fidem sequi</hi>). — Zum mittelalterlichen Recht <quelle url="&endemann_studien_2;19">W. Endemann, Studien in der romanisch-kanonistischen Wirtschafts- und Rechtslehre bis gegen Ende des 17. Jh. II (1883), 5 f.</quelle> Vgl. <quelle url="">K. O. Scherner, Rücktrittsrecht wegen Nichterfüllung (1965), 70 ff.</quelle></note> ist der Eigentumsübergang abhängig von 
der Zahlung, Sicherstellung bzw. Kreditierung des Kaufpreises. In den Landesordnungsentwürfen ist eine entsprechende Bestimmung nicht zu finden, doch wird in der Praxis "<hi rend="it">fides de precio</hi>" verlangt. <quelle url="&suttinger_1718_cons;379">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2; 
  S. 371</quelle>: "Kauff betreffend .... Obwohlen nun die Rechten wollen, daß bey allen vollkommenen Käufen und Contracten, neben andern Requisiten, auch ein gewisses <hi rend="it">precium</hi> seyn muß, so ist doch nicht vonnöthen, daß solches <hi rend="it">Precium</hi>, zugleich <hi rend="it">in continenti</hi> mit ausgezehlt werde, sondern es ist genug, <hi rend="it">quod venditor habuerit fidem de precio</hi>. Motiv .... Den 25. Febr. An. 1615<note n="72">Vgl. <quelle url="&finsterwalder_obs.2.75;">Finsterwalder (o. Anm. 16), Lib. II obs. 75</quelle>. Vgl. für das 18. Jh. <quelle url="">Tiller (o. Anm. 70), II/2, 283 f.</quelle></note>."</p></div>
<div id="7">
  <head>VII. Rechtsmängelhaftung<note n="73">Dazu <quelle url="&rabel_1;223">E. Rabel, Die Haftung des Verkäufers wegen Mangels im Rechte I (1902), bes. 202 ff.</quelle>; <quelle url="">Gierke, Deutsches Privatrecht III, 457 ff.</quelle>; <quelle url="">Hübner (o. Anm. 3), 577 ff.</quelle>; <quelle url="">J. G. Lautner, Grundsätze des Gewährleistungsrechtes (1937)</quelle>; <quelle url="">Greiser, 87 ff.</quelle>, <quelle url="">138 ff.</quelle>; <quelle url="">Wesenberg-Wesener, 115 f.</quelle>; zur mittelalterlichen Lehre <quelle url="">H. Dilcher, Die Theorie der Leistungsstörungen bei Glossatoren, Kommentatoren und Kanonisten (1960), 241 ff.</quelle>; vgl. für das deutsche Recht <quelle url="">H. Hattenhauer, Die Entdeckung der Verfügungsmacht (1969), 90 ff.</quelle> — Vgl. <quelle url="&bayrlo_1553;&fs;III+2">Bairische Landesordnung von 1553, III. Buch, II. Tit.</quelle> "Von Gwerschaft" (<quelle url="">Quellen zur NPRG II/1 [1968], 182</quelle>); <quelle url="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/drwBayernLR1616/0311">Bayer. Landrecht von 1616</quelle>, VIII. Tit. "Von Gewehrschafft". — Zum österr. Schermungsedikt vom 17. August 1635 (<quelle url="&caustr2;0282">Codex Austriacus II, 280 f.</quelle>) <quelle url="http://repertorium.at/img/weiss_untersuchungen2_76-77.jpg">E. Weiss, Pfandrechtliche Untersuchungen II, 76 ff.</quelle></note></head>
  <p>Die Landesordnungsentwürfe behandeln in eigenen Titeln die Rechtsmängelhaftung, die Gewährleistungspflicht des Verkäufers (<quelle url="&zeigerlrb;#B.3.8">Zeiger III 8</quelle> "Von gweerschaft"; <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.4">Püdler II 4</quelle> "Von gewerschaft, schutz und schermb der gueter"; <quelle url="">Strein-L. II 4</quelle> "Von gwörschaft und schermung der güeter"; <quelle url="">Kompilation II 19</quelle> "Von gwöhrschaft und schermung der güeter"; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.21">Oe. Ltf. III 21</quelle> "Von gwerschaft und schadloßhaltung <hi rend="it">sive de evictione</hi>").</p>
  <p>Die Landesordnungsentwürfe kennen keinen gutgläubigen Erwerb vom Nichtberechtigten<note n="74">Zu dieser Frage <quelle url="">Hübner (o. Anm. 3), 447 ff.</quelle>; <quelle url="">M. Wellspacher, Publizitätsgedanke und Fahrnisklagen im Usus modernus, Zeitschr. f. d. Privat- u. öffentl. Recht d. Gegenwart, 31 (1904), 631 ff.</quelle>; <quelle url="">U. von Lübtow, Hand wahre Hand, Festschrift d. Jur. Fak. d. Freien Univ. Berlin (1955), 119 ff.</quelle>; <quelle url="">H. Hübner, Der Rechtsverlust im Mobiliarsachenrecht (1955), bes. 24 f.</quelle>; <quelle url="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht (1955), 279 ff.</quelle></note>.</p>
  <p><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 23</quelle>: "Welcher ein frembdes guet kauft, der ist dasselb dem rechten aigenthumber auf sein begehren abzutretten schuldig, doch steht ihme der regres gegen seinem verkaufer bevor" (vgl. <quelle url="">§ 22</quelle>).</p>
  <p>Der Kauf von geraubten, gestohlenen, veruntreuten und anderen fremden Sachen wird als nichtig bezeichnet (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 §§ 21</quelle>, <quelle url="">22</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 1 § 16</quelle>, <quelle url="445"></quelle> vgl. <quelle url="">§ 31</quelle>; <quelle url="">Kompilation II 10 § 11</quelle><note n="75">Unter Berufung auf das <quelle url="&bayrlr_1616;">Bayer. Landrecht von 1616, VI. Tit., 7. Art.</quelle>; vgl. <quelle url="&bayrlrref_1518;&fs;XX+9">Bayrische Landrechtsreformation von 1518, XX, 9</quelle>.</note>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.10">Oe. Ltf. III 14 § 10</quelle>). Die Unwirksamkeit des Vertrages bei fehlendem Eigentum des Verkäufers und Schlechtgläubigkeit des Käufers geht wohl auf die kanonistische Lehre zurück<note n="76">Vgl. <quelle url="&endemann_studien_2;40">Endemann, Studien (o. Anm. 71) II, 26</quelle>, <quelle url="&endemann_studien_2;101">87 f.</quelle>; <quelle url="">Greiser, 94</quelle>. — Zur Lehre der Glossatoren und Kommentatoren <quelle url="">H. Dilcher, Die Theorie der Leistungsstörungen, 270</quelle>, <quelle url="">273</quelle>.</note>. Wer wissentlich fremdes Gut kauft oder verkauft, macht sich strafbar (<quelle url="&zeigerlrb;#B.3.7.2">Zeiger III 7 § 2</quelle>, vgl. <quelle url="&zeigerlrb;#B.3.7.6">§ 6</quelle>).</p>
  <p>Die Eviktionshaftung war somit auf jene Fälle beschränkt, wo der Käufer in gutem Glauben eine fremde Sache gekauft hatte<note n="77">Vgl. <quelle url="&endemann_studien_2;101">Endemann, Studien II, 87</quelle>. — Noch schärfer <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II, 1, § 22</quelle>.</note>. Wie den deutschen Landrechten<note n="78">Dazu <quelle url="">Greiser, 17 f.</quelle>, <quelle url="">92</quelle>, <quelle url="">138</quelle>.</note> liegt wohl auch den österreichischen Landesordnungsentwürfen das Eviktionsprinzip zugrunde. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 24</quelle> enthält auch die Ausnahme des römischen Rechts<note n="79"><quelle url="&ciciv;D.19.1">Dig. 19, 1, 30, 1</quelle>; dazu <quelle url="">Kaser, RPR I&s2;, 556 A. 26</quelle>; vgl. <quelle url="">Greiser, 92 f.</quelle>, <quelle url="">138</quelle>.</note>, wonach ein gutgläubiger Käufer gegen den Verkäufer, der ihm wissentlich ein fremdes Gut verkauft hat, schon vor erfolgter Eviktion vorgehen kann: "ehe und zuvor er mit rechten darumben fürgenomben würdt".</p>
  <p>Schon die mittelalterliche Doktrin hatte aus der römisch-rechtlichen Haftung des Verkäufers für das <hi rend="it">habere licere</hi> (Eviktionsprinzip) unter dem Einfluß der germanischen Rechtsanschauungen vom Zug auf den Gewähren eine prozessuale Defensionspflicht des Verkäufers und eine Klage auf Defension entwickelt<note n="80"><quelle url="">Hübner (o. Anm. 3), 578</quelle>; <quelle url="">Wesenberg-Wesener, 115</quelle>.</note>; der deutschrechtliche Gedanke der Schermungspflicht lebte in dieser Gestalt weiter.</p>
  <p>Die Gewährleistungspflicht des Verkäufers wegen Rechtsmängel nach dem österreichischen Recht des 16. und 17. Jahrhunderts hat eine grundlegende Darstellung durch Ernst Rabel<note n="81"><quelle url="&rabel_1;223">Die Haftung des Verkäufers I (1902), 202 ff.</quelle></note> gefunden<note n="82">Zu Böhmen und Mähren <quelle url="&rabel_1;225">Rabel, Die Haftung des Verkäufers I, 204 A. 2</quelle>, <quelle url="&rabel_1;231">210 ff.</quelle>; vgl. <quelle url="">O. Peterka, ZRG GA 58 (1938), 424 f.</quelle>, <quelle url="">443 f.</quelle> — Zu Innerösterreich <quelle url="">Wesener, Landschrannenverfahren, 74 ff.</quelle></note>.</p>
  <p>Nach den bayerischen und österreichischen Rechtsquellen des Mittelalters bestand Schirmungspflicht von Rechts wegen, ohne daß es einer besonderen Abrede (Schirm-Verschreibung) bedurfte (<quelle url="&bayrlr_1346_1484;&fs;Art. +92">Bayerisches Landrechtsbuch von 1346, Art. 192</quelle>; <quelle url="&wienstrb_74;">Wiener Stadtrechtsbuch Art. 74</quelle>, <quelle url="&wienstrb_77;">77</quelle>, <quelle url="wienstrb_82;"></quelle><note n="83"><quelle url="&rabel_1;224">Rabel, I, 203 f.</quelle> Vgl. <quelle url="">Kunkel, in Quellen zur NPRG I/2 (1938), 319 f., Anm. 6 u. 7</quelle> zur Bayr. Landrechtsreformation; <quelle url="">Schmelzeisen, in Quellen zur NPRG II/1 (1968), 305, Anm. 15</quelle> zur Bair. Landesordnung von 1553.</note>. Diese Gewährleistungspflicht entspricht  dem älteren deutschen Recht wie dem gemeinen Recht<note n="84"><quelle url="&rabel_1;223">Rabel, I, 202</quelle>, vgl. <quelle url="&rabel_1;187">166 ff.</quelle></note>.</p>
  <p>Diese ipso iure-Haftung des Verkäufers findet sich auch in den Landesordnungsentwürfen des 16. Jahrhunderts für Österreich unter der Enns (<quelle url="&zeigerlrb;#B.3.8.8">Zeiger III 8 § 8</quelle>; <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.4">Püdler II 4 § 1</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 4 § 1</quelle>) und in der <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.21.1">Oe. Landtafel III 21 § 1</quelle>: "Ein ieder kauf tregt die gewehrschaft und schermung auf dem rucken<note n="85">Dazu <quelle url="&rabel_1;225">Rabel, I, 204 f.</quelle>; <quelle url="">Hübner, 578</quelle>.</note>." Die <quelle url="446"></quelle> Kompilation der vier Doktoren hält in <quelle url="">II 19 § 1</quelle> zwar an der Gewährleistungspflicht von Rechts wegen fest, kehrt aber in <quelle url="">I 16 § 4</quelle> diesen Satz in sein Gegenteil um: "Doch seint etliche fäll, in welchen der namhaft gemachte scherm zu schermen nicht schuldig ist. Nämlich 1. Wann Er sich hierzu nicht austrucklich verschrieben (Es wär dann ein Erbschafftssache ...)<note n="86"><quelle url="&rabel_1;227">Rabel, I, 206</quelle>.</note>."</p>
  <p>In der Praxis kam es häufig vor, daß der Käufer auf die Schermung durch den Verkäufer verzichtete, um sein eigener Gewere zu sein: "Er nahm die Schermung auf sich." Der Verkäufer hatte ihm in diesem Falle alle Urkunden und sonstigen Mittel, die zu seiner Defension dienten, zu übergeben (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.4">Püdler II 4 § 10</quelle>; <quelle url="">Strein-L. II 4 §§ 1</quelle> und <quelle url="">3</quelle>; <quelle url="">Kompilation 11 19 § 2</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.21.6">Oe. Ltf. III 21 § 6</quelle>)<note n="87">Vgl. <quelle url="&rabel_1;226">Rabel, I, 205 f.</quelle></note>. Die Schermungspflicht bestand, sofern der Käufer nicht ausdrücklich darauf verzichtet hatte.</p>
  <p>Aus der Übung des Verzichts auf die Schermung entstand gegen Ende des 16. Jahrhunderts die Auffassung, daß eine Schermungspflicht bei unbeweglichen Gütern überhaupt nur bei ausdrücklicher Schermverschreibung bestehe<note n="88">Vgl. <quelle url="&rabel_1;227">Rabel, I, 206</quelle>, <quelle url="&rabel_1;229">208</quelle>.</note>. Rabel (<quelle url="&rabel_1;229">a. a. O., S. 208</quelle>) sieht die "allgemeine Gebräuchlichkeit der Verschreibung bei Immobilien" als wahren Grund für diesen Rechtswandel an.</p>
  <p>Dieser neue Rechtssatz findet sich erstmals ausgesprochen bei <persName ref="http://thesaurus.cerl.org/record/cnp01094521">J. B. Schwartzenthaler</persName><note n="89"><quelle url="&schwartzenthaler_1592_tractiud;">Tractatus iudiciarii ordinis in tres libros digestus (Francofurti 1592), Lib. I, actus 5,  cap. 5 (p. 110 f.)</quelle>: "<hi rend="it">... Sed iudiciaria huius provincie consuetudo exigit a venditore expressam cautionem et promissionem: quae si venditionis instrumentis non sit inserta,    evicta re emptor adversus venditorem nec agere nec legitime ei denunciare potest. Sicuti non iam pridem, immo anno 88. a Regimine in causa, ... , sententia absolutoria pro iam dictis haeredibus lata, iudicatum fuit.</hi>" — Zu J. B. Schwartzenthaler vgl. <quelle url="&chorinsky_1878_vormundschaft;33">C. Chorinsky, Das Vormundschaftsrecht Niederösterreichs (1878), 16 A. 10</quelle>; <quelle url="&luschin_1896_259-386;#364">Luschin, Österr. Reichsgeschichte, 364 f.</quelle>; <quelle url="">Rintelen, Festschrift Steinwenter, 83 f.</quelle></note>, der sich auf eine Entscheidung der niederösterreichischen Regierung aus dem Jahre 1588 beruft. In der Folge wird dieser Standpunkt von <name>Suttinger</name><note n="90"><quelle url="&suttinger_1656_obs;">Obs. 33</quelle> "Wo kein Schermb verschrieben ist, kan man, dem Landsbrauch nach auch keinen begehren"; ebenso <quelle url="&suttinger_1718_cons;767">Consuetudines Austriacae&s2;, 759 f.</quelle> s. v. Schirmung. Die ältere Auffassung findet sich <quelle url="&suttinger_1718_cons;768">760 f.</quelle> s. v. Schirm.</note> vertreten: Wer sich beim Kauf nicht die Schermung ausbedungen hat, "der hat derselben gleichsam <hi rend="it">tacite</hi> renuncirt" (<quelle url="&suttinger_1656_obs;">obs. 33 n. 1</quelle>). <name>Suttinger</name> (<quelle url="&suttinger_1718_cons;768">Consuetudines Austriacae&s2; S. 760</quelle>) gewährt aber unter Berufung auf die natürliche Billigkeit dem Käufer auf jeden Fall den Anspruch auf Rückgabe des Kaufpreises im Falle der Eviktion; er macht nur den Ersatz eines weitergehenden Interesses von einer Schirm-Verschreibung abhängig<note n="91">Vgl. <quelle url="&rabel_1;228">Rabel, I, 207 f.</quelle> — Zu weiteren Autoren des 17. u. 18. Jh., die im wesentlichen <name>Suttinger</name> folgen, s. <quelle url="&rabel_1;228">Rabel, I, 207 A. 4 u. 5</quelle>; so etwa <quelle url="">Kees (o. Anm. 17), Lib. III, tit. 24, n. 7</quelle>; <quelle url="&finsterwalder_obs.2.88;">Finsterwalder (O. Anm. 16), Lib. II, obs. 88</quelle>. Der Ansicht <name>Suttingers</name> folgt noch <name>J. F. Holger</name> (s. <quelle url="&harrasowsky_codex_theresianus_1;">Codex Theresianus, hrsg. v. Harras R. v. Harrasowsky, Bd. III,   159 A. 10</quelle>).</note>. Zu ersetzen ist nach Landsbrauch der einfache Wert (<quelle url="&zeigerlrb;#B.3.8.15">Zeiger III 8 § 15</quelle>; <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.4">Püdler II 4 § 38</quelle>). <pb n="447"/></p>
  <p>In der Steiermark hingegen erhielt sich die Gewährleistungspflicht des Verkäufers ohne ausdrückliche Schirm-Verschreibung<note n="92"><quelle url="&beckmann_1688;171.html">Beckmann, Idea juris, 141</quelle> u.<quelle url="&beckmann_1688;462.html">432</quelle>. Vgl. <quelle url="&rabel_1;228">Rabel, I, 208</quelle>; <quelle url="">Wesener, Landschrannenverfahren, 75 f.</quelle> — Zu Krain vgl. <quelle url="">Vilpan, Rechtsgeschichte der Slowenen (1968), 154 f.</quelle>  — Vgl. <quelle url="&bayrlrref_1518;&fs;XXIII+6">Bayr. Landrechtsreformation von 1518, XXIII, 6</quelle>; <quelle url="&bayrlr_1616;">Bayer. Landrecht von 1616,  VIII. Tit., 1. Art.</quelle></note>.</p>
  <p>Als Schermverschreibung genügte die gewöhnliche, aus dem Mittelalter übernommene Gewährklausel der Kaufbriefe; seit dem 14. Jahrhundert sind auch separate Gewährbriefe nachweisbar<note n="93">Dazu <quelle url="&rabel_1;228">Rabel, I, 208 f.</quelle> Vgl. <quelle url="">H. Hattenhauer, Die Entdeckung der Verfügungsmacht (1969), 90 ff.</quelle> — Zum Verfahren, der Verantwortung des Beklagten durch Schermweigerung <quelle url="&suttinger_1656_obs_seite;053.html">SUTTINGER, obs. 31 ff.</quelle>; <quelle url="">Wesener, Landschrannenverfahren, 74 ff.</quelle></note>.</p></div>
<div id="8">
  <head>VIII. Sachmängelhaftung<note n="94">Dazu <quelle url="http://gso.gbv.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=767867610">G. Hanausek, Die Haftung des Verkäufers für die Beschaffenheit der Ware I (1883), II (1884)</quelle>; <quelle url="&stobbe-lehmann_3_3;318">Stobbe-Lehmann, III<hi rend="sup">3</hi>, 304 ff.</quelle>; <quelle url="&gierke_privr_3;">Gierke, Deutsches Privatrecht III, 466 ff.</quelle>; <quelle url="">Hübner (o. Anm. 3), 579 ff.</quelle>; <quelle url="">Greiser, 114 ff.</quelle>, <quelle url="">140 f.</quelle>; <quelle url="">M. Klischies,  Die geschichtliche Entwicklung der Sachmängelhaftung beim Kauf beweglicher Sachen (Diss. Kiel 1965)</quelle>; <quelle url="">W. J. Klempt, Die Grundlagen der Sachmängelhaftung des Verkäufers im Vernunftrecht und Usus modernus (1967)</quelle>; <quelle url="">N. Burke, Einschränkungen der ädilizischen Rechtsbehelfe beim Kauf von der Rezeption bis zur Gegenwart (Diss. Münster 1967)</quelle>; <quelle url="">Wesenberg-Wesener, 116</quelle>. Zum mittelalterlichen Recht <quelle url="">H. Dilcher, Die Theorie der Leistungsstörungen, 214 ff.</quelle>; vgl. <quelle url="">Trusen, Festschrift f. F. Laufke (Würzburg 1971), 57 f.</quelle></note></head>
  <p>Die Sachmängelhaftung ist in den österreichischen Landesordnungsentwürfen  wie in den meisten Stadt- und Landrechten der Zeit nur sehr kursorisch behandelt. Sie hatte in der Rezeptionszeit wohl keine große praktische Bedeutung, weil der Warenverkehr, vor allem in den Städten, polizeilich streng kontrolliert wurde<note n="95">Vgl. <quelle url="">Greiser, 114 f.</quelle>, <quelle url="">140</quelle>.</note>. Das deutsche Recht war bei der Haftung für Mängel der Kaufsache milder als das römische. Nach Annahme der Sache auftretende Mängel konnte der Käufer nur geltend machen, wenn der Verkäufer die Mängel arglistig verschwiegen hatte, oder wenn es sich um besonders schwere, typische Mängel handelte oder um Mängel, die eine ausdrücklich zugesagte Eigenschaft betrafen. In diesen Fällen konnte der Käufer den Kauf innerhalb einer bestimmten kurzen Frist wandeln, d. h. rückgängig machen<note n="96"><quelle url="">Hübner, 579 f.</quelle>; <quelle url="">Klempt (o. Anm. 94), 51</quelle>; <quelle url="">Wesenberg-Wesener, 116</quelle>.</note>.</p>
  <p>Nach <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 48</quelle> besteht eine Haftung für Mängel, die der Verkäufer "verhehlt", d. h. arglistig verschweigt; in diesem Falle kann der Käufer, wenn er bei Kenntnis des Mangels den Kauf nicht abgeschlossen hätte, von dem Kauf abstehen, wandeln. Ist der Mangel hingegen nicht so schwerwiegend, so kann er Preisminderung mittels der <hi rend="it">actio quanto minoris</hi> geltend machen.</p>
  <p><quelle url="">Strein-L. II 1 § 31</quelle> und <quelle url="">Kompilation II 10 § 23</quelle> sehen die Pflicht des Verkäufers vor, dem Käufer "anfangs beschaffenheit des guets, so im verkauf steht, und was für pürden darauf sein, recht und redlich anzuzaigen und darunder  gefehrlicher weiß nichts verhalten noch ungleich fürgeben". Stellen sich Mängel <pb n="448"/> heraus, bei deren Kenntnis der Käufer den Kauf gar nicht abgeschlossen hätte und bestätigt er dies mit seinem Eid, so soll der Kauf nichtig sein. Ist der Mangel hingegen nicht so schwerwiegend, daß er den Käufer vom Kauf abgehalten hätte, so kann dieser nur Preisminderung geltend machen (vgl. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.24">Oe. Ltf. III 14 §§ 24</quelle>, <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.26">26</quelle>, <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.27">27</quelle>)<note n="97">Auf Grund des Patents vom 3. März 1682 betr. Roßkauf (<quelle url="&caustr2;262">Codex Austriacus II, 
    258 ff.</quelle>) können Hauptmängel bei Pferden binnen vier Wochen und drei Tagen geltend gemacht werden; vgl. <quelle url="">Tiller (o. Anm. 70), II/2, 291</quelle>. Vgl. zur Haftung für Tierfehler <quelle url="">Stobbe-Lehmann, III<hi rend="sup">3</hi>, 307 ff.</quelle>; <quelle url="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht (1955), 449 f.</quelle>; <quelle url="">Klempt (o. Anm. 94), 51</quelle>.</note>.</p>
  <p>Während nach römischem Recht der Käufer grundsätzlich ein freies Wahlrecht zwischen Wandlung und Preisminderung hat, herrschte im Usus modernus unter deutschrechtlichem Einfluß die Auffassung, daß die Wandlungsklage (<hi rend="it">actio redhibitoria</hi>) nur gewährt werde, wenn der Fehler derart sei, daß er den Gebrauch der Sache ausschließe<note n="98">Dazu <quelle url="">Stobbe-Lehmann, III<hi rend="sup">3</hi>, 305 f.</quelle>; <quelle url="">Klempt, 58 ff.</quelle></note>. Das Wandlungsrecht wurde in Anlehnung an die deutschrechtliche Hauptmängeltheorie nur bei besonders gravierenden Mängeln zugelassen. Diese Auffassung findet sich in etwas modifizierter Form auch in den österreichischen Landesordnungsentwürfen<note n="99">Vgl.<quelle url="http://bavarica.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10316150_00038.html"> Codex Maximilianeus Bav. civ. von 1756, IV, 3, § 24</quelle>; <quelle url="&oestabgb_1811;#P.932">ABGB § 932</quelle>; dazu <quelle url="">J. G. Lautner, Grundsätze des Gewährleistungsrechtes (1937), 35 ff.</quelle> — In Österreich bestand schon vor dem ABGB kein freies Wahlrecht des Käufers; anders <quelle url="">Lautner, 36</quelle>, unter Berufung auf <quelle url="&linden_1815;">J. Linden, Das früher in Osterreich übliche gemeine und einheimische Recht nach der Paragraphenfolge des neuen bürgerlichen Gesetzbuches (Wien u. Triest) II (1820), 145</quelle>.</note>.</p></div>
<div id="9">
  <head>IX. Gefahrtragung<note n="100"><quelle url="">Stobbe-Lehmann, III<hi rend="sup">3</hi>, 303 f.</quelle>; <quelle url="">Gierke, Deutsches Privatrecht III, 446 ff.</quelle>; <quelle url="">Hübner, 581 f.</quelle>; <quelle url="&stobbe_1855;293.html">Stobbe, Zur Geschichte des deutschen Vertragsrechts (1855), 277 ff.</quelle>; <quelle url="">ders., Iherings Jahrbücher 12 (1873), 241 ff.</quelle>; <quelle url="">Greiser, 80 ff.</quelle>, <quelle url="">137 f.</quelle> Zum Prager und Brünner Recht <quelle url="">Peterka, ZRG GA 58 (1938), 424</quelle>, <quelle url="">432 f.</quelle></note></head>
  <p>Nach deutschem Recht ging die Gefahrtragung für den zufälligen Untergang bzw. die zufällige Beschädigung der verkauften Sache ebenso wie der Nutzen mit der Übertragung der Gewere auf den Käufer über (vgl. etwa <quelle url="&wienstrb_62;">Wiener Stadtrechtsbuch Art. 62</quelle> und <quelle url="&wienstrb_63;">63</quelle>)<note n="101">Dazu <quelle url="&stobbe_1855;295.html">Stobbe, Zur Geschichte des deutschen Vertragsrechts, 279 f.</quelle></note>. Nach römischem Recht ging beim Spezieskauf die Gefahr über mit der Perfektion des Kaufvertrages, d. h. grundsätzlich mit Vertragsabschluß<note n="102"><quelle url="">Kaser, RPR II 283</quelle>. Zum mittelalterlichen Recht <quelle url="">H. Dilcher, Die Theorie der Leistungsstörungen, 191 ff.</quelle>, bes. <quelle url="">198 f.</quelle>; <quelle url="">Wesenberg-Wesener, 45</quelle>.</note>.</p>
  <p>Nach <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Entwurf Püdler II 1 § 50</quelle> gilt noch die deutschrechtliche Regelung: Die Gefahr geht über mit "Einantwortung und Tradition" (dazu <quelle url="#2">s. o. II</quelle>); ferner geht sie über bei Annahmeverzug des Käufers (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 51</quelle>). Die Nutzungen hingegen stehen dem Käufer schon ab Vertragsabschluß zu (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 36</quelle>). Die Kompilation der vier Doktoren (<quelle url="">II 10 § 33</quelle>) übernimmt die römischrechtlichen <pb n="449"/> Sätze und läßt die Gefahr mit Perfektion des Kaufvertrages übergehen (<quelle url="&ciciv;I.3.23">Inst. 3, 23, 3</quelle>; <quelle url="&ciciv;C.4.48">Cod. Iust. 4, 48, 1</quelle>). Auch die <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.33">Oe. Landtafel III 14 § 33</quelle> folgt den "algemainen rechten und billichkait" und läßt die Gefahr mit Vertragsabschluß übergehen, sofern nichts anderes vereinbart ist; der Verkäufer haftet jedenfalls bis zur Übergabe für "müglichen vleiß zu erhaltung des verkauften guets und abwendung schadens und verderbens"<note n="103">Vgl. <quelle url="&bayrlr_1616;">Bayer. Landrecht von 1616, VI. Tit., 5. Art.</quelle> Für das Recht des 18. Jh. <quelle url="">Tiller (o. Anm. 70), II/2, 330 f.</quelle>; <quelle url="">337</quelle>: "Anmerkung. Alles, was hier in diesem Hauptstücke nach den gemeinen Rechten vorgetragen worden, gilt auch bey uns, ausgenommen, daß die Gefahr der unbeweglichen Güter, wo dieselben dem Kaufer gerichtlich übergeben werden müssen, wie es bey den sogenannten Donationen im Königreiche Hungarn geschieht, vor dieser Uebergab auf den Kaufer nicht übergehe."</note></p>
  <p>Hinsichtlich der Früchte ist in erster Linie maßgebend die Vereinbarung der Parteien. Wenn eine solche nicht vorliegt, so gehören die im Zeitpunkt des Vertragsabschlusses bereits geernteten Früchte dem Verkäufer, "die stehenden und ungefexten frucht aber, weil sie <hi rend="it">pars fundi</hi> sein, volgen dem kaufer billich" (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1">Püdler II 1 § 42</quelle>; vgl. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.1.36">§ 36</quelle>; ebenso <quelle url="">Strein-L. II 1 § 33</quelle>; <quelle url="">Kompilation II 10 § 26</quelle>).</p></div>
<div id="10">
  <head>X. Nebenabreden<note n="104"><quelle url="&gierke_privr_3;">Gierke, Deutsches Privatrecht III, 489 ff.</quelle>; <quelle url="">Greiser, 56 ff.</quelle></note></head>
  <p>Die Landesordnungsentwürfe erwähnen als Nebenabreden insbesondere die Bessergebotsklausel (<hi rend="it">addictio in diem</hi>)<note n="105">Vgl. <quelle url="">Greiser, 62 f.</quelle></note> (<quelle url="">Strein-L. II 1 § 33</quelle>; <quelle url="">Kompilation 11 10 § 30</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.30">Oe. Ltf. III 14 § 30</quelle>) und den Verkauf mit Vorbehalt des Wiederkaufes, der Wiederlösung (<hi rend="it">pactum de retrovendendo</hi>)<note n="106"><quelle url="&oestabgb_1811;#P.1067">ABGB §§ 1067</quelle>, <quelle url="&oestabgb_1811;#P.1068">1068-1070</quelle>. Vgl. <quelle url="&gierke_privr_3;">Gierke, Deutsches Privatrecht III, 497 ff.</quelle>; <quelle url="">Platner, Der Wiederkauf, ZRG 4 (1864), 123 ff.</quelle> Zum gemeinen Recht <quelle url="">P. Rasi, Il patto di riscatto nella compravendita. Pactum de retrovendendo (Napoli 1959)</quelle>; <quelle url="">Klaus Busse, Der Wiederkauf in der Rechtsliteratur des 12.-18. Jh. (Diss. Münster, München, 1965)</quelle>; vgl. dazu <quelle url="">Gmür, ZRG GA 87 (1970), 525</quelle>.</note> (<quelle url="&zeigerlrb;#B.3.7.23">Zeiger III 7 § 23</quelle>; <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.2">Püdler II 2</quelle> "Von vorbehalten widerkaufen"; <quelle url="">Strein-L. II 1 § 39</quelle>; <quelle url="">Kompilation II 10 § 31</quelle>; <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.14.31">Oe. Ltf. III 14 § 31</quelle>)<note n="107">Vgl. <quelle url="&suttinger_1718_cons;381">Suttinger, Consuetudines Austriacae&s2;, 373 f.</quelle>; <quelle url="&finsterwalder_obs.2.79;">Finsterwalder (o. Anm. 16),  Lib. II obs. 79</quelle> u. <quelle url="&finsterwalder_obs.2.80;">80</quelle> ("<hi rend="it">Pactum de retrovendendo</hi>").</note>.</p>
</div></body></text></TEI.2>