<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/repertorium.dtd"
[
<!ENTITY % HTML.Version "-/ / W3C/ /DTD HTML 4.1 Transitional/ /EN">
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.transcr "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.textcrit "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.linking "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.msdescription "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.names.dates "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.index "INCLUDE">
<!ENTITY % TEI.tables "INCLUDE">
<!ELEMENT doindex EMPTY>
<!ENTITY % rep_ent SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/rep_ent.ent">
%rep_ent;
<!ENTITY % einzeltexte SYSTEM "http://drqerg.drqedit.de/DRQT/einzeltexte.ent">
%einzeltexte;
]><TEI.2>    
    <teiHeader>        
        <fileDesc>            
            <titleStmt><title>Gunter Wesener, Die Entwicklung des Bürgschaftsrechts in den altösterreichischen Ländern (1971) :: Transkription Speer 2015</title></titleStmt>
            <publicationStmt></publicationStmt>
            <sourceDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>        
        <front><divGen type="toc"/></front>
                <body>
            <div id="Editorial1">
                                <head>[Editorial]</head>
                <p>Quelle: Gunter Wesener, Die Entwicklung des Bürgschaftsrechts in den altösterreichischen Ländern. In: Les sûretés personnelles, Bd. II Moyen âge et temps modernes (Bruxelles 1971), = Recueils de la Société Jean Bodin pour l'Histoire Comparative des Institutions ; 29. S. 673-693.</p>
                <p>Digitalisiert mit freundlicher Erlaubnis des Verfassers durch Heino Speer, Dezember 2015.</p></div>
                    <div id="Titel">
                        <head>Die Entwicklung des Bürgschaftsrechts in den altösterreichischen Ländern; von Gunter Wesener, Professor an der Universität Graz</head></div>
                    <div id="1">
<head>I. Mittelalter</head>
                        <p>In den mittelalterlichen Stadt- und Landrechten des österreichischen Rechtsbereiches finden sich eine Reihe von Vorschriften über die Bürgschaft.<note n="1">Zum deutschen Bürgschaftsrecht <quelle url="">A. Heusler, Institutionen des Deutschen Privatrechts II (1886) S. 250 ff.</quelle>; <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0375">O. Stobbe-Lehmann, Handbuch des Deutschen Privatrechts III<hi rend="sup">3</hi> (1898) S. 361 ff.</quelle>; <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000892.gif%22">O. Gierke, Deutsches Privatrecht III (1917) S. 769 ff.</quelle>; <quelle url="">R. Hübner, Grundzüge des Deutschen Privatrechts<hi rend="sup">5</hi> (1930) S. 507 ff.</quelle>; <quelle url="http://digital.ub.uni-duesseldorf.de/ihd/image/view/3425593?w=1000">Schröder-Künßberg, Lehrbuch der Deutschen Rechtsgeschichte<hi rend="sup">7</hi> (1932) S. 801 f.</quelle> — <quelle url="&stobbe_1855;001.html">O. Stobbe, Zur Geschichte des deutschen Vertragsrechts (1855) S. 115 ff.</quelle>; <quelle url="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10552162-5 ">V. Platner, Die Bürgschaft (1857)</quelle>; <quelle url="">M. Rintelen, Schuldhaft und Einlager im Vollstreckungsverfahren des altniederländischen und sächsischen Rechtes (1908) S. 115 ff.</quelle>, <quelle url="">132 ff.</quelle>; <quelle url="">O. Gierke, Schuld und Haftung im älteren deutschen Recht (1910) S. 56 ff.</quelle>; <quelle url="">E. Weiß, Zur Lehre von Schuld und Haftung im österreichischen Recht, Österr. Zentralblatt d. Jurist. Praxis 31 (1913) S. 781 ff.</quelle>; <quelle url="">F. Beyerle, Der Ursprung der Bürgschaft, ZRG, germ. Abt. 47 (1927) S. 567 ff.</quelle>; <quelle url="">E. Kaufmann, Die Bürgschaft im Recht des Ingelheimer Oberhofes, ZRG, germ. Abt. 74 (1957) S. 198 ff.</quelle>; <quelle url="">Rolf Martin, Bürgschaftsrecht Nord- und Ostdeutschlands im späten Mittelalter (Diss. Frankfurt a. M. 1960)</quelle>; <quelle url="">R. Eggert, Die Bürgschaft im süddeutschen Recht des späteren Mittelalters (Diss. Frankfurt a. M. 1962)</quelle> ; <quelle url="">W. Ogris, Die persönlichen Sicherheiten im Spätmittelalter, ZRG, germ. Abt. 82 (1965) S. 140 ff.</quelle>; <quelle url="">E. Kaufmann, Art. Bürgschaft, Handwörterbuch zur deutschen Rechtsgeschichte I (3. Lief.) Sp. 565 f.</quelle></note> Bürgschaft bedeutet in den Rechtsquellen dieser Zeit sowohl die Schuldübernahme wie den Schuldbeitritt (Haftung zu gesamter Hand). Schon August <pb n="674"/> Chabert<note n="2"><quelle url="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10487834_00152.html">Bruchstück einer Staats- und Rechtsgeschichte der deutsch-oesterreichischen Länder (1852) S. 140</quelle>.</note> wies auf den Mangel einer Scheidung zwischen Bürgschaft und Expromission hin<note n="3">Vgl. <quelle url="&stobbe_1855;153.html">Stobbe, Vertragsrecht S. 137 f.</quelle></note>.</p>
                        <p><quelle url="&wienstrb_7;">Wiener Stadrechtsbuch (hrsg. v. H. M. Schuster, 1873) Art. 7</quelle>: "Schol ein man dem andern gelten, und setzt im einen pürgel, und nimpt auch den willichleich fur voll, der hat ze hant gewert, und der pürgel stet in der gült."<note n="4">Vgl. <quelle url="&wienstrb_57;">Art. 57</quelle>; <quelle url="&steirlr_122;">Steierm. Landrecht Art. 122</quelle>. Dazu <quelle url="&stobbe_1855;154.html">Stobbe, Vertragsrecht S. 138</quelle>; <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0377">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi> § 238 A. 6</quelle>; <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000895.gif%22">Gierke III S. 772 A. 15</quelle>; <quelle url="http://digital.ub.uni-duesseldorf.de/ihd/image/view/3425594?w=1000">Schröder-Künßberg S. 802 A. 125</quelle>. — Zum Ausdruck "einen Bürgen setzen" <quelle url="">E. Kaufmann, ZRG, germ. Abt. 74 (1957) S. 201 f.</quelle></note> Der Schuldner wird durch die Stellung des Bürgen befreit; es haftet nun dem deutschrechtlichen Grundsatz der Trennung von Schuld und Haftung entsprechend ausschließlich der Bürge. Auch wenn der Bürge stirbt, lebt die Haftung des Schuldners nicht wieder auf (<quelle url="&wienstrb_57;">Wiener Stadtrechtsbuch Art. 57)</quelle>.<note n="5">Anders <quelle url="&steirlr_122;">Steierm. Landrecht Art. 122</quelle> "Sterbent die purgel, so gevelt ez auf den man hinwider." Vgl. <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000895.gif%22">Gierke III S. 772 A. 15 u. 16</quelle>. Vgl. auch u. bei <quelle url="#Note30">Anm. 30</quelle>.</note></p>
                        <p>Eine Bürgenstellung kann aber auch in der Weise erfolgen, daß nun Schuldner und Bürge gemeinsam haften. <quelle url="&wienstrb_7;">Wiener Stadtrechtsbuch Art. 7</quelle> : "Setzt aber ein man einen pürgel zu im, und lubent paideu zu einander also beschaidenleich, waz an ainem abget, daz man daz auf dem andern hab, engegen dem si pürgel sind, der spricht wol an, swelchen er wil, unverzigen seinez rechten, wann, enpristet im ainer, so hat er auf dem andern." <pb n="675"/> Schuldner und Bürge haften gemeinsam zu gesamter Hand<note n="6">Vgl. <quelle url="&wienstrb_58;">Art. 58</quelle>; <quelle url="&steirlr_122;">Steierm. Landrecht Art. 122</quelle> u. <quelle url="&steirlr_123;">123</quelle>. Vgl. <quelle url="&stobbe_1855;174.html">Stobbe, Vertragsrecht S. 158</quelle>, <quelle url="&stobbe_1855;184.html">168 f.</quelle>; <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000895.gif%22">Gierke III S. 772 A. 20</quelle>. — Zur Verpflichtung zu gesamter Hand <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0215">Stobbe-Lehmann III S. 201 ff.</quelle>; <quelle url="&stobbe_1855;161.html">Stobbe, Vertragsrecht S. 145 ff.</quelle></note>. Nach dem Steierm. Landrecht (<quelle url="&steirlr_123;">Art. 123</quelle> u. <quelle url="&steirlr_128;">128</quelle>; vgl. <quelle url="https://books.google.de/books?id=f6dDAAAAcAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PP7#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Schwabenspiegel cap. IX § 1</quelle>) ist die Haftung von Gesamtschuldnern ("Purgl unverscheidenleich") dahin abgeschwächt, daß jeder Schuldner primär nur für seinen Teil haftet; sind die Mitschuldner insolvent oder nicht zu belangen, so haften die Zahlungsfähigen auch für deren Anteile (subsidiäre Solidarhaftung)<note n="7">Vgl. <quelle url="&stobbe_1855;177.html">Stobbe, Vertragsrecht S. 161 ff.</quelle>; <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0216">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi> S. 202</quelle>; <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000893.gif%22">Gierke III S. 790</quelle>.</note>.</p>
                        <p>Als Gesamtschuldner haften mehrere Bürgen nur bei besonderer Vereinbarung, ansonsten haften sie anteilsmäßig (<quelle url="&wienstrb_60;">Wiener Stadtrechtsbuch Art. 60</quelle>)<note n="8">Dazu <quelle url="&stobbe_1855;157.html">Stobbe, Vertragsrecht S. 141 f.</quelle></note>.</p>
                        <p>Die Bürgschaft ist auf Seiten des Bürgen unvererblich (<quelle url="&steirlr_121;">Steierm. Landrecht Art. 121)</quelle><note n="9">Vgl. <quelle url="&stobbe_1855;148.html">Stobbe, Vertragsrecht S. 132 ff.</quelle>; <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0380">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi> S. 366 f.</quelle>, bes. A. 10.</note>. Wenn der Gläubiger dem Schuldner ohne Wissen des Bürgen einen Aufschub gewährt, so wird der Bürge frei (<quelle url="&wienstrb_59;">Wiener Stadtrechtsbuch Art. 59</quelle>; <quelle url="&steirlr_129;">Steierm. Landrecht Art. 129</quelle>).<note n="10">Vgl. <quelle url="&stobbe_1855;153.html">Stobbe, Vertragsrecht S. 137</quelle>; <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0381">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi> S. 367 A. 17</quelle>.</note></p>
                        <p>Die Bürgschaftsbegründung erfolgt in der Regel in Form des Treuegelübdes (vgl. etwa <quelle url="&wienstrb_7;">Wiener Stadtrechtsbuch Art. 7</quelle>; <quelle url="&steirlr_122;">Steierm. Landrecht Art. 122</quelle> u. <quelle url="&steirlr_124;">124</quelle>) ; <quelle url="&steirlr_125;">Steierm. Landrecht Art. 125</quelle> anerkennt aber schon die formlose Verbürgung<note n="11">Vgl. dazu <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000896.gif%22">Gierke III S. 773 A. 23</quelle>; <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0377">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi> S. 363 A. 5</quelle>.</note>.</p>
                        <p>Das mittelalterliche Bürgschaftsrecht in den österreichischen Ländern hält sich durchwegs im Rahmen des deutschen Privatrechts; fremdrechtliche Einflüsse sind noch nicht festzustellen<note n="12">Vgl. <quelle url="http://repertorium.at/sl/baltl_1962_roemr.html#42">H. Baltl, Einflüsse des römischen Rechts in Österreich, Ius Romanum Medii Aevi V, 7 (1962) S. 42 f.</quelle></note>.<pb n="676"/></p></div>
                    <div id="2">
                        <head>II.  Die Zeit vom 16. bis 18. Jahrhundert</head><note n="13">Vgl. <quelle url="">O. Peterka, Zur deutschen Bürgschaft im Rezeptionszeitalter, Festschrift Zycha (1941) S. 337 ff.</quelle>, bes. <quelle url="">S. 363 ff.</quelle>; <quelle url="">G. K. Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht (1955) S. 514 ff.</quelle></note>
                        <div id="2.1">
                            <head>a) Rechtsquellen und Literatur.</head>
                            <p>Bernhard Walther, der "Vater der österreichischen Jurisprudenz"<note n="14">So <quelle url="&luschin_1896_259-386;#365">Luschin v. Ebengreuth, Österr. Reichsgeschichte (1896) S. 365</quelle>. Vgl. <quelle url="">M. Rintelen, Bernhard Walthers privatrechtliche Traktate aus dem 16. Jh. (1937) S. 1* ff.</quelle>; <quelle url="">ders., Festschrift Zycha (1941) S. 313 ff.</quelle></note> verfaßte einen privatrechtlichen Traktat "Von den Pürgschaften, wie es damit hieigen Landsbrauch nach gehalten wirdet" (entstanden wohl 1558)<note n="15">Hrsg. von M. Rintelen, Bernhard Walthers privatrechtliche Traktate aus dem 16. Jh. (1937) S. 132 ff. als <quelle url="&walther_tract_ri;#11">Traktat XI</quelle>. Zur Entstehungszeit <quelle url="">Rintelen S. 27* A. 22</quelle>.</note>. In diesem Traktat wird der österreichische Landsbrauch dem gemeinen Recht gegenüber gestellt<note n="16">Zum Verhältnis von Landsbrauch und gemeinem Recht im Privatrecht der altösterreichischen Länder <quelle url="">M. Rintelen, Festschrift Steinwenter (1958) S. 78 ff.</quelle></note>. Der Landsbrauch weist auf dem Gebiete des Bürgschaftsrechts noch typisch deutschrechtliche Züge auf.<note n="17">Vgl. <quelle url="">Peterka, Festschrift Zycha (1941) S. 363</quelle>.</note></p>
                            <p>Bestimmungen über die Bürgschaft enthalten die Entwürfe einer Landesordnung für Österreich unter der Enns aus dem 16. und 17. Jh.<note n="18">Dazu Motloch, in <quelle url="&motloch_1907_landesordnungen;#331">Österr. Staatswörterbuch (hrsg. v. Mischler-Ulrich) III<hi rend="sup">2</hi> S. 331 ff.</quelle>; <quelle url="&luschin_1896_259-386;#374">Luschin, Österr. Reichsgeschichte S. 374</quelle>. Vgl. <quelle url="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich seit der Rezeption (1957) S. 32 ff.</quelle>, insbesondere auch zur Frage der gewohnheitsrechtlichen Geltung dieser Entwürfe. Litographierte Abschriften dieser Entwürfe zu einer Landesordnung finden sich in der "<quelle url="http://alex.onb.ac.at/chs.htm">Sammlung Chorinsky</quelle>", vgl. dazu <quelle url="">Wesener a.a.O. S. 12 A. 12</quelle>, <quelle url="">S. 197</quelle> und <quelle url="">Rintelen, Bernhard Walthers privatrechtl. Traktate p. XXIV</quelle>.</note>, so der "Zeiger in das Landrechtsbuch" (Institutum Ferdinandi I., 1526) <quelle url="&noelrentw_1526;#Buch.3.5.17">III 5, §§ 17 u. 18</quelle>, der <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Entwurf Püdler (1573) II, 17</quelle>, "Von wilkurlichen purgschaften so ausser <pb n="677"/> gericht beschehen", der <quelle url="">Entwurf Strein-Linsmayer (1595) II, 12</quelle>, "Von wülkhüerlichen pürgschaften" und die sogenannte <quelle url="">"Kompilation der vier Doktoren" (1654) II 20</quelle> "Von bürgschaften" .</p>
                            <p>Der Entwurf einer "Landtafel des Erzherzogthums Österreich ob der Enns" (Oe. Ltf.) von Dr. Abraham Schwarz (1609)<note n="19">Ebenfalls in der "<quelle url="&slgchor;">Sammlung Chorinsky</quelle>", s. o. <quelle url="#Note18">Anm. 18</quelle>.</note>  handelt im <quelle url="&ooeltfl_1608;#3.26">III. Teil, 26. Titel</quelle> "Von den pürgschaften". In der Tiroler Landesordnung von 1573 finden sich vereinzelte Bestimmungen über die Bürgschaft (z. B. <quelle url="&tirollo_1573;#3.24">III 24</quelle>; <quelle url="&tirollo_1573;#8.6">VIII 6</quelle>)<note n="20">Zur rechtswissenschaftlichen Literatur in Österreich im 16., 17. u. 18. Jh. <quelle url="&luschin_1896_259-386;#364">Luschin, Österr. Reichsgeschichte S. 364 ff.</quelle>, <quelle url="">Wesener a.a.O. S. 17 ff.</quelle> Die wichtigsten, im nachfolgenden zitierten Werke sind : <quelle url="&suttinger_1718_cons;008">Joan. Baptista Suttinger, Consuetudines Austriacae ad stylum excelsi regiminis infra Anasum accomodatae, 2. Aufl. 1718</quelle>; <quelle url="&reutter;">Joannes Heinricus Reutter, Viginti quinque tabulæ iuridicæ quibus accesserunt variæ differentiæ juris communis et Austriaci (1674)</quelle>; <quelle url="&beckmann_1688;001.html">Nicolaus Beckmann, Idea juris statutarii et consuetudinarii Stiriaci et Austriaci cum jure Romano collati (1688)</quelle>; <quelle url="&finsterwalder_1;038.html">Benedictus Finsterwalder, Practicarum observationum ad consuetudines Archi-Ducatus Austriae Superioris accommodatarum lib. I et II (1719)</quelle>, <quelle url="&finsterwalder_3;">III (1730)</quelle>, <quelle url="&finsterwalder_4;">IV (1732)</quelle>; Schneidewein = <quelle url="">Johannis Schneidewini in quatuor Institutionum Imperialium D. Justiniani libros Commentarii (decima ed., 1698)</quelle> [<quelle url="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=njp.32101037075296;view=1up;seq=7">Ausgabe 1664</quelle>]; <quelle url=" http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10491941-5 ">Andreas Gail, Practicarum observationum deß hochlöblichen Cammer-Gerichts Speyr zwey Bücher (1673)</quelle>; <quelle url="">Joan. Georgius Kees, Commentarius ad D. Justiniani Institutionum imperialium IV libros (quinta ed., 1738)</quelle> [<quelle url="http://gateway-bayern.de/BV036743875">Ausgabe 1746</quelle>]; <quelle url="&donner_1777;">Johann Udalrich Donner, Die österreichischen Rechte (1777)</quelle>; <quelle url="http://digital.onb.ac.at/OnbViewer/viewer.faces?doc=ABO_%2BZ180051704">Fr. Aloys. Tiller, Sistem der bürgerlichen Rechtslehre, 3 Bücher (Graz 1787-89)</quelle>; <quelle url="http://data.onb.ac.at/ABO/%2BZ183441700">Joseph Linden, Das früher in Österreich übliche gemeine und einheimische Recht nach der Paragraphenfolge des neuen bürgerlichen Gesetzbuches (1815-20)</quelle>.</note>.</p></div>
                      <div id="2.2">
                          <head>b) Arten der Bürgschaft.</head>
                          <p>Der österreichische Landsbrauch kennt ebenso wie das gemeine Recht neben der Zahlungsbürgschaft die Gestellungsbürgschaft (Bürgschaft auf Widerstehen, Bürgschaft de sistendo)<note n="21"><quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.3">Walther XI 3/1  u. 5</quelle>. <quelle url="&suttinger_1718_cons;066">Suttinger S. 58</quelle>: "Ein Bürgschafft de Sistendo ist mere personalis, und höret auf, wann der Bürg einmahl den Schuldner gestellt hat." (Motiv., den 20. Dec. 1591.)</note> <pb n="678"/></p></div>
                        <div id="2.3">
                            <head>c) Begründung der Bürgschaft.</head>
                            <p>Die Eingehung einer Bürgschaft ist im allgemeinen formfrei; sie ist nicht an den Gebrauch feierlicher Worte gebunden<note n="22">Vgl. <quelle url="&codex_theresianus;">Codex Theresianus (hrsg von Ph. Harras R. v. Harrasowsky) III. Bd. (1884) S. 118 A. 1</quelle>.</note>. Nur die <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.8">Landtafel für Österreich ob der Enns III 26 § 8 u. 9</quelle> sieht vor, daß eine Bürgschaft bei sonstiger Ungültigkeit bei der ordentlichen Obrigkeit angemeldet und von dieser genehmigt werden müsse<note n="22.a">Vgl. <quelle url="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht (1955) S. 514 f.</quelle></note> Im bäuerlichen Rechtsleben findet sich noch das Gelöbnis mit Handritus als Verbürgungsform<note n="23"><quelle url="&oew_6;510">Österr. Weistümer Bd. VI S. 510 Z. 20 ff., Z. 43</quelle> "hantgelobte treu geben" (Stiftrecht der Nachbarschaft zu Wieting, 15.  Jh.); vgl. dazu <quelle url="">Peterka, Festschrift Zycha (1941) S. 368</quelle>.</note>.</p></div>
                   <div id="2.4">
<head>d) Haftung des Bürgen.</head>
                       <p>Nach justinianischem und gemeinem  Recht (<quelle url="&cjcivn;Nov04.htm">Nov. 4</quelle>) darf der Gläubiger den Bürgen erst belangen, wenn er den Hauptschuldner geklagt und die Vollstreckung gegen diesen vergeblich versucht hat (beneficium excussionis sive ordinis). Der Bürge kann auf dieses beneficium verzichten<note n="24"><quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.2">Walther XI 2/1 u. 2</quelle>. <quelle url="">Gail II obs. 27 n. 21</quelle>. Vgl. <quelle url="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10566749_00559.html">H. Hasenbalg, Die Bürgschaft des gemeinen Rechts (1870) S. 531 ff.</quelle></note> Nach dem Landesbrauch in Österreich unter und ob der Enns besteht dieses beneficium nicht; der Bürge haftet primär; falls der Gläubiger zuerst den Schuldner belangt, so wird der Bürge dadurch befreit.</p>
                       <p>Zufolge <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.2">Walther XI, 2/3</quelle> besteht nach Landsbrauch dieses beneficium nur dann nicht, wenn sich der Bürge als Bürge und Selbstschuldner verpflichtet<note n="25">Dieselbe Regelung findet sich in einigen österreichischen Weistümern <quelle url="&oew_5;g202">Ö.W. V (Tirol. W. IV) S. 202 Z. 28 ff.</quelle> ; <quelle url="&oew_5;g407">S. 407 Z. 17 ff.</quelle>: " ... Wer aber ain selbschol und pürg, so sol er auch denselben darumb angreiffen." Vgl. dazu <quelle url="">Peterka a.a.O. S. 368 f.</quelle>: Es liegt bei diesen Bestimmungen keine Übernahme römischen Rechts vor, sondern eine Abschwächung der haftungsrechtlichen Stellung des Bürgen, zu der das mittelalterliche deutsche Recht aus sich selbst heraus gelangt war. Vgl. auch <quelle url="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht (1955) S. 516 (A. 170)</quelle>. <quelle url="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10564655_00076.html">A. Heusler, Bürge und Selbstzahler, Zeitschr. f. schweiz. Recht 9 (1861) S. 68 ff.</quelle></note>. Gemäß <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Entwurf Püdler II, 17 § 13</quelle> muß sich der Bürge aber stets als "Selbstschuldner und <pb n="679"/> Zahler" verpflichten, sonst entsteht keine gültige Bürgschaft. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, § 18</quelle> : "Wiewohl die geschribnen kaiserlichen rechten vermügen, das die principalschuldner vor denen burgen umb betzahlung furgenomben sollen werden, so vermag doch der algemein practiciert lantbrauch, das die election und freiwahl disfals bei dem glaubinger steet, in craft derselben mag glaubinger den burgen vor dem principalen umb dieselbig schulden fur gericht wenden und den principalen beiseutz stellen."<note n="26">Ebenso <quelle url="">Strein-Linsmayer II 52, § 10</quelle>. <quelle url="&komp_4_dokt_1654;">Kompilation der vier Doktoren II, 20, § 10</quelle>: "Eß stehet in deß glaubiger freien wahl sein bezahlung entweder gleich anfangs bei dem selbstschuldner oder bei dem bürgen zu ersuechen." (mit Entscheidungen). <quelle url="&suttinger_1718_cons;064">Suttinger S. 56</quelle> s.v. Bürg/Bürgschafft : "Bürg muß zahlen, non excussa principali per tacitam consuetudinem longo usu firmatam. Ita judicatum a Jud. Provin. per Sent. publ. 26 Maji 1618."</note></p>
<p><quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.3">Oe. Ltf. III 26, § 3</quelle>: "... aber vermüg dißes landß uralten herkhomen, ob woll in der haubtsumma der bürg höcher nit alß der principal khann angefordert werden, so ist er doch schuldig, auch ungeacht der principall noch woll zu bezahlen hat oder doch noch ungwiß ob an demselbigen waß abgehen wurde da die bezahlung zu rechter zeit nit geschiecht, an statt deß principalß solche zu laisten, so gar, daß da der creditor oder glaubiger nach verstrichner zahlungß zeit den principall schuldner erstlich vor gricht fürnimbt und nit den bürgen, daß durch solches der bürg ledig wirdt."</p>
                       <p>Der Glaubiger soll zuerst den Bürgen belangen; falls er zuerst den Schuldner klagt, so wird der Bürge dadurch befreit. "Bürgschafft fallet, wann der Creditor den Principalen vor dem Bürgen klagt." (Motiven ad Sent. in excels. Regimine publ. 3. Maji 1571.)<note n="27"><quelle url="&suttinger_1718_cons;065">Suttinger S. 57</quelle>. Vgl. <quelle url="&reutter;">Reutter ad tab. XVII n. 5-7</quelle>. <quelle url="">Gail II obs. 27 n. 30</quelle> "talis consuetudo est in Austria, ubi necessario fidejussor post morarn ante principalem sine discussione (ohne Ersuchung) conveniri debet; alias fidejussor liberatur. Vgl. <quelle url="">n. 29</quelle>. <quelle url="&finsterwalder_obs.2.94;">Finsterwalder. II obs. 94 n. 5 u. 12</quelle>. <quelle url="">Kees lib. III tit. XXI n. 12</quelle>: ... Wann einer nach geleister Caution oder Bürgschafft nicht den Bürgen, sondern den Principalen beklaget, ist dardurch die Bürgschaft ipso Jure gefallen." Landrecht des Pfleggerichtes Altenthan (<quelle url="&oew_1;g026">Österr. Weistümer Bd. I S. 26 Z. 5 ff.</quelle>) : "Nit weniger da ainer ain porgschaft im gericht thät umb erbare sach, so soll man den selbstschuldner nicht fordern, fordert man selbigen aber, so soll der porg ledig sein und nit weiter steen, dann ain iedwederer der porgt hats zu vergelten." Vgl. dazu <quelle url="">Peterka a.a.O. S. 368</quelle>. <quelle url="&stobbe_1855;144.html">Stobbe, Vertragsrecht, S. 128</quelle>. <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0377">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi> § 238 A. 6</quelle>.</note> <pb n="680"/></p>
                       <p>Diese Grundsätze galten noch im österreichischen Recht des 18. Jhs.<note n="28"><quelle url="&vossius_1772;">Loth. Frid. Vossius, Legum et consuetudinum Austriacarum, earum potissimum, quae infra Anasum vigent, cum Romano jure collatio (ed. nova emend. 1774) § 1068</quelle>. <quelle url="&donner_1777;">Donner S. 390</quelle>: "... Bürgen muß man würgen ...". <quelle url="&tiller_3_1789;">Tiller, Sistem III S. 199</quelle>. <quelle url="">Scheidlein, Erklärung des Oesterr. Provinzialrechtes 3. Teil (1805) S. 313</quelle>. <quelle url="">Codex Theresianus Bd. III S. 127 A. 5</quelle>. Vgl. <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/mfer-cgi/kleioc/0010MFER/exec/books/%22150664%22">Hasenöhrl, Das oesterr. Obligationenrecht II (1890) § 80 A. 52</quelle> (mit Lit.).</note>, ebenso in Böhmen und Mähren. Der Grundsatz der Ersthaftung des Bürgen entspricht dem deutschrechtlichen Prinzip der Trennung von Schuld und Haftung<note n="29">Vgl. <quelle url="">Peterka a.a.O. S. 368</quelle>. Zur primären Haftung des Bürgen vgl. <quelle url="">E. Kaufmann, ZRG, germ. Abt. 74 (1957) S. 205 ff.</quelle></note>. Nach der Auffassung des älteren deutschen Rechts wird der Schuldner mit der Stellung eines Bürgen zunächst frei; dem Bürgen obliegt primär die Erfüllung; die Bürgschaft ist selbstschuldnerische Bürgschaft. Der Schuldner haftet erst dann, wenn die Bürgschaft versagt. In späterer Zeit wird die Haftung des Schuldners neben dem Bürgen anerkannt; sobald der Gläubiger auf den Schuldner greift, wird der Bürge frei<note n="30">So <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0377">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi> S. 363 f.</quelle> <quelle url="">Heusler, Institutionen II S. 252</quelle>: "Den alterthümlichsten Charakter trägt wohl diejenige Form der Bürgschaft, welche nicht nur das beneficium excussionis nicht kennt, sondern sogar den Bürgen dadurch, dass der Gläubiger den Schuldner direct belangt, frei werden lässt." <quelle url="">Gierke III S. 771</quelle>. <quelle url="&schroeder_1932;">Schröder-Künßberg S. 316</quelle>, <quelle url="&schroeder_1932;">802</quelle>. <quelle url="">Planitz, Deutsches Privatrecht<hi rend="sup">3</hi> (1948) S. 170</quelle>. Vgl. das <quelle url="#1">öster. Bürgschaftsrecht im Mittelalter o. I</quelle>.</note>. <pb n="681"/></p>
                       <p>Nach <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17 , § 19</quelle> kann der Gläubiger bis zum Endurteil vom Bürgen ablassen und den Hauptschuldner belangen; vom Hauptschuldner kann er nur bis zur Litiskontestation (Kriegsbefestigung)<note n="31">Zur Bedeutung der Litiskontestation im österr. Recht vgl. <quelle url="">Wesener, Das innerösterreichische Landschrannenverfahren im 16. u. 17. Jh. (1963) S. 77 ff.</quelle></note> lassen, um sich an den Bürgen zu halten (ebenso <quelle url="">Entwurf Strein-Linsmayer, II, 12, § II</quelle>).</p>
                       <p>Eine subsidiäre Haftung des Bürgen kann vereinbart werden. <quelle url="&suttinger_1718_cons;065">Suttinger S. 57</quelle>: "Wann aber die Bürg-Verschreibung nicht simpliciter lautet, sondern auf den Fall der principal Debitor mit seinem Gut nicht erklecklich zu bezahlen, alsdann muß ein ordentliche Excussion vorgehen." (Motiv. 29.8.1628.). <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.3">Oe. Ltf. III 26, § 3</quelle>: ",...eß war dann sach daß in aufrichtung der Bürgschaft außtrukhentlich etwaß anderß geschloßen und versehen wäre worden, alß daß der bürg mit namen ime vorbehalten anderergstalt nit bürg zu werden alß auf daß waß an dem haubtschuldner abgeht, daß solcheß an ihme bürgen zuegehn und durch ihne solle erstattet werden ...". Diese Art der Bürgschaft wird als Schadlosbürgschaft bezeichnet<note n="32">Vgl. <quelle url="&finsterwalder_obs.2.94;">Finsterwalder lib. II obs. 94, n. 11</quelle>. <quelle url="">Kees lib. III, tit. XXI, n. 12</quelle>. <quelle url="">Kees a.a.O. n. 8</quelle>, bezeichnet unter Berufung auf <quelle url="">Schneidewein lib. III tit. XXI § 1 n. 6</quelle> auch den Nachbürgen (fidejussor fidejussoris) als Schadlos-Bürgen (fidejussor indemnitatis), da diesem auch nach österr. Recht das beneficium excussionis zusteht. Vgl. <quelle url="">Ehrenzweig, System des österr. allg. Privatrechts<hi rend="sup">6</hi> II/1 § 308 A. 47</quelle>.</note></p>
                       <p>Nach steiermärkischem Landesbrauch muß der Gläubiger wie nach gemeinem Recht zunächst den Schuldner gerichtlich klagen; erst wenn sich herausstellt, daß dieser nicht solvent ist, kann er sich an den Bürgen halten<note n="33"><quelle url="&beckmann_1688;185.html">Beckmann, Idea juris S. 155</quelle> s. v. Fidejussio.</note>. Es gibt Fälle, wo auch in Steiermark zuerst der Bürge belangt werden kann: "1) Wann der principal-Schuldner nicht in diesen I. Oe. Ländern wohnet, noch darinnen betretten wird; 2) wann sich der Bürge gegen den creditorn dieser exception specialiter verziehen hat; 3) wann <pb n="682"/> sich der fidejussor nebst dem principal debitore, gegen den creditorn als Bürg und selbst-Schuldner verschrieben; quo casu beneficium excussionis non habet locum."<note n="34">So <quelle url="&beckmann_1688;185.html">Beckmann, Idea juris S. 155 f.</quelle>, stimmt überein mit <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.2">Walther XI 2/2 u. 3</quelle>. Vgl. o. <quelle url="#Note25">Anm. 25</quelle>. Walthers Traktate haben auch in Steiermark Beachtung gefunden. Einige Handschriften bezeichnen den Bürgschaftstraktat als "Tractat von Pürgschaften wie es damit nach dem Landsbrauch in Österreich undter der Ens, auch in Land Steyr gehalten wirdt". <quelle url="">Rintelen, Bernhard Walthers privatrechtliche Traktate, S. 44* A. 22</quelle>.</note></p></div>                  
                       <div id="2.5">
                           <head>e) Mehrheit von Bürgen<note n="35">Vgl. dazu <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0387">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi> S. 373</quelle>; <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000913.gif%22">Gierke III S. 790 f.</quelle></note>.</head>
<p>Die Bestimmungen in den Landesordnungsentwürfen über die Haftung von Mitbürgen sind recht widerspruchsvoll; es zeigt sich hier ein Gegensatz des deutschen zum römischen Recht, der von den Verfassern schwer bewältigt wurde.</p>
                           <p>Mitbürgen haften nach Landesbrauch grundsätzlich anteilsmäßig; eine Haftung zu gesamter Hand wird begründet, wenn sich die Bürgen "samentlich und unverschaidenlich gegen den Glaubiger verbinden" (<quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.1">Walther XI, 1</quelle>)<note n="36">Vgl. <quelle url="">Peterka a.a.O. S. 363</quelle>. Zum mittelalterlichen Recht s.o. <quelle url="#1">I</quelle>.</note>. Dasselbe besagt noch <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, § 20</quelle>: "Wann die burgen 'sament und sonderlich' verschriben seint, so mag der glaubinger ainen oder den andern daraus in solidum und umb die völlig schulden beclagen, desgleichen do die verschreibung auf 'sament unverschaidenlich und sonderlich' gestelt; also auch do sie auf 'unverschaidenlich und sonderlich' lauth; ebenermassen do die obligation das cleußel 'sonderlich' allein begreifft." Dem römischen Recht folgend gewährt aber <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, § 23</quelle> auch bei besonderer Vereinbarung einer Gesamthaftung den Mitbürgen das beneficium divisionis: "Doch ist hergegen ainer oder der ander furgenomben burg auch dahin befreiiet sich auf seine nebenburgen zu waigern und beneficium divisionis zu begeren, in craft derselben (ungeacht das er in solidum und 'sonderlich' umb die ganz schult verbunden) <pb n="683"/>  solle ihme mehrers nit als seinen gebürenden tail pro rata portione der verbürgten schulden zu bezahlen auferlegt werden." § 24: "Es ist auch solche freihait so groß, das der burg nit allein vor sonder auch nach der krigsbefestigung dieselb furwenden kan, es were dann sach das er sich solcher freiheit austrücklich begeben oder das seine mitbürgen der betzahlung nit statthaft noch solvendo weren oder das er die bürgschaft vernainet und sich deren uberweisen liesse." Wenn die Bürgenverschreibung die Klausel 'samentlich und unverscheidenlich' allein beinhaltet, so wird dadurch keine Gesamthaftung begründet (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II 17, § 25</quelle>).<note n="37">Widerspruch zu <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.1">Walther XI 1</quelle>. Vgl. <quelle url="">Strein-Linsmayer II 12, § 13</quelle>; <quelle url="">II, 8, § 17</quelle>; <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II, 20, § 12</quelle>; <quelle url="">II, 2, § 13</quelle>: "Wan sich mehr personen umb eine schuld mit dem wörtlein "sambent- und unverschaidentlich" verschrieben, so ist iede verschribne person nur allein ihren gebührenden thail zu bezahlen schuldig, und khan khaine allein umb die völlige schuld bekhlagt werden. wurde aber aine allein bekhlagt, die sich guetwillig in völlige bezahlung einliesse, stehet derselben die übermaß ihrer schuldigen gebühr bei denen mitverschribnen zu suechen bevor, darzue ihr alßdan auch durch fürderliche execution geholfen werden solle'.' (Anm. "das alte motivenbuch, den 21 nov. 1601.")</note></p>
                           <p>Die <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.6">Oe. Ltf. III 26, § 6</quelle> bestimmt, daß trotz der Klauseln 'sambt und sonderlich' oder 'samentlich unverschaidenlich' nur eine anteilsmäßige. Haftung begründet wird<note n="38">Eine subsidiäre Gesamthaftung wird nach der <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.6">Oe. Ltf. III 26, § 6</quelle> begründet durch die Klauseln "samentlich" und "gsambt und unverscheidentlich".</note>.</p>
                           <p>In den Entwürfen setzt sich die Tendenz durch, entsprechend dem römischen Recht auf jeden Fall das beneficium divisionis zu gewähren; die Vertragsklauseln, die nach deutschem Recht eine Gesamthaftung begründeten, werden nicht mehr verstanden und nicht als wirksam angesehen<note n="39">Vgl. für das 18. Jh. <quelle url="&vossius_1772;">Vossius, Legum et consuetudinum Austriacarum ... cum Romano jure collatio (1774) § 1069</quelle>: "Cum autem fidejussores plures se non in solidum obligarunt, nullus illorum in solidum conveniri potest." <quelle url="&linden_1815;">Linden zu § 1359 ABGB, S. 109</quelle>: "Nach Österreichischem Gewohnheitsrechte besteht auch bey Mitbürgen eine Solidarverbindlichkeit nur dann, wenn sie von ihnen ausdrücklich übernommen worden."</note>.<pb n="684"/> </p></div>
                        <div id="2.6">
<head>f) Bürge und Pfandrecht.</head>
                            <p>Wenn der Gläubiger neben dem Bürgen noch ein "gesetztes Pfand" hat und der Bürge dieses einlöst, so ist dieser verpflichtet, das Pfandobjekt dem Schuldner gegen Erstattung der Lösungssumme herauszugeben. Er darf es nicht an Zahlungsstatt behalten.<note n="40"><quelle url="">Strein-Linsmayer, II, 12, § 23</quelle>. <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren, II, 20, § 22</quelle>.</note></p></div>
                        <div id="2.7">
                            <head>g) Regreßrecht des Bürgen<note n="41">Dazu <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0387">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi> S. 373 ff.</quelle>; <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000896.gif%22">Gierke III S. 773</quelle>, <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000906.gif%22">783 f.</quelle>; <quelle url="">Peterka a.a.O. S. 369</quelle> (A. 75). Vgl. <quelle url="">Walter Seiler, Regressrecht des Bürgen. Ein Beitrag zur Geschichte und Dogmatik des Bürgenregresses (Diss. Zürich, Muri 1924)</quelle>.</note>.</head>
                            <p>Der Schuldner ist nach österreichischem Landesbrauch "von Rechtens wegen schuldig", den Bürgen schadlos zu halten; üblicherweise wird allerdings  ein Schadlosbrief gefertigt (<quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.4">Walther XI, 4</quelle><note n="42">Vgl. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">PÜDLER II 17, § 47</quelle>; <quelle url="">Strein-Linsmayer II, 12, § 16</quelle> u. <quelle url="">22</quelle> ; <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II 20 § 15</quelle>. <quelle url="">Peterka a.a.O. S. 363</quelle>.</note> Dieser von rechtswegen eintretende Regreßanspruch ist deutschrechtlicher Herkunft.<note n="43">Vgl. die oben <quelle url="#Note41">Anm. 41 Zitierten</quelle> und <quelle url="&stobbe_1855;146.html">Stobbe, Vertragsrecht S. 130 ff.</quelle></note></p>
<p>Auch die <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.4">Oe. Ltf. III, 26, § 4</quelle> anerkennt den Regreßanspruch ohne besondere Vereinbarung : "Waß nun in ain und dem andern der angeforderte bürg für den principal bezalt und guetgemacht, daß alleß und iedeß hat er und seine erben beedeß in der haubtsumma interesse und uncosten bei solch seinen principal schuldner und deßen erben widerumb zu ersuechen, und sich seines schadens bei demselben wider zu erhollen." <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.6">Oe. Ltf. III, 26, § 6</quelle> sieht daneben das beneficium cedendarum actionum vor.</p>
<p>Ein Mitbürge, der mehr geleistet hat, als er "von rechts- und lantsbrauch wegen schuldig", hat gegen seine Mitbürgen einen Regreßanspruch auf die Mehrleistung (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II 17, § 26</quelle>).</p>
                            <p>Dem Bürgen stehen gegenüber dem Gläubiger alle Exzeptionen und Einreden des Schuldners zu; er ist verpflichtet, diese <pb n="685"/>vorzubringen<note n="44"><quelle url="">Strein-Linsmayer II 12, § 14</quelle>; <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II, 20, § 13</quelle>.</note>, ansonsten verliert er seinen Regreßanspruch. Falls der Bürge verurteilt wird, ist er ferner verpflichtet, gegen das Urteil "für die höher instanz zue dingen".<note n="45"><quelle url="">Strein-Linsmayer II, 12, § 15</quelle>; <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler, II, 17, § 50</quelle>; <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II 20, § 14</quelle>.</note></p></div>
<div id="2.8">
<head>h) Vererblichkeit der Bürgschaft.</head>
    <p>Nach <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, § 9</quelle> ist die Bürgschaft, wenn nichts anderes vereinbart ist, vererblich<note n="46">Ebenso <quelle url="">Strein-Linsmayer II, 42, § 3</quelle>; <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II, 20, § 3</quelle>.</note>. Der Grundsatz der Vererblichkeit auf seiten des Bürgen wurde aus dem römischen Recht übernommen<note n="47">Vgl. <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0380">Stobbe-Lehmann III 3 S. 366</quelle>, bes. A. 12 ; <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000912.gif%22">Gierke III, S. 789</quelle>. <quelle url="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht S. 519</quelle>. S.o.<quelle url="#Note9">Anm. 9</quelle>.</note>. Gemäß <quelle url="&oestabgb_1811;#P.1367">§ 1367 ABGB</quelle> erlischt die Bürgschaft, wenn sie weder durch eine Hypothek, noch durch ein Faustpfand befestigt ist, binnen drei Jahren nach dem Tode des Bürgen, wenn der Gläubiger nicht in der Zwischenzeit die Schuld von dem Erben eingemahnt hat. Gierke<note n="48"><quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000912.gif%22">Deutsches Privatrecht III, S. 789</quelle>. Vgl. <quelle url="">Ehrenzweig, System<hi rend="sup">6</hi> II/1, § 310, A. 17</quelle>.</note> sieht in dieser Vorschrift die deutschrechtliche Spur der ursprünglichen Unvererblichkeit der Bürgschaft.</p></div>
                        <div id="2.9">
<head>i) Beendigung der Bürgschaft.</head>

<p>Die Bürgschaft endet als ein akzessorisches Recht mit dem Erlöschen der Hauptschuld, durch confusio zwischen Bürgen und Gläubiger (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, 27</quelle>) und durch confusio zwischen Bürgen und Schuldner (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, §§ 28 u. 29</quelle>).</p>
                            <p>Die Bürgschaft erlischt ferner nach Landesbrauch, wenn der Gläubiger "dem Schuldner ein neue Verschreibung oder Abred aufricht und dem Schuldner den Termin auf ein weittern Tag ausser Vorwissen und Bewilligung des Pürgen erstreckt" (<quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.6">Walther XI 6/1</quelle>)<note n="49"><quelle url="&suttinger_1718_cons;066">Suttinger, S. 58</quelle> "Bürgschaffts-Erstreckung. Wann der Principal-Creditor denen Bürgen den Termin zu der Zahlung des Debitoris selbst willkürlich erstreckt, so ist die erste Bürgschaft gefallen. Motiv., den 13. Maji 1572." <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, §§ 30 u. 38</quelle>. <quelle url="">Strein-Linsmayer II, 22, § 18</quelle>. <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II, 20, §§ 16 u. 17</quelle>. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.7">Oe. Ltf. III, 26, § 7</quelle>. S.o. vor <quelle url="#Note10">Anm. 10</quelle>.</note>. <pb n="686"/></p>
                            <p>Der Bürge kann den Schuldner auf "Entledigung der Bürgschaft" klagen, wenn er sich auf bestimmte Zeit verbürgt hat und die Frist verstrichen ist (<quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, § 36</quelle>;  <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.10">Oe. Ltf. III, 26, § 10</quelle>). Vor Ablauf der festgesetzten Frist kann der Bürge auf Entledigung klagen, wenn der Schuldner sein Vermögen vergeudet<note n="50"><quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.5.1">Walther XI, 5/1</quelle>. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, § 35</quelle>. <quelle url="">Strein-Linsmayer II, 12, § 20</quelle>. <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II, 20, § 19</quelle>. Vgl. <quelle url="&donner_1777;">Donner S. 391</quelle>.</note>. Ist keine Frist festgesetzt, kann der Bürge auf Befreiung klagen, wenn der Schuldner die Bezahlung hinauszieht<note n="51"><quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.5.2">Walther XI, 5/2</quelle>. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, § 34</quelle>. <quelle url="">Strein-Linsmayer II, 12, § 19</quelle>. <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II, 20, § 18</quelle>. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.11">Oe. Ltf. III, 26, § 11</quelle>. Vgl. <quelle url="&vossius_1772;">Vossius, Ad legum et consuetudinum Austriacarum cum Romano jure collationem corollarium (1755) S. 61</quelle>: "Dem Beklagten aufzulegen, daß er sie mit Zurückstellung ihres Bürgschafts Instruments der Bürgschaft enthebe, und losspreche." Vgl. <quelle url="&tiller_3_1789;">Tiller, Sistem III, S. 250 f.</quelle> Vgl. den Befreiungsanspruch des Bürgen nach <quelle url="">§ 775 BGB</quelle>; <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_089">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi>, S. 75</quelle>; <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000908.gif%22">Gierke III, S. 785 f.</quelle></note>. Die Bürgschaft endet weiters durch Verjährung<note n="52"><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, § 33</quelle>. Nach österr. Gesetzen beträgt die Verjährungsfrist 32 Jahre; s. <quelle url="&tiller_3_1789;">Tiller, Sistem III, S. 211 f.</quelle></note>. Der Tod des Hauptschuldners war kein Befreiungsgrund<note n="53"><quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000912.gif%22">Gierke III, S. 789</quelle>. Eine abweichende Regelung sieht <quelle url="">Peterka a.a.O., S. 369</quelle> in den Statuten von Thurn an der Gader (<quelle url="&oew_5;666">Österr. Weistümer V [Tirol. W. IV] S. 666, Z. 13 ff.</quelle>): Die Bürgschaft solle ein Jahr nach dem Tode des Schuldners enden. Es handelt sich hier aber wohl um den Fall, daß erst die Erben Bürgen stellen, die Jahr und Tag haften.</note>.</p></div>
 <div id="2.9">
<head>j)</head>
     <p>Unzulässigkeit der Bürgschaft und Unfähigkeit zur Verbürgung, insbesondere der Frauen:<note n="54">Vgl. <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.3">Walther XI, 3</quelle> "In wellichen Fällen die Pürgschaften nit stath haben, auch welliche Personnen zu Pürgen nit angenommen oder zuegelassen werden." <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, §§ 1-8</quelle>.</note></p>
         <div id="2.9.1">
             <p>1) Gestellungsbürgschaft (Bürgschaft auf Widerstellen) ist nicht zulässig in Malefizsachen für Delinquenten, wenn das <pb n="687"/> Delikt mit einer Leibesstrafe bedroht ist (<quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.3">Walther XI 3/1</quelle>)<note n="55">Vgl. <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II, 20, § 1</quelle>. <quelle url="&tirollo_1573;">Tiroler Landesordnung von 1573, VIII, 6</quelle>. Vgl. <quelle url="">Peterka a.a.O. S. 363</quelle> u. <quelle url="">366 f.</quelle></note>.</p></div>
         <div id="2.9.2">
             <p>2) Die Bestimmung des gemeinen Rechts, daß ein Ehegatte seiner Frau wegen des Heiratsguts keinen Bürgen stellen dürfe (<quelle url="&ciciv;C.5.20">Cod. Just. V 20</quelle>)<note n="56">Vgl. dazu <quelle url="">M. Kaser, Das römische Privatrecht II (1959), S. 134, A. 37</quelle>.</note>, gilt in Osterreich nicht (<quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.3">Walther XI, 3/2</quelle>; <quelle url="&beckmann_1688;186.html">Beckmann, Idea juris S. 156</quelle>).</p></div>
     <div id="2.9.3">
         <p>3) Entgegen dem gemeinen Recht können sich Soldaten nach allgemeinem Landsbrauch verbürgen<note n="57"><quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, § 7</quelle>. <quelle url="">Strein-Linsmayer II, 12, § 6</quelle>. <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II, 20, § 6</quelle>. <quelle url="">Kees lib. III, tit. XXI, n. 12</quelle>.</note>.</p></div>
     <div id="2.9.4">
         <p>4) <quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.3">Walther XI, 3/4</quelle> berichtet, daß einige Landleute ihren Untertanen nicht gestatten, ohne ihr Wissen und ihre Bewilligung sich für den Untertanen eines anderen Herrn zu verbürgen. Falls sich ein Untertan ohne ihre Bewilligung verbürgt, gewähren sie dem Gläubiger keine "Außrichtung" (Rechtsschutz, Vollstreckung) gegen ihren Untertanen. Da dies aber kein gemeiner Landsbrauch ist, vertritt Walther die Ansicht, daß ein jeder Landmann dem Gläubiger Außrichtung zu tun schuldig sei<note n="58">Vgl. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.17">Püdler II, 17, § 8</quelle>: "Die underthanen mögen ân ihrer oberherrn consens in burgschaft eingehen, doch das dieselb nit general sei noch bei verbindung aller haab und gueter beschehe, damit denen herrn von wegen ihrer herrnanforderung nit præjudiciert werden." <quelle url="">Strein-Linsmayer II, 12, § 7</quelle>. Anders <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II, 20, § 7</quelle>: "Kein underthan kan ohne seiner herrn zulaß und verwilligung ein bürgschaft eingehen, und wan er es thuet, soll dieselbe nicht gultig noch viel weniger der herrschaft an dern forderungen und gerechtigkeiten nachtheilig sein." Verbote einer Bürgschaft von Eingesessenen für Auswärtige finden sich in niederösterreichischen und Tiroler Weistümern, vgl. dazu <quelle url="">Peterka a.a.O. S. 365 f.</quelle> Einige Weistümer verbieten allgemein eine Bürgschaft ohne Bewilligung der Herrschaft (<quelle url="">Peterka a.a.O. S. 366</quelle>). Zu Österreich ob der Enns vgl. <quelle url="#2.3">o. II c</quelle>).</note>.</p></div>
     <div id="2.9.5">
<p>5) Als Gestellungsbürge (Bürge auf Widerstellen) wird nur angenommen, wer dem Gericht unterworfen ist oder sich hinsichtlich der Bürgschaft dem Gericht unterwirft (<quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.3">Walther XI 3/5</quelle>). <pb n="688"/></p></div>
     <div id="2.9.6">
         <p>6) Das Senatus Consultum Vellejanum und die Authentica Si qua mulier<note n="59">Vgl. <quelle url="http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/werkansicht/?PPN=PPN819001112&amp;PHYSID=PHYS_0392">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi>, S. 378 ff</quelle>.</note> haben auch in Österreich Geltung erlangt<note n="60"><quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.3">Walther XI, 3/3</quelle>. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.18">Püdler II, 18</quelle>. <quelle url="">Kompilation der vier Doktoren II, 20</quelle>. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.2">Oe. Ltf. III, 26, § 2</quelle>: "... bei welcher freiheit und guetthat der rechten sie auch bißhero in diesem land gelaßen und noch fürohin billich verbleiben sollen." Vgl. <quelle url="&reutter;">Reutter ad tab. XVII, n. 1 u. 2</quelle>. <quelle url="&beckmann_1688;186.html">Beckmann, Idea juris S. 156</quelle>, <quelle url="&beckmann_1688;466.html">436 ff.</quelle> <quelle url="&donner_1777;">Donner S. 391</quelle>. <quelle url="&tiller_3_1789;">Tiller, Sistem III, S. 205 f.</quelle></note>. Frauen können "sich der weiblichen Freyheiten nach genuegsamer Erinderung derselben gänzlich verzigen und begeben" (<quelle url="&walther_trakt_ri;#T.11.3">Walther XI, 3/3</quelle>). Der Verzicht einer Frau auf die Rechtswohltat des S.C. Vellejanum muß certioriert werden. Nach der <quelle url="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10487844-6">Exekutionsordnung für Österreich unter der Enns vom a. 1655</quelle>, 10. Titel, § 6 (<quelle url="&caustr1;">Codex Austriacus 1, p. 307</quelle>) müssen Frauen vor dem Verzicht durch zwei Rechtsgelehrte oder sonstige rechtskundige, adelige Männer und Zeugsfertiger an ihre Freiheiten erinnert werden<note n="61">Vgl. das Edikt Ferdinands III. vom 31.7.1655 (<quelle url="&caustr1;">Codex Austriacus I, p. 18</quelle>; <quelle url="&caustr2;">II, p. 417 f.</quelle>), abgedruckt auch bei <quelle url="&suttinger_1656_obs;">Suttinger, Observationes practicæ (1678) obs. 106, n. 3, S. 203 f.</quelle> Vgl. <quelle url="&beckmann_1688;186.html">Beckmann, Idea juris S. 156</quelle>.</note>. Kaiser Josef I. verfügte mit Patent vom 15.10.1710 (<quelle url="&caustr3;638.html">Codex Austriacus Suppl. Bd. 1, p. 616 ff.</quelle>), daß die "Certiorirung der Weiber" in allen landesfürstlichen Städten und Märkten in Österreich unter und ob der Enns (ausgenommen die Stadt Wien) in der Weise erfolgen solle, daß die Frauen mit einem oder zwei Beiständen vor dem Richter und Rat der Stadt oder des Marktes persönlich erscheinen und vom Rat ihrer weiblichen Freiheiten, des S.C. Vellejanum und Ehefrauen zugleich der Authentica Si qua mulier, eingehend erinnert und certioriert werden. Der Verzicht erfolgt schriftlich mittels einer Urkunde, die von den Rechtsgelehrten bzw. dem Magistrat als Zeugen unterschrieben wird<note n="62">Vgl. <quelle url="&noestlrentw_1573;#2.18">Püdler II, 18, § 6</quelle>. <quelle url="">Kompilation II, 21, § 1</quelle>. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.26.2">Oe. Ltf. III 26, § 2</quelle> u. <quelle url="&ooeltfl_1608;#T.3.41.2">III, 41, §§ 2 u. 3</quelle> (s. <quelle url="&finsterwalder_4;">Finsterwalder lib. IV obs. 26, n. 22 u. 23</quelle>).<quelle url="&suttinger_1718_cons;776">Suttinger, Consuetudines Austriacæ (1718) S. 768 ff.</quelle> s.v. Senatus Consultum Vellejanum. <quelle url="&reutter;">Reutter ad tab. XVII, n. 1 u. 2</quelle>. (in Österreich sind zwei Testes oder Anweißer genug, wenn die Frau selbst schreiben kann). <quelle url="&finsterwalder_4;">Finsterwalder lib. IV obs. 26</quelle>. <quelle url="&weingaertler_1674;">Weingärtler, Con- et discordantia juris consuetudinarii Austriaci supra Anasum, cum jure communi, in quatuor institutionum libris remonstrata (1674) III, 25 (S. 181 ff.)</quelle>. <quelle url="&beckmann_1688;186.html">Beckmann, Idea juris S. 156</quelle>, <quelle url="&beckmann_1688;467.html">437</quelle>. Vgl. Land- oder ehehaft Taiding in der Rauris im Jahr 1565 u. 1624 (<quelle url="&oew_1;212">Österr. Weistümer I, S. 212, Z. 4 ff.</quelle>) : Verzicht mit Zuziehung von Advokaten und nach rechtlicher Belehrung; vgl. dazu <quelle url="&stobbe-lehmann_3_3;">Stobbe-Lehmann III<hi rend="sup">3</hi> § 239, A. 50</quelle>. — <quelle url="&tiller_3_1789;">Tiller, Sistem III S. 208 ff.</quelle> <quelle url="&donner_1777;">Donner S. 393</quelle>. <quelle url="&linden_1815;">Linden zu § 1349 ABGB, S. 105f.</quelle> Vgl. <quelle url="&codex_theresianus;">Codex Theresianus Bd. III S. 120 A. 2</quelle>. <quelle url="&oestabgb_1811;#P.1349">§ 1349 ABGB</quelle> hat die unterschiedliche Behandlung der Geschlechter bei der Verbürgung ausdrücklich beseitigt.</note> <pb n="689"/></p></div>
     <div id="2.10">
         <p>k) Die österreichischen Weistümer enthalten eine Reihe bürgschaftsrechtlicher Bestimmungen. Diese Bestimmungen lassen sich, wie <quelle url="">a.a.O. S. 364</quelle> dargelegt hat, im wesentlichen in drei Gruppen einteilen : 1) Anordnungen, welche eine Bürgensetzung gebieten oder verbieten (vgl. <quelle url="#2.9.4">o. j 4)</quelle>); 2) Festlegungen des Grundsatzes, daß eine Gefangennahme eines Übeltäters nicht vorgenommen werden dürfe, wenn er geeignete Bürgen setzt (vgl. aber <quelle url="#2.9.1">o. j) 1)</quelle> und <quelle url="#2.9.3">3)</quelle> Regelungen innerer Fragen des Bürgschaftsverhältnisses<note n="63">Vgl. <quelle url="">Peterka, Festschrift Zycha S. 364 ff.</quelle> mit eingehenden Quellenbelegen.</note>.</p></div></div></div>
                        <div id="3">
                            <head>III. Das Bürgschaftsrecht nach dem Codex Theresianus und dessen Umarbeitungen<note n="64">Hrsg. u. mit Anmerkungen versehen von Ph. Harras R. v. Harrasowsky (<quelle url="&codex_theresianus;">I-III Codex Theresianus</quelle>, <quelle url="">IV Entwurf Hortens</quelle>, <quelle url="">V Entwurf Martinis</quelle>, 1883-1886).</note></head>
<p><quelle url="&codex_theresianus;">III. Theil, cap. VIII des Codex Theresianus</quelle> handelt "Von Bürgschaften". Die Bürgschaft wird definiert als eine verbindliche Handlung, "wodurch Jemand eine fremde Schuld zu mehrerer Sicherheit des Glaubigers dergestalten auf sich nimmt, daß zugleich der Hauptschuldner verbunden bleibe" (num. 2).</p>
<p>Die Bürgschaft ist ein akzessorisches Recht, sie setzt eine fremde Schuld voraus (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 4</quelle>, vgl. <quelle url="&codex_theresianus;">n. 43</quelle>). Der Hauptschuldner <pb n="690"/> bleibt verbunden; übernimmt jemand eine fremde Schuld in der Weise, daß er sich zum "freiwilligen Selbstschuldner" macht, so ist das keine Bürgschaft, sondern eine "Uebernehmung der Schuld" (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 5</quelle>; vgl. <quelle url="&codex_theresianus;">Cod. Ther. III. Th., cap. XXIII</quelle>).</p>
<p>Die Bürgschaften werden entweder bei Gericht oder außergerichtlich geleistet. Jene, welche vor Gericht geleistet werden, heißen "Fürstand" (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 7</quelle>).</p>
                            <p>Der <quelle url="&codex_theresianus;">Cod. Ther.</quelle> unterscheidet Hauptbürgen, Rückbürgen und Schadlosbürgen (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 8</quelle>, vgl.<quelle url="&codex_theresianus;">n. 64</quelle>)<note n="65">Vgl. <quelle url="">Entwurf Horten III c. 8, § 5</quelle>.</note> Der Hauptbürge haftet dem Gläubiger, wenn dieser vom Selbstschuldner nicht befriedigt wird (<quelle url="">n. 8</quelle>; <quelle url="">65</quelle>). Der Rückbürge haftet dem Hauptbürgen für dessen Ansprüche gegen den Schuldner (<quelle url="">n. 9</quelle>; <quelle url="">66</quelle>). Ein Schadlosbürge haftet dem Hauptbürgen nur für den Fall, daß dieser die Forderungen vom Selbstschuldner und vom Hauptbürgen nicht eintreiben kann; der Schadlosbürge kann erst nach gerichtlicher Belangung des Schuldners und des Hauptbürgen herangezogen werden (<quelle url="">n. 10</quelle>; <quelle url="">66</quelle>). Diese verschiedenen Arten von Bürgen entsprechen dem gemeinen Recht<note n="66">Vgl. etwa <quelle url="">Kees lib. III tit. XXI</quelle>. <quelle url="">Linden zu § 1348 ABGB</quelle>. S.o. <quelle url="#Note32">Anm. 32</quelle>. Vgl. <quelle url="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10566749_00747.html">Hasenbalg, Die Bürgschaft des gemeinen Rechts (1870) S. 719 ff.</quelle></note>.</p>
                            <p><quelle url="&codex_theresianus;">Cap. VIII, § 2</quelle> behandelt die Fähigkeit zur Bürgschaft. Soldaten können nur dann eine Bürgschaft übernehmen, wenn sie außer ihrem Sold sonstiges Vermögen besitzen (<quelle url="">n. 14</quelle>)<note n="67">Vgl. o. <quelle url="#Note57">Anm. 57</quelle>.</note>. Für Frauen gilt weiterhin das S.C. Vellejanum; ein Verzicht auf diese Rechtswohltat ist nach "Erinnerung der weiblichen Gerechtigkeit" vor Gericht möglich (<quelle url="">n. 16-38</quelle>)<note n="68">Vgl. <quelle url="">Entwurf Horten III c. 8, §§ 7-25</quelle>. S.o. <quelle url="#Note62">Anm. 62</quelle>.</note></p>
                            <p><quelle url="&codex_theresianus;">Cap. VIII, § 4</quelle> behandelt die Form. <quelle url="">Num. 49</quelle>: "Die Bürgschaft kann entweder mündlich oder schriftlich, oder auch durch Zeichen, welche die Einwilligung auszudrucken hinlänglich sind, geleistet werden, wann nur die Worte oder Zeichen die <pb n="691"/> ungezweiflete Willensmeinung sich als Bürgen für jemand Anderen zu verbinden klar und verständlich andeuten."<note n="69">Vgl. o. <quelle url="#Note22">Anm. 22</quelle>.</note> <quelle url="">Num. 55</quelle> unterscheidet zwischen der persönlichen Bürgschaft, wobei der Bürge mit seiner Person haftet, und der "sächlichen oder Realverbürgung", d.i. der Verpfändung von Fahrnis oder Liegenschaften.</p>
                            <p>Verpfändung der Ehre und "Verstrickungen zum Einlager, zur Leistung, oder zur Geiselschaft sind bei Strafe der Nichtigkeit der Handlung gänzlich eingestellet und verboten" (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 61</quelle>)<note n="70">Zu Verboten des Einlagers vgl. <quelle url="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht S. 519 ff.</quelle></note>.</p>
<p>Werden mehrere Bürgen bestellt, so haftet, wenn nichts anderes vereinbart ist, jeder nur für seinen Anteil; wenn sie sich aber "sammt und sonders, oder Einer für Alle und Alle für Einen" verbunden haben, haftet jeder für die ganze Schuld (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 62</quelle>; vgl. <quelle url="&codex_theresianus;">n. 99</quelle>: das beneficium divisionis wird nur gewährt, wenn die Bürgen "ohne gesammter und ungetheilter Hand" gutstehen). Ein Mitbürge, der mehr geleistet hat, als auf ihn entfällt, hat das Recht der "Erholung an den Mitbürgen" (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 101</quelle>, <quelle url="&codex_theresianus;">102</quelle>; vgl. <quelle url="&oestabgb_1811;#P.1359">§ 1359 ABGB</quelle>).</p>
                            <p>Nach dem Cod. Ther. hat der Bürge kein beneficium ordinis; der Codex folgt hierin dem Recht in Böhmen<note n="71">Vgl. <quelle url="&codex_theresianus;">Codex Theresianus Bd. III S. 127 A. 5</quelle>.</note>, das insoweit mit dem Landesbrauch in Österreich unter und ob der Enns übereinstimmt (vgl. <quelle url="#2.4">o. II d</quelle>.). Der Gläubiger hat, wenn neben der Bürgschaft kein Pfandrecht besteht, zunächst den Hauptbürgen zu belangen (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 73</quelle>; ebenso noch <quelle url="">Entwurf Horten III c. 8, § 38</quelle>). Wenn der Schuldner vor dem Bürgen belangt wird, so wird dadurch der Hauptbürge von der Bürgschaft befreit (<quelle url="&codex_theresianus;">Cod. Ther. III cap. VIII, n. 74</quelle>; <quelle url="">Entwurf Horten III c. 8, § 39</quelle>). <pb n="692"/> Diese Regelung entspricht völlig dem altösterreichischen Landesbrauch (s.<quelle url="#2.4">o. II d</quelle>). Subsidiär ist nur die Haftung des Schadlosbürgen (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 76</quelle>; <quelle url="&codex_theresianus;">98</quelle>).</p>
<p>Der Schuldner ist dem Bürgen für alles, was dieser dem Gläubiger geleistet hat, rückverbindlich. Der Regreßanspruch beruht auf dem Grundsatz der "natürlichen Billigkeit" (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 82</quelle>; <quelle url="&codex_theresianus;">106</quelle> ; <quelle url="">Entwurf Horten III c. 8, § 51</quelle>). Das beneficium cedendarum actionum hat nur in den Fällen eine Bedeutung, wo dem Gläubiger entweder vom Schuldner oder von den Mitbürgen Pfänder übergeben worden sind oder eine Hypothek bestellt worden ist; in solchen Fällen braucht der Bürge nicht leisten, bevor ihm nicht die Pfänder ausgefolgt oder die Hypothek abgetreten worden ist (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 104</quelle>).</p>
                            <p>Der Bürge kann in gewissen Fällen vom Gläubiger oder vom Schuldner Befreiung von der Bürgschaft verlangen (<quelle url="&codex_theresianus;">n. 107-116</quelle>)<note n="72">S. <quelle url="#Note51">o. Anm. 51</quelle>.</note></p>
<p><quelle url="&codex_theresianus;">Cod. Ther. cap. VIII § 8</quelle> behandelt die Erlöschensgründe der Bürgschaft.</p>
<p>Das Bürgschaftsrecht des Codex Theresianus und des Entwurfs Horten enthält noch eine Reihe deutschrechtlicher Grundsätze, so die primäre Haftung des Bürgen, die Befreiung des Bürgen, wenn der Gläubiger zuerst auf den Schuldner greift, den von rechtswegen eintretenden Regreßanspruch des Bürgen gegen den Schuldner, die Haftung der Mitbürgen zu gesamter Hand bei besonderer Vereinbarung.</p>
                            <p>Nach dem Entwurf Martini (<quelle url="">III. Th., 15. Hptst. § 20</quelle>) hingegen hat der Bürge die Einrede der Vorausklage<note n="73">Nach <quelle url="&oestabgb_1811;#P.1355">§ 1355 ABGB</quelle> nur Einrede der Vorausmahnung. Vgl. <quelle url="">Ehrenzweig, System<hi rend="sup">6</hi> II/1, § 309 (A. 13)</quelle> (Anlehnung an deutschrechtliche Grundsätze); <quelle url="">Krasnopolski, Zeitschr. f. d. Privat- u. öffentl. Recht d. Gegenwart (hrsg. v. Grünhut) 8 (1881) S. 73, A. 83</quelle>.</note> ; <quelle url="">§ 22</quelle> sieht bei Bezahlung der Schuld eines anderen eine cessio legis vor<note n="74">Vgl. <quelle url="&oestabgb_1811;#P.1358">§ 1358 ABGB</quelle>.</note>. <pb n="693"/></p></div>
                    <div id="4">
                        <head>IV<lb/> Anhang</head>
                        <p>Das constitutum debiti alieni spielt im rezipierten Recht keine Rolle, da seine Formfreiheit keine Besonderheit darstellt<note n="75">Vgl. <quelle url="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22143557_00000896.gif%22">Gierke III, S. 773 A. 25</quelle>; für Österreich <quelle url="&linden_1815;">Linden, S. 104 zu § 1344 ABGB</quelle>.</note>.</p></div>
                </body></text></TEI.2>