<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_1338_kaernten_ankershofen">
    <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kärntnerisches Landrecht von 1338, hrsg. G.F. v. Ankershofen (= Archiv für vaterländische Geschichte und
					Topographie, hrsg. vom historischen Vereine für Kärnten, 3 (1856) 43-57) :: Transkription Speer 2012 /
					2016</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
	<revisionDesc>
            <change when="2017-03-28+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial"> </div>
            <div xml:id="T.0">
				<head>Kärntnerisches Landrecht vom Jahre 1338. (Mitgetheilt Von G. F. v. Ankershofen.)</head>
				<div xml:id="T.1">
					<head>Einleitung.</head>
					<p>
                        <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_043.jpg" n="43"/> Heinrich, der
						letzte Herzog von Kärnten aus dem Geschlechte der Grafen von Görz und Tyrol, hatte, obschon dreimal
							vermählt<note xml:id="n43.a" type="crit_app" n="43.a">Commentarii pro Historia Alberti II. cognomento Sapientis scripti ab
								<name type="person">Antonio Steyerer</name> S. J. Sacerdote. Lipsiae ex officina Thomas Fritschii
							MDCCXXVI. col. 583, 591, 595.</note>, keinen männlichen Erben, und es war daher vorauszusehen, daß nach
						Heinrichs Tode seine Länder an ein anderes Geschlecht gelangen werden. Diese Aussicht erfaßte König Johann
						von Böhmen aus dem Hause Luxenburg. Bei seinen in Italien beabsichtigten Eroberungen mußten ihm die
						Gränzländer Tyrol und Kärnten als ein wichtiges Besitzthum erscheinen. Er sendete daher schon im Oktober des
						Jahres 1327 seinen fünfjährigen Sohn Johann nach Kärnten, um diesen mit <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_044.jpg" n="44"/> einer Tochter des
						Herzogs Heinrich zu verloben<note xml:id="n44.a" type="crit_app" n="44.a">Item in hoc anno in die sancti galli Joannes
							quinquennis infantulus Joannis Regis Bohemiae filius secundogenitus de Praga versus Carinthiam deducitur,
							ut sibi filia Henrici ducis ipsius Carinthiae, quondam regis Bohemiae matrimonialiter copuletur. (Chron.
							aulae regiae ad 1327 bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10934514_00074.html">Freher Collectio
								S. S. Boh. p. 60</ref>.) Hoc anno Johannes quinquennis infans Regis Bohemie filius secundo genitus
							(inter superstites) de Praga versus Carinthiam deducitur, ut sibi filia ducis Carinthiae Henrici
							matrimonialiter copuletur (Franciscus Pragensis canonicus Synchronus in <ref target="">Chron. Boh. M. S.
								P. n. 1., 2. cap. 16. Fol. 116</ref> bei <ref target="">Steyerer l. c. col. 78</ref>.) Contigit
							— regem Bohemie advenire, qui ire disposuit ad montana, et alloqui Heinricum ducem Karinthie pro
							pactis nuptiis filii sui Johannis et filiae illius Margarithae. (Johannes Victor. in <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00535.html">Böhmers Fontes
								rer. germ. Stutgart 1843. I. S. 489</ref>. ad 1330.</note>. Auch Herzog Heinrich, welcher nun die
						Hoffnung auf einen Eidam gewonnen hatte, dachte ernstlich daran, die Nachfolge in seinem Lande seinen
						Töchtern, oder einem Gatten derselben zuzusichern. Er benützte hiezu die Heimkehr des Kaisers Ludwig des
						Baiern aus Italien, und bewog diesen zu Meran am 6. Februar des Jahres 1330, den Töchtern dessen Bruders die
						Lehen in Kärnten und Tyrol für den Fall, als Heinrich keinen männlichen Erben hinterlassen sollte,
						zuzusichern, und den Herzog auch zu ermächtigen, seine Länder mit Rath und Wissen des Kaisers einem seiner
						Eidame, oder einem Eidame seines Bruders zu vermachen<note xml:id="n44.c" type="crit_app" n="44.c">Contigit — regem
							Bohemie advenire, qui ire disposuit ad montana et alloqui Heinricum ducem Karinthie pro pactis nuptiis
							filii sui Johannis et filie illius Margarithe, que iam pubescerat, confirmandis. (<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00455.html">Joh. Vict.
								a.a.O. z. J. 1330 S. 409</ref>)</note>. Die Verhandlungen endeten auch zur Zufriedenheit des Königs;
						Margaretha wurde gegen zugesicherte vierzigtausend Mark Silbers die Gattin des jungen Johann, Herzog
						Heinrich erklärte diesen zum Adoptiverben seiner Länder, und ließ ihm schon dazumal von den Kärntnern und
						den übrigen Unterthanen den Eid der Treue und des Gehorsams leisten<note xml:id="n44.d" type="crit_app" n="44.d">Rex Bohemorum
							habens secum comites de Liningen, Gemini-Pontis, Sare-Pontis, et de Viandis cum aliis viris spectabilibus,
							venit ad Heinricum ducem Karintie, conveneruntque in hoc, ut altero eorum non existente, alter tutelam
							gereret puerorum. Et receptis pactis et datis pro suo filio et muneribus hinc et inde pluribus
							distributis, exactis gaudiis. et solatiis quoad festa secularia, tacitis causis sui itineris, venit
							Tridentum. (<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00456.html">Joh. Vict.
								a.a.O. S. 410</ref>.) Filio ejus (Regis Johannis) Joanni Margaritam unicam filium (Heinricus)
							collacarat, adoptumque successorem heredem eo instituerat, fidem et obsequium praesenti praestari ab
							omnibus Carinthiae et caeteris subditis voluerat. (Guilimanni Hist. Aust. M. S. T. I. 1. b. p. 351 bei
								<ref target="">Steyerer col. 83</ref>.) Nuper, hoc est mense Septembris, idem Rex peragratis
							superioribus partibus Suevie et Bavarie intravit Carinthiam ubi Johanni suo filio secundo genito Henrici
							ducis Carinthie filiam copulari matrimonialiter et praestari sibi omagium a Carinthis procuravit. (Chron.
							aulae reg. bei <ref target="">Freher a.a.O. S. 76</ref>.)</note>. So glaubten König Johann und Herzog
							<pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_045.jpg" n="45"/> Heinrich, im
						September des Jahres 1330 ihren Kindern den Besitz von Tyrol und Kärnten gesichert zu haben. Allein zu bald
						keimten die Verhältniße, welche diese Hoffnungen vereiteln sollten.</p>
					<p>Es machten nämlich auch die Herzoge Albrecht und Otto von Oesterreich Ansprüche auf den einstigen Besitz
						der durch Heinrichs Tod allfällig erledigten Länder. Schon die Verlobung des böhmischen Königsohnes sahen
						sie mit ungünstigen Augen<note xml:id="n45.a" type="crit_app" n="45.a">Das Chron. aulae regiae (Königssaal) fährt in der
								<ref target="">oben S. 44</ref> angeführten Stelle fort: Displicuit autem haec copula et quibusdam
							aliis, quia ex consanguinitate habere in Carinthiam se asserunt pinguius jus et majus.</note>; nun aber,
						als es zur Ehe gekommen, schien es an der Zeit zu sein, auch ihrer Seits für die Sicherung ihrer, wie sie
						behaupteten, ältern und stärkeren Rechte zu sorgen. Herzog Otto vertrat die Sache seines Hauses vor K.
						Ludwig, und berief sich in Bezug auf Kärnten auf einen ausdrücklichen Vorbehalt, indem K. Rudolf von
						Habsburg dem Grafen Mainhard von Görz und Tyrol Kärnten nur unter der Bedingung verliehen haben soll, daß
						selbes in dem Falle, als der Mannsstamm des Grafen Mainhard absterben würde, den Herzogen von Oesterreich
						zufallen sollte<note xml:id="n45.b" type="crit_app" n="45.b">Non solum ex compacto in utrumque Ottonis et Margarithe avum
							Rudolfum Caesarem et Meginradum, Carinthiae ducem primum Otto Carinthiae ducatum sibi et posteris
							vindicavit; sed legibus quoquo Romani Regni, quibus a Principatibus femine excluduntur, et Carinthiam ea
							conditione Meginrado Rudolphum tradidisse ostendebat, ut nulla deinceps ab eo mascula progenie superstite
							maribus Austriacis illa cederet, hac vero etiam occasione novae pacis et mutuae benevolentiae facilius ab
							imperatore impetraturum, dux confidebat. Imperator tamen veluti hoc modo invidiam declinaturus, et regis
							quoque Joannis indignationem, totum de Carinthiae ducatu negotium arbitris permissit. (<ref target="">Guilin. Hist. a.a.O. col. 81</ref>.)</note>. K. Ludwig überließ am 23. November 1330 die
						Entscheidung über diese Ansprüche sieben Schiedsmännern; diese entschieden drei Tage später zu Gunsten der
						österreichischen Herzoge, und der Kaiser mußte diesen die Versicherung geben, daß er ihnen nach Herzog
						Heinrichs Tode <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_046.jpg" n="46"/>
						Kärnten als Reichslehen übergeben werde<note xml:id="n46.a" type="crit_app" n="46.a">Die Schiedsmänner waren: Aus des Herzogs
							Rathe Graf Ulrich von Pfannenberg, Hanns Truchseß von Diesenhofen, Hanns Truchseß von Waldburg, —
							aus des Kaisers Rathe Graf Berthold von Greyspach, von Marstaller, genannt von Neyffen, und Heinrich von
							Gumpenberg, des Kaisers Viztum, und Heinrich der Breisinger, des Kaisers Hofmeister; zum Siebenten als
							Obmann wurde Graf Rudolf von Hohenberch ernannt. (Das Compromis bei <ref target="">Kurz, Oest. unter H.
								Albrecht dem Lahmen S. 339. Beilage I.</ref> Der Schiedsspruch <ref target="">ebendort S. 340. Beil.
								n.</ref>)</note>. So standen die Sachen bei dem im Anfange des Aprils 1335 auf dem Schloße Tyrol oder
						in Innsbruck erfolgten Tode unsers Herzogs<note xml:id="n46.b" type="crit_app" n="46.b">Henricus Rex Bohemie et Polonie, Dux
							Carinthiae, qnartus filius fundatoris, qui obnt Eniponte anno 1331 die S. Ambrosn confessoris (4. April).
							(Necrologium vom Stams bei <ref target="">Steyerer col. 82</ref>) Henricus Rex Bohemie et Polonie, Dux
							Carinthie, comes Tyrolis et Goritie, qui inter vivos esse desnt. Anno 1338 die 5 Aprilis. (Ein späteres
							Necrolog von Stams bei <ref target="">Steyerer col. 82</ref>.) Anno domini MCCCXXXV. Heinricus dux
							Karinthie dominica qua canitur „Judica me deus" in Castro Tyrolis tempore misse in capella beati Pancratn,
							pressus colera circa precordia sufocatur, et in ecclesia beati Johannis sub castro tumulatur. (<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00462.html">Johann. Vict. z.
								J. 1335. a.a.O. S. 416</ref>.) Der Sonntag Judica fiel im Jahre 1335 auf den 2. April. Am 9. Februar
							1335 (in octava purificationis S. Mariae) verkaufte Herzog Heinrich noch an den Grafen Johann Heinrich von
							Görz Venzone in Friaul, Storchenberg und Hafenstein für 600 Mark. (De Rubeis col. 849. Coronini Tentam. p.
							28 bei <ref target="">Steyerer col. 83</ref>.)</note> und schon am zweiten Tage des folgenden Maimonats
						wurde Kärnten den Herzogen Albrecht und Otto von Oesterreich zu Linz verliehen<note xml:id="n46.c" type="crit_app" n="46.c">Die Urkunde bei <ref target="">Steyerer col. 84.</ref>
                        </note>. Nach dieser Belehnung schien für
						Albrecht und Otto nichts weiter zu erübrigen, als die Besitznahme Kärntens. Sie sendeten die Herren von
						Pfannberg und Wallsee, um sich das Land allenfalls auch mit Waffengewalt zu unterwerfen (<emph>Karinthiam
							apprehendere et armis bellicis coartare</emph>)<note xml:id="n46.d" type="crit_app" n="46.d">Interea Duces Austriae
							Ludovicum imperatorem accessunt. Et in civitate Lyntza super litus Danubn colloquia miscentes, Karinthiam
							petunt ratione sanguinis materni, qué filia Meinhardi ducis Karinthie fuerat. Carniolam asserentes ad se
							legitime devolutam, quam duces Karinthie a suis pregenitoribus jam longo tempore vadis nomine possidebant.
							Ludovicus autem eorum potentiam sibi arbitrans neccesariam, adjudicavit fieri postulata. Et tercio non.
							Mai duces solempniter indutus imperialibus comitibus vexilla terrarum preferentibus, signis radiantibus,
							nobilibus ac militibus hinc inde cursitantibus, investivit. Miserant enim duces nobilem ac magnificum
							virum de Pfannberg et Ulricum de Walse, Stiriensem capitaneum, Karinthiam apprehendere et armis bellicis
							coartare. (<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00462.html">Johann. Vict. a.a.O. S. 416</ref>.) — Ulrich Graf von Pfannenberg, Ulrich von Walße, dann Otto
							und Rudolf von Lyechtenstein sicherten schon am 7. Mai 1335 zu St. Veit den dortigen Bürgern die alten
							Privilegien zu:<lb/> WIR Graf Vlrick von Pfannberch, Marschal in Oesterreich und ich Ulrich von Walsse
							Hauptmann in || Steyer und ich Otto und Rudolf von Lychtenstein Chamerer in Steyer veriehen offenlichen ||
							mit diesem Brief allen den di in sehent horent oder lesent. Daz wir mit den Erbern leuten den || czwelif
							Gesworn mit samt der Gemayn der Burger ze sand Veyt in Chernden getaydinget || haben, von vnserr Herren
							wegen der Hochgeborn Fürsten Hertzog Albrecht vnd Hertzog Otto ze Österreich || vnd ze Steyr, also daz si
							sich gentzleich mit der Stat mit leib und mit gut, vnsern Herren ergeben || habent ze dienen vnd ze warten
							in vnd iren Erben, mit in genesen, vnd sterben, als mit iren || rechten Herren. Also swenn vnser gnediger
							Herre Hertzog Otto chümt her in sein Lant ze Chernden || datz si im dann ze hant vnd seinem Bruder dem
							Hochgeborn Hertzog Albrecht, vnd ir paider Erben || hulden vnd swern sollen. Vnd dar vmb, so haben wir sev
							vertrostet vnd in verhaizzen , an derselben || vnser Herren stat, der Fursten von Osterreich, daz si pey
							allen irn rechten beleiben sullen ‚ als si die || von alter her bracht habent. Vnd geben in dar vber ze
							vrchund disen Brief, versigelten mit || vnsern anhangunden Insigeln. Der geben ist datz sand Veyt nach
							Christes geburt Tausend || drey Hundert jar, dar nach in dem Fünf vnd Dreizzigstem jar, detz nehsten
							Mentags || nach sand Florians tach. (Original im Vereinsarchive.)</note> Da <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_047.jpg" n="47"/> Konrad von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Auffenstein">Aufenstein</ref>, welchen Herzog Heinrich zum
						Landeshauptmanne bestellt hatte, Kärnten ohne Widerstand übergab<note xml:id="n47.a" type="crit_app" n="47.a">Et in illis
							diebus mortuus est dux Karinthie socer fratris nostri. Et cum frater noster debuisset accipere
							possessionem ducatus Karinthie et comitatus Tyrolis post mortem ipsius tunc fecerat occulte ligam
							Ludovicus, qui se gerebat pro imperatore cum ducibus Austrie, Alberto videlicet et Ottone, ad dividendum
							dominium fratris nostri occulte et false, volens idem Ludovicus habere comitatum Tyrolis, duces vero
							ducatum Karinthie; immemor Ludovicus et ingratus serviciorum patris nostri que sibi exhibuerat in
							adepcione impern, prout supra est scriptum. Dux vero Austrie, licet sororem nostram haberet, statim post
							obitum ducis Carinthiae predicti per conspiracionem habitam secreto cum domno de Aufsteyn, qui erat
							capitaneus ex parte ducis tocius Karinthie, statim cum fratre suo habuerunt Karinthiam, quam idem de
							Aufsteyn eis libere tradidit ac possessionem eidem dedit. Et sic frater noster perdidit ducatum Karinthie.
							(Vita Caroli IV. imp. bei <ref target="">Böhmer a.a.O. n. S. 248</ref>.)</note>, so war die Besitznahme
						des Landes leicht, und nur die Anerkennung der österreichischen Fürsten als Herzoge von Kärnten fand
						Anstände von Seite der Bewohner des Landes. Wahrscheinlich des Eides eingedenk, welchen die Kärntner schon
						vor fünf Jahren dem Eidame ihres Herzogs geleistet hatten, wollten sie die Oesterreicher erst dann als
						Herzoge anerkennen, wenn in einer festgesetzten Frist Kärnten keine Hilfe zukommen sollte<note xml:id="n47.b" type="crit_app" n="47.b">Karinthiani induciarum tempus poscentes, si sub medio qui eos exsolveret non veniret, ad ducum se
							placitum se inclinarent. (Joh. Victor. a.a.O. l. VI. c. 1. bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00463.html">Böhmer a.a.O. I.
								S. 417</ref>.)</note>. Es hatten nämlich Johann und Margaretha nach dem Tode Heinrichs auf Betrieb
						der Tyroler Landherren an König Johann um Schutz und Hilfe gesendet. Dieser lag aber an den Wunden, die er
						im Turniere erhalten, krank zu Paris, und konnte daher nur auf seine baldige Genesung vertrösten. Die
						Verlassenen, welche nicht wußten, was in Kärnten vorgegangen, schickten den Abt Johann von Viktring an die
						Herzoge von Oesterreich, <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_048.jpg" n=""/> um diesen den Tod ihres Vaters und ihren hilflosen Zustand zu klagen, und zugleich von ihnen
						Schutz und Vertretung zu verlangen. Der geringe Erfolg dieser Sendung darf nach der bereits geschehenen
						Besitznahme Kärntens nicht auffallen, und keinen bessern Erfolg hatte die Verwendung des Abtes, des Herzogs
						Heinrich von Niederbaiern und des Markgrafen Karl von Mähren bei dem Kaiser, und die Fürsprache des Propsten
						von Wisegrad bei den österreichischen Herzogen, welche beharrlich erklärten, eher Alles auf die Wagschale
						des Glückes legen, als Kärnten herausgeben zu wollen<note xml:id="n48.a" type="crit_app" n="48.a">Filia Heinrici et gener
							suus, Bohemorum regis filius, de consilio nobilium mittunt ad suum tutorem, scilicet regem Bohemie
							consulendum. Qui Parisias propter plagas execptas debilis est repertus, et corpore nichil potens; promisit
							nichilominus se venturum recuperatis viribus, et casis terris videlicet se intenturum. (Joh. Vict. VI. 1.
							bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00462.html">Böhmer
								a.a.O. S. 416</ref>.) Rex autem Bohemie moram faciens, et Tyrolenses quid ageretur in Karinthia
							nescientes, Johannem abbatem de Victoria ad duces Austrie dirigunt, pupillatum suum atque patris obitum
							querulantes, eorum se patrocinio et defensionis adjutorio commendantes. Qui dum, presente viro prudente et
							fideli Ottone de Lyechtenstain, in facie principum sibi commissa in integrum perorasset, Albertus dux
							respondit: se dolere et totam progeniem de morte avunculi, eo quod senior stirpis eorum fuerit, et filiam
							suam, si suis intenderet consiliis, se affectuose et fideliter in omnibus tutaturum: sed Karinthiam manu
							impern jam susceptam nolle dimittere, nec Carniolam, quam suo iure cepisset obligationis sue tempore
							elapso; ad presens etiam non posse aliud respondere. Abbas autem ad imperatorem accedens, memoriam faciens
							avunculi sui et fidelium obsequiorum suorum, filiam cum terra sibi quanta potuit facetia commendavit.
							Cuius responsio nil vigoris habuit, nisi quod ait,: se velle clementer intendere super eo. Et ecce! dux
							Bavarie Heinricus, gener regis Bohemie Johannis, Karolus marchio, filius eius, per Danubn alveum
							venientes, iniuste enormiter agi cum pueris ducis Karinthie declamantes; qui et ipsi inefficaciter
							abscesserunt. Post hec prepositus Wissegradensis, postea episcopus Olmuncyensis, cum Bohemis nobilibus
							mittitur ad duces, nomine regis sui Karinthiam reposcens, vi magis quam iustitia pueris innocentibus
							subreptam involutis scientiis silogizans. Duces breviter responderunt se potius omnia sua ad libram casuum
							atque ad periculum posituros quam Karinthiam reddituros. (Joh. Victor. l. b. c. i. bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00463.html">Böhmer. a.a.O.
								S. 417</ref>.)</note>.</p>
					<p> Während dieser Verhandlungen war die den Kärntnern gestattete Bedenkzeit verstrichen. Herzog Otto kam
						selbst in das Land<note xml:id="n48.b" type="crit_app" n="48.b">Am 15. Juni 1335 bestätigte er in St. Veit die Freiheiten der
							dortigen Bürger mit folgender in Original im Archive des kärnt. Geschichtvereines befindlichen
							Urkunde:<lb/> WIR Otto von gotes gnaden Hertzog ze Osterreich, ze Steyr, und ze kernden ... Chrain auf der
							Marich vnd ze Portenow, Graf ze Habsspurch vnd ze ... d Lantgraf in obern Elsazzen. Veriehen vnd tun chunt
							offenleich mit ... ief, Daz wir genedichleichen angesehen haben die trive, die di erbern ... von Sand Veyt
							zo vns habent, vnd die wir sunderleichen an in er ... ben. Darumb so haben wir in von besundern gnaden
							bestetiget vnd be ... ch mit disem brief, alle die recht, die sie von alter her bracht habent ... die si
							billeich haben sullen, vnd gebieten allen den der brief getzaigt wirt, daz si sev bei den selben gnaden
							beleiben lazzen, vnd in die icht vberuaren, wann wir wellen, daz in die also stet beleiben als lang, vnd
							daz wir vns gemuezzen mugen, die selben irev recht ze verhören, und ze erchennen. Vnd darüber zu einem
							vrchund geben wir in disen brief versigelten mit vnserm anhangunden Insigel. Der ist geben ze Sand Veyt an
							Samztag in der Phingstwochen Do man zalt von Gotes gepurde, Dreutzehen hundert iar darnach in dem funf und
							Dreizzigisten iar.<lb/> NB. Die leeren Stellen sind deßhalb leer geblieben, weil die Urkunde an denselben
							Stellen etwas ausgerißen ist.</note>, es wurde die Urkunde, mit welcher die Belehnung <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_049.jpg" n="49"/> der österreichischen
						Herzoge von dem Kaiser kund gegeben und zum Gehorsam aufgefordert wurde, verlesen und sonach dem Herzoge von
						dem Adel und den Bürgern der Eid der Treue geschworen. Nachdem Herzog Otto den Konrad von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Auffenstein">Aufenstein</ref> der Landeshauptmannschaft enthoben und
						an dessen Stelle den Ulrich Grafen von Pfannberg gesetzt hatte, verließ er Kärnten und wendete sich nach
							Krain<note xml:id="n49.a" type="crit_app" n="49.a">Interim Karinthianorum inducie ad exitum delabuntur, nullusque fuit qui
							subveniret. Dux Otto veniens nobilium et civilium recipit sacramenta, maxime quia Imperator scripserat,
							terram ad imperium devolutam, eamque suis avunculis ducibus contulisse et omnes eis in reliquum obedire
							demandavit. Que littere publice decitate, omnem terre populum constrinxerunt. Abbas Victoriensis reversus,
							que egerat, viderat, audierat, Tyrolensibus nuntiavit. Otto dux primo suo introitu Chunradum de <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Auffenstein">Awfenstein</ref>, virum exercitatum et potentem ab
							officio capitaneatus, et alios officiales amovit; Ulricum comitem de Pfannberg, marscaleum Austrie, in
							locum suum substituens, Carniolam pergit. (Joh. Vict. b. c. o. 1. bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00463.html">Böhmer a.a.O. p.
								417</ref> u. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00464.html">418</ref>.)<lb/> Die kais. Aufforderungsurkunde bei <ref target="">Steyerer a.a.O. col.
							87</ref>.</note>. In Kärnten war aber noch keineswegs ein verläßlicher Zustand herbeigeführt, indem die
						Bewohner desselben behaupteten, daß kein Fürst ihres Landes die Lehen gültig verleihen und Recht sprechen
						könne, wenn er nicht früher feierlich auf den Herzogstuhl gesetzt worden wäre. Herzog Otto kehrte deshalb
						nach Kärnten zurück, fügte sich der Landessitte, und wurde in der Kirche von Maria Saal von dem Bischofe
						Lorenz von Gurk im Beisein des Bischofs Heinrich von Lavant und vieler Prälaten am 2. Juli 1335 geweiht.
						Freudig brachte er seinem Bruder die Botschaft, daß Kärnten den Gehorsam geschworen und die Huldigung
						geleistet habe<note xml:id="n49.b" type="crit_app" n="49.b">Anno domini M.CCC.XXX.V. dux Otto ut fluctuationes Carinthianorum
							dissolveret, qui dicunt, nullum principem terre sue rite posse concedere feoda vel iudicia exercere, nisi
							in eo priscorum consuetudinum lex servetur, ut scilicet super sedem suam sollempniter collocetur; venit
							ergo Carinthiam, et in ecclesia Soliensi a Laurentio presule Gurcensi, presentibus Heinrico Laventino
							pontifice prepositis abbatibus et prelatis in die Processi et Martini benedicitur. Populus gratulatur cum
							cerneret modum provincie sue recenseri; clerici et religiosi murmurant, quia ad huius festi gaudia contra
							ius et fas ad expensas iumentis et pecunia talliantur. Multa tamen in huius festi observatione sunt
							improvide pretermissa, quia oblivioni tradita, et ideo quia ab inthronizatione ducis Meinhardi, avi huius
							Ottonis, anni quinquaginta sex circiter computantur. Australes, qui secum venerant, videntes, suum
							principem sic circumagi, mirabantur, et secum processum nove superstitionis huius velut ridiculum atque
							colludium in Austriam reportabant. Quibus peractis dux ad fratrem Albertum reversus, in Karinthia votivam
							obedientiam et exhibitam sibi reverentiam cum gaudio reportavit. (Joh. Vict. 1. b. c. 2. bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00465.html">Böhmer a.a.O. S.
								419</ref>.)</note>
						<pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_050.jpg" n="50"/> Nach diesen
						Vorgängen schien Kärnten für die Tyroler Grafen für immer verloren. Selbst König Johann von Böhmen erscheint
						nur mehr darauf bedacht, seinem Sohne Tyrol zu erhalten, und wegen des Verlustes von Kärnten sich an den
						österreichischen Herzogen und deren Anhängern wenigstens zu rächen. Gegen Ende des Jahres 1335 sendete er
						seinen Sohn, Markgrafen Karl von Mähren nach Tyrol, um das Land für das jugendliche Fürstenpaar zu verwalten
						und den Rachekrieg gegen die Görzer Grafen zu führen, welche beharrliche Anhänger der österreichischen
						Herzoge waren und auf Tyrol Ansprüche machten<note xml:id="n50.a" type="crit_app" n="50.a">Eodem tempore misit nos pater
							noster in comitatum Tyrolis, ut eundem gubernemus ac fratrem nostrum cum uxore sua ipsis existentibus in
							etate puerili. Sicque euntes intromisimus nos de hiis sicut pater noster commisserat nobis, fuimusque
							admissi ad regimen illius patrie per terrigenas comitatus supradicti. (<ref target="">Karoli IV. vita.
								l.c. p. 251</ref>.)</note>. Die Tyroler Landherren genehmigten die Verwaltung Karls und dieser drang
						nach Ostern des Jahres 1336 in das den Görzer Grafen gehörige Pusterthal ein, nahm die Veste St.
						Lambrechtsberg und verheerte das Land drei Wochen hindurch bis zur Klause von Lienz<note xml:id="n50.b" type="crit_app" n="50.b">Tempore succedente post pascha die sequenti congregaveramus exercitum de comitatu Tyrolis et
							intraveramus vallem Pustariae Prixiensis dyocesis, super comitem Goricie, et acquisivimus castrum montis
							Sancti Lamberti. Et transivimus ulterius super predictum comitem, devastavimus terras suas usque clausam,
							que vocatur Luncy. Et fuimus in campis cum predicto exercitu tribus septimanis in illa devastacione, quia
							erat adiutor ducum Austrie inimicorum nostrorum. (Vita Karoli IV. Imp. l. c.)</note>.</p>
					<p>Wie Markgraf Karl gegen die Grafen von Görz führte König Johann den Rachekrieg gegen die Herzoge von
						Oesterreich, und verwüstete mit den ihm verbündeten Ungarn das im Norden der Donau gelegene Land. Als aber
						die Ungarn den Kampfplatz verließen, König Johann sich im eigenen Lande bedroht und das Land seines
						Verbündeten, des Herzogs <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_051.jpg" n=""/> Heinrich von Niederbaiern verwüstet sah, gedachte er des Friedens, und durfte eine gütliche
						Ausgleichung von den österreichischen Herzogen um so sicherer erwarten, als auch diese ihr kaiserlicher
						Bundesgenosse verlassen hatte. Die Hindernisse, welche in persönlicher Abneigung wurzelten, wußte Albrechts
						Gattin Johanna zu heben, und so kam es in Ems am 9. Oktober des Jahres 1336 zum Vergleiche. Die Herzoge von
						Oesterreich verzichteten auf Tyrol und den Theil von Kärnten, welcher von Sachsenburg aufwärts lag; König
						Johann entsagte aber für sich, für seine Nachfolger, für seinen Sohn Johann, für dessen Gattin Margaretha
						und für deren Schwester allen Ansprüchen auf Kärnten, Krain und die March. Er gelobte sogar, die
						Verzichtsurkunde seines Sohnes, seiner Schwiegertochter und der Schwester derselben beizubringen<note xml:id="n51.a" type="crit_app" n="51.a">
							<ref target="">Kurz Oest. unter Herzog Albrecht d. Lahmen S. 91 - 106</ref>. Die Urkunde bei <ref target="">Steyerer. col. 97 u. 98</ref>.</note>. Dieses Versprechen fand jedoch keine Erfüllung, indem
						Graf Johann und Markgraf Karl die Verträge ihres Vaters für ungültig erklärten und mit den Tyroler
						Landherren betheuerten, von der Wiedererwerbung Kärntens keineswegs ablassen zu wollen. Graf Johann machte
						auch wiederholte Versuche in Kärnten einzudringen, welche jedoch jederzeit an der Lienzerklause
							scheiterten<note xml:id="n51.b" type="crit_app" n="51.b">Porro idem Johannes cum Karolo marchione fratre eius et nobilibus
							illius provincie in corpore Christi pariter iuraverunt, nullatenus desistere nisi Karinthiam reaquirant,
							pacta placitaque patris eorum habita cum ducibus Austrie nichil esse, et non potuisse affirmantes. Quam
							sepe enim introire Karinthiam convenerunt, sed clausure comitum goricie laborantibus obsteterunt. (<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00470.html">Johan. de Vict.
								I. b. c. 4. l. c. p 424</ref>.)</note>. Jn welchen Zwischenräumen diese auf einander gefolgt seien,
						erzählt uns Abt Johann von Viktring nicht. Der letzte Versuch geschah im Jahre 1338. In der Hoffnung, sich
						in einigen Schlößern Kärntens festsetzen zu können, suchte Graf Johann in Kärnten einzudringen; seine
						Fortschritte wurden aber jetzt wie früher durch die Görzer Grafen in der Lienzerklause gehemmt, so daß Graf
						Johann sich damit begnügen mußte, diese Engpässe durch Feuer zu verwüsten. Nach Kärnten kam aber auf die
						wiederholte Kunde von diesen Unruhen Herzog Albrecht, und "wie die Sonne die dichten Nebel zertheilt", löste
						auch der Herzog die Wirren dieses Sturmes durch seine <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_052.jpg" n="52"/> Gegenwart<note xml:id="n52.a" type="crit_app" n="52.a">Anno domini M.CCC.XXX.VnI. Albertus dux audiens Johannem, Bohemorum regis filium,
							qui Tyrolensem tenuit comitatum, ut Karinthiam invaderet machinari, et quod non modicam spem haberet sibi
							in terra castra aliqua reservanda; pervenit etenim ad clausuras comitum goricie, ubi suis processus
							intercluditur per resistentiam clausurarum et rediens incendio districtus illius angustias demolitur.
							Albertus autem Karinthiam ingrediens, cuius aures hac procella sepius sunt concuse, quasi sol dissipans ac
							scindens condensam nebulam sua presentia dissolvit turbinis huius ventum. Et alloquens patriarcham
							Bertrandum de pluribus in Villaco, dum ad plenum convenire, nequirent propter difficultatem causarum, cum
							treugis usque ad tempus statutum ab invicem discesserunt. Et lustrata Karinthia atque disposita, transiit
							Carniolam. eamque similiter ordinat, per Stiriam Austriam iter flectit. (<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00475.html">Joh. Vict. I. b.
								a. 7 l. c. p. 429.</ref>)</note>, daß seit dieser Zeit von Tyrol aus nie wieder ein Anspruch auf
						Kärnten erhoben wurde.</p>
					<p> Die Thronstreite der kärntnerischen Herzoge haben, soweit die Geschichtquellen reichen, immer auch auf den
						innern Frieden des Landes und auf die Rechtszustände der Landsaßen störend eingewirkt. Daß die Thronfehden
						des Prätendenten Philipp, des Bruders des Herzoges Ulrich nI., wider König Ottokar von Böhmen und die des
						Letzteren wider den deutschen König Rudolf von Habsburg von so traurigen Folgen waren, bezeugen zur Genüge
						die Landfriedens-Verordnungen des K. Rudolf vom 3. Nov. 1276<note xml:id="n52.b" type="crit_app" n="52.b">
                            <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/drwKaerntenLHF1610/0010">Landeshandveste v. Kärnten. S.
								1</ref>.</note> und 8. März 1279<note xml:id="n52.c" type="crit_app" n="52.c">Archiv f. Gesch. etc. 1828. S.
							783.</note>. Auch die Ansprüche des H. Heinrich V. ( VI.) auf die Krone Böhmens brachten die verheerende
						Kriegsfehde in das ferne kärntnerische Land, und daß der gewaltige Geist jener Zeit den Zeitpunkt des
						gestörten inneren Friedens auch zu mancher innern Fehde benützte, gibt die Friedensurkunde zu verstehen,
						welche über die Einigung errichtet wurde, welche die Königin Elisabeth am 14. Juli 1311 zwischen ihrem
						Bruder Heinrich und ihrem Sohne Friedrich erwirkte<note xml:id="n52.d" type="crit_app" n="52.d">Kurz Oest. unter Friedrich dem
							Schönen S. 428.</note>. Daß sich diese Uebel auch in den Kämpfen der Luxemburger und der Habsburger um das
						erledigte Herzogthum Kärnten erneuerten, gibt schon das Duellmandat des H. Albrecht vom 12. Aug. 1338<note xml:id="n52.e" type="crit_app" n="52.e">
                            <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/drwKaerntenLHF1610/0018">Kärnt.
								Landhandveste S. 9</ref>.</note> und auch Abt Johann von Viktring zu verstehen<note xml:id="n52.f" type="crit_app" n="52.f">Sieh oben <ref target="#Note52.a">n. a</ref>.</note>. Nichts mußte in solchen traurigen
						Zuständen fühlbarer werden, als der Mangel geschriebener Gesetze, und es war daher die angelegentlichste
						Sorge der kärnt. Landherren, von dem nach seiner Länderbereisung in Gratz eingetroffenen Herzoge Albrecht
						ihnen, da <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_053.jpg" n="53"/> ihre
						alten Rechte theils erloschen theils vergessen seien, neue Gesetze zu geben. Nachdem über Leben und
						Eigenthum, über einige andere bestimmte Gegenstände einige Artikel festgesetzt wurden, und die Landherren
						erklärten, in den übrigen nicht ausgedrückten Punkten nach dem steierischen Rechte leben und sich in
						Strafsachen den alten markgräflichen und herzoglichen Gerichten unterwerfen zu wollen, wurde die
						Landrechtsurkunde in deutscher Sprache ausgefertiget und, nachdem selbe von den zurückgekehrten Landherren
						kundgemacht worden war, auf dem Schloße Osterwitz hinterlegt<note xml:id="n53.a" type="crit_app" n="53.a">Hoc anno XVIII. kal.
							octobris ministeriales Karinthie communi decreto ad Albertum ducem in civitatem Stirie que graez dicitur
							accesserunt, dicentes abolitis antiquis terre sue iuribus, et in transacte oblivionis caliginem emigratis,
							vivendi forma sub certis legibus indigerent, petentes novis sanctionibus et punctis super diversis casibus
							et populum communiri. Dux sub quibus vivere legibus decrevissent et institutionem morum agere, suscitatur,
							ut esset populus unus et ne pro disparitate usuum seditio vel aversionum gravitas oriretur. Ac alii certos
							articulos expresserunt de feodalibus et propriis, ac aliis diversis specificatis, in reliquis non
							expressis Intra-Stiriensium (Jura Stirensium?), et judicia que a priscis ducibus et marchionibus
							processerunt elegerunt, sive sit casus mortis, sive multatio pecuniaria, vel mutilatio, vel cuiuscunque
							generis transgressio, sive pena. Judiciale decretum deffinitur materna lingua lucide et expresse. Super
							quibus privilegium accipiunt et ad lares proprios, proferentes illud in publicum. Deinde ad castri
							fortissimi conservatorium, quod Osterwicz dicitur in terre meditulio recondunt, unanimiter promittentes se
							n indiciis et tractatibus eius continentiam servaturos et secundum id se in posterum servaturos. (<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10800576_00480.html">Joh. Victor. l.
								c. lib. VI. c. 8. a.a.O. S. 434.</ref>)</note>. Selbe befindet sich gegenwärtig im k. k. Haus- Hof-
						und Staatsarchive, wohin sie wahrscheinlich nach Ausstellung der von dem Erzherzoge Ernst am 27. März 1414
						ausgefertigten Handveste<note xml:id="n53.b" type="crit_app" n="53.b">
                            <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/drwKaerntenLHF1610/0022">Kärnt. Landhandveste S.
								13</ref>.</note> gebracht wurde. Die nachfolgend veröffentlichte Abschrift wurde dem kärnt.
						Geschichtvereine durch dessen Mitglied, den nun sel. Herrn Oberlandesgerichtsrath Dr. Josef von Würth
						mitgetheilt.</p>
					<p> WIR Albrecht. von gots gnaden, Hertzog ze Östereich, ze Steyr, vnd ze Chernden, Herr ze Chrain, auf der
						Marich, und ze Portnaw. Graf ze Habsburch, vnd || ze Kyburch, Lantgraf in obern Elsazzen, vnd Graf ze
						Phirtt. veriehen, vnd tun chvnt offenlich mit disem brief, allen den, die ieczund lebend, vnd die hernach
						chumftig werdent || Daz für vns chomen, vnser getrewn lieben, vnsser Lantherren, Ritter, vnd chnecht, von
						vnsserm Lande <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_054.jpg" n="54"/> ze
						Chernden, vnd paten vns vlizsichlich, das wir sev von besundern gnaden, bei || etlichen alten gewonhaiten,
						die si von alter herpracht hieten, liezzen beleiben, und daz wir in darczu, von newn dingen, etlichev recht
						geben. No haben wir angesehen, ir ernstlich || pêt, wan ez ouch vns, unserm Lande vnd vnsern leuten ze
						Chernden nutz, und notdurftig ist, vnd haben in irev recht gegeben, in solicher weis, als hernach geschriben
						stet. Des ersten || Swer bei gutem gericht, und mit stiller gewêr, ein aygen herpracht hat, dreizzig iar,
						vnd ainen tag, ein lehen czwelf iar, vnd ainen tag, ein Purchrecht iar vnd tag, mag er daz || furbringen so
						hat er furbaz recht darczue. Wer ouch daz dhainer einen gewalt chlait, den sol er bewêrn selb dritte, tut er
						daz, so muez êner den gewalt pezzern selb ander, ist aber daz, der || Dreyr ainer abget, so ist êner des
						gewaltes ledig. Wir Wellen ouch, swaz ein mann in unserm Lande ze Chernden, in nucz, und in vnroublicher
						gewêr herpracht hat, daz in des niemant || entwêr noch da von treib, denn mit dem rechten alain. Ist ouch
						daz iemant den andern anspricht, umb lehen, der sol die verantwurten, vor dem herren, da er si von ze lehen
						hat, wolt ez aber || der Lêhen herr vertziehen, so mugen wir ez selben gerichten. Wir sullen ouch selben,
						oder der, dem wir ez emphelhen an unser stat, richten, vmb lehen, vnd vmb aygen, ze vier tagen, ie || vber
						Sechs wochen man sol ouch in der Schranne niemand haizzen stille sten, der in dem Lande wolgesezzen ist, umb
						lehen, vnd umb aygen, er bring in danne mit Furbot, vnd mit chlag fur daz || Gericht. Ouch wellen wir, ob
						ein gepowr ichtes tat, da mit er den hals verwaricht hat, umb welicher ley sache daz sei, daz des sein herr
						nicht engelt swer der sei an seinem aygen, oder an seinem gut || der Richtter sol seines leibes varen mit
						dem rechten, vnd sol dem Herren sein gut, mit gemache lazzen, Tut aber ainer einen totschlag, vnd chumt er
						da von, der ist dem obristem gericht veruallen || Dreizzig mark, vnd dem Niedern gericht sechczig plıenmng,
						vnd hut sich vor sinen veinden, vnd vor dem geschray, wirt er <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_055.jpg" n="55"/> aber begriffen, so ist
						hals, wider hals, oder er lose sich, wie er stat, an || dem Landtsherren, vindet vnd sol des sein Housvrow,
						vnd sinev chinde, nicht engelten, an dem gut. Wer aber ieman, der ze Chernden gut hiet gelegen, vnd in dem
						Lande nicht gesezzen wêr, der || sol daz verantwurtten, ze Chernden. da daz gut gelegen ist, vor dem
						Gericht, da man umb ander gut verhoret. Ist aber daz em gast chumt gen Chernden. in daz Lande, vnd vodert em
						recht an ainen || lantsman, der sol demselben, recht hinwider tan, da er recht von nemen wil, an derselben
						stat, vmb sogetan sache, darumb er ez billeich tun sol. Ouch wellen wir, vmb aygn, vnd vmb Lehen, di || von
						vns sint, daz darumb niemand gerichten, noch verhoren mûg, denn wir selben, oder onser Hoouptman, oder wem
						wir ez enphelhen, wem auch onser Houptman enphilicht ze richten, vmb gult, vnd vmb new || auflouff, der mag
						daz wol verhoren vnd gerichten. Ez sullen ouch die Grâfen, die in dem Lande ze Chernden gesezzen sint, recht
						vor onser, oder vor, onserm Houptman tun, vmb swev man hincz || in ze sprechen hat. So sollen die Richtter,
						so si daz Gericht enphahent swern, das si recht richten, dem armen, als reichen, vnd nicht durch lieb, si
						sollen ouch nieman umb dhain puezze || phenden, er verualle ir ê vor Gericht, vnd sol der Richtter, diselben
						puezze, in Viertzehen tagen nemen. Ez sollen ouch alle leut, in vnserm Lande ze Chernden, ze gemainen tagen
						gen, dristund in dem iar || in allen onsern Lantgerichten, vnd sagen bei dem ayde, den si da swern muezzen,
						ob icht schedliches, oder vngerichtetes sei in dem Lande, und ob icht sei, daz dem Gericht ze pezzern ist,
						wer ouch dahin nicht || chomen mochte, vor ehaftter not, der mag sich der wol bereden, chumt er aber nicht,
						in irr danne ehaft not, so sol er puezwartig sein, vnd sullen ouch die zwen phenning, di ze puezze willent
						geben sint ab || sein. Ouch sullen der Lantrichtteer poten, nieman fuergepieten denn da der man gesezzen ist
						ze hous ond ze hof, ond anderswa nicht, man sol ouch di leut ê vor gericht bechlagen, ê man si vpiete.
						Phendet || ouch der Richtter auf ein gut, daz eines <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_056.jpg" n="56"/> andern mannés ist, ond
						mag derselb man daz besteten, daz ez sein sei, dem sol der Richtter daz widergeben, an der stat. Ouch habent
						onser dienstherren ze Chernden. die || recht, daz si daz recht tun mugen vber ir biderb diener, vmb gult,
						vmb gelubde, vnd ouch vmb schaden. Ez sol ouch ieder man, hincz seinen gepowern, daz recht tun, vmb die
						sache, die auf sinem gut besche || hent, an alain vmb die sache, die an den tod gent, ez wer danne, daz daz
						recht, von des gepowrn herren, wurt vertzigen, sv mag vnser Richtter daruber richten. Waz ouch dienstherren
						ist, di Stok, vnd || galgen habent, vnd begriffen si dhainen in irem gericht, der dem Lande schedlich ist,
						daz mugen si wol verhoren, vnd ouch richten. Swa ouch ein notzog geschiecht in vnserm Lande ze Chernden. mag
						man || den war gemachten, mit zwain, ez sein weib, oder man, sein engelt êner an dem Hals, und sol man
						demselben den hals abstozzen, mit einer dillen, Wiert aber ein Strazrouber begriffen, mit der handhaft, dem
						mag man, mit zwain, den hals an behaben, begreiffet man in aber, an die handhaft, sv muez man in, mit sibenn
						vbersagen, vnd demselben Strazrouber, sol man den hals abslahen, Man vbersagt || ouch wol einen morder, mit
						zwain, vnd richtet, vnd pezzert hincz im, mit dem ratte, Den Valscher der mit der hanthaft begriffen wirt,
						den sol man vbersagen mit zwain, vnd sol in darnach setzen || auf einen rost, Aber einen dieb, der nicht
						begriffen ist, mit der Handhaft, den sol man vbersagen mit sibenn und sol in danne hênchen , an ainen
						galgen. Ouch wellen wir, daz alle Herren, dienstleut, vnd || ander edel leut, ze Chernden. in allen andern
						sachen, die hie nicht verschriben sint, richten nach dem recht, als vnser herren, vnd edel leut, in vnserm
						Lande ze Steyer. Vnd daz disev recht, ellev, als si || von wart ze wart in diesem brief geschriben sint,
						also stet, vnd vnczebrochen beliben. Daruber so geben wirr disen brief, besigelten, mit vnserm Insigel. Der
						geben ist ze Gretz, an des || heiligen Chreuczes. tag, ze Herbst. Da man zalt von Christes geburd. Tausent.
						Dreu hundert Jar, darnach in dem acht, vnd Dreizgisten Jar. <pb facs="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/arch_kaernt_3_1856_057.jpg" n="57"/>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Vorlage">
				<head>[Handschriftenbeschreibung]</head>
				<p> Orig. auf Pergament mit Siegel in k. k. geheimen Hausarchive, gut erhalten. Höhe: 13 Z. 3. L. —
					Breite: 17 Zoll. 7. L. mdash; Das sehr gut erhaltene Siegen hat 4. Z. im Durchmesser. Einfaches Reitersiegel.
					Doppelte Umschrift zwischen 3 Perllinien.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>