<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_1376_pettaustr_bischoff">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
 <title>Bischoff, Das Pettauer Stadtrecht vom Jahre 1376 (1887) :: Transkription Speer 2014 / 2016</title>
   </titleStmt>
  <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://repertorium.at">Heino Speer :: Repertorium</ref>
                </publisher>
                <distributor>
                    <ref target="http://acdh.oeaw.ac.at">Austrian Centre for Digital Humanites, Österreichische Akademie der Wissenschaften, Wien</ref>
                </distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-04-05+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
   by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div xml:id="Einleitung">
 <head>[Einleitung]</head>
 <p>In den Reihen der bisher veröffentlichten steiermärkischen Rechtsquellen tritt recht auffallend der Mangel
  eines umfangreicheren Stadtrechtes aus dem Mittelalter hervor. Es sind zwar schon zahlreiche Privilegien
  steiermärkischer Städte (am besten in den Geschichtsblättern von <name type="person">Zahn</name>) bekannt geworden, aus
  denen zu ersehen ist, dass die Städte in Steiermark, wie anderswo, Handels- und Gewerberechte, Jahr- und
  Wochenmärkte, Meilen- und Niederlagsrechte, Mauth- und Zollrechte und Freiheiten, in der Regel auch ihre
  selbstgewählten Richter und Räthe hatten, aus denen aber nichts oder doch nur sehr wenig zu ersehen ist von
  der Art und Weise der Ausübung dieser Rechte, von den Einrichtungen, welche zu diesem Behufe bestanden, vom
  Finanz- und Polizeiwesen der Städte, und am allerwenigsten von dem in den steiermärkischen Städten geltenden
  Privat- Straf- und Processrechte. Andere Quellen, aus denen genauere Nachrichten über diese Gegenstände zu
  schöpfen wären, wurden bis jetzt nicht veröffentlicht, man müsste denn das (von <name type="person">H. M. Schuster</name>
  herausgegebene) <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?index=siglen&amp;term=WienStRb.">Wiener Weichbildbuch</ref>, die <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1340_wienstadtrechtsprivileg">Handfeste Herzog Albrechts vom Jahre 1340</ref>
                    <note xml:id="n3.1" type="footnote" n="3.1">Siehe <ref target="">Peinlich, Die ältere Ordnung und Verfassung der Städte in Steiermark,
    43</ref>.</note> oder das <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienerNeustadtStR.&amp;seite=g187">Stadtrecht von
   Wiener-Neustadt</ref> zu den steiermärkischen Stadtrechtsquellen zählen, wozu aber jede Berechtigung zu
  fehlen scheint. Der Umstand, dass Judenburg eine jetzt im steiermärkischen Landesarchiv befindliche Abschrift
  des Wiener Weichbildbuches und der Handfeste Herzog Albrechts vom <pb n="4"/> Jahre 1340 für Wien besass,<note xml:id="n4.1" type="footnote" n="4.1">Siehe <ref target="">Bischoff, Rechtshandschriften im steiermärkischen Landesarchive (Beiträge zur
    Kunde steiermärkischer Geschichtsquellen 6, 138</ref>).</note> worin anstatt des Namens Wien der Name
  Judenburg gesetzt wurde, deutet darauf hin, dass einstens die Absicht bestanden haben mag, oder versucht
  wurde, das Wiener Rechtsbuch in Judenburg einzuführen und anzuwenden, berechtigt aber durchaus nicht zur Behauptung, dieses Rechtsbuch habe in Judenburg verbindliche Kraft erlangt. Dazu wäre doch wohl ein
  landesfürstliches Privilegium, eine Bewidmung oder eine darauf bezügliche Willkür der Bürgerschaft oder
  mindestens unzweifelhafte Zeugnisse der wirklichen Anwendung des Rechtsbuches nothwendig. Aber von all diesem
  ist nirgends eine Spur zu finden, die doch kaum ganz verloren gegangen wäre, da von Judenburg
  verhältnissmässig viele Urkunden, Protokolle und auch ein reichhaltiges, vom Stadtschreiber <name type="person">Georg
   Lorber</name> im Jahre 1498 vollendetes Copialbuch erhalten sind. Die äussere Beschaffenheit der erwähnten,
  nun schon fünfhundert Jahre alten <hi>Papier</hi>handschrift des Wiener Rechtsbuches spricht nicht für
  häufigen Gebrauch derselben. Keinesfalls wurde sie vor dem Jahre 1381 gebraucht, da dieses Jahr als das der
  Ausfertigung der Albrechtinischen Handfeste am Schlusse der Handschrift angegeben ist; aber auch für die
  Vermuthung dieses spätmittelalterlichen Gebrauchs des Rechtsbuches oder der Handfeste fand sich nirgends ein
  Stützpunkt. — Diese in der Judenburger Handschrift dem Wiener Stadtrechtsbuche nachfolgende Albrechtinische
  Handfeste hat da die merkwürdige Ueberschrift:
  <lb/> Hie hebt sich an die hant-
  <lb/> fest der purger zu 'prugk'
  <lb/> in der stat 1327 'judenburg'.</p>
 <p>Sandhaas<note xml:id="n4.2" type="footnote" n="4.2">Zur <ref target="">Geschichte des Wiener Weichbildrechtes, Sitzungsberichte der
    phil.-hist. Classe der kais. Akademie der Wissenschaften 41, 369</ref>.</note> bemerkt hiezu: "Ob man
  aus dieser Ueberschrift den Schluss ziehen darf, dass Bruck bereits im Jahre 1327 eine Handfeste erhielt,
  welche mit der im Jahre 1340 der Stadt Wien ertheilten übereinstimmt und welche dann in unserer Handschrift
  auf Judenburg umschrieben wurde, das ist eine Frage, welche, so interessant sie ist, an dieser Stelle nicht
   <pb n="5"/> näher untersucht werden kann.' Diese Frage muss entschieden verneint werden. So wenig als das in
  der Judenburger Handschrift enthaltene Stadtrechtsbuch zuerst für Judenburg verfasst und dann erst auf Wien
  umgeschrieben wurde, ebenso wenig wurde die in dieser Handschrift dem Stadtrechtsbuche angehängte Handfeste im
  Jahre 1327 für Bruck erlassen und dann im Jahre 1340 der Stadt Wien ertheilt. Erscheint die Bewidmung Wiens
  mit dem Rechte eines so kleinen Städtchens, wie Bruck im Jahre 1327 war, von vorneherein als höchst
  unwahrscheinlich, so erweist sich die Verleihung einer mit der Wiener Handfeste übereinstimmenden durch Herzog
  Albrecht im Jahre 1327 an Bruck und dann erst im Jahre 1340 an Wien, nach Erwägung nachstehender Umstände als
  ganz unannehmbar. Weder von jener noch von dieser Verleihung hat sich — abgesehen von der mitgetheilten
  räthselhaften Ueberschrift — irgend eine Nachricht erhalten; weder in der für Wien gegebenen Handfeste, noch
  in den vielen Privilegien von Bruck findet sich eine Bezugnahme darauf. Im Jahre 1358 erlangten die Brucker
  vom Herzog Albrecht II. eine Bestätigung und deutsche Uebersetzung des ihnen im Jahre 1277 von Kaiser Rudolf
  verliehenen und von den Herzogen Albrecht, Friedrich und Rudolf erneuerten Privilegiums, wodurch Bruck die
  Rechte und Freiheiten anderer Städte des Königs und des Reiches und namentlich das Recht der Salzniederlage
  und Zoll- und Mauthfreiheit erhielt, und im Jahre 1347 hatte ihnen derselbe Herzog ein auf Bierbrauerei und
  Weinschank bezügliches Privilegium verliehen;<note xml:id="n5.1" type="footnote" n="5.1">Siehe <ref target="">Zahn, Steiermärkische
    Geschichtsblätter 3, 107</ref> und <ref target="">42</ref>.</note> von einem andern Privilegium
  Herzog Albrechts II. für Bruck ist nichts bekannt. Eine von Herzog Albrecht allein im Jahre 1327 für Bruck
  ausgefertigte Handfeste, wie die in Rede stehende, stünde in schwer lösbarem Widerspruche mit der Thatsache,
  dass Herzog Albrecht erst nach dem Tode König Friedrichs im Jahre 1330 die Regierung in Steiermark erlangt
  hat, vorher also höchstens mit Vollmacht und Einverständniss seines Bruders Friedrich Regierungshandlungen in
  Steiermark hätte vornehmen können. Aus dem Jahre 1327 ist auch keine einzige derartige Handlung Herzog
  Albrechts in Steiermark zu finden, wogegen Privilegienverleihungen und andere Urkunden König Friedrichs <pb n="6"/> an steiermärkische Städte bis zum Jahre 1330 vorliegen.<note xml:id="n6.1" type="footnote" n="6.1">Siehe <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10010714-7">Muchar, Geschichte der Steiermark 6, 238</ref>, <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10010714-7">245</ref>, <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10010714-7">246</ref>.</note> Die Judenburger würden ihre Abschrift doch wohl kaum in Wien geholt
  haben, wenn sie selbe von der steiermärkischen Nachbarstadt Bruck hätten bekommen können. Uebrigens lehrt eine
  selbst nur oberflächliche Betrachtung des Textes der Wiener Handfeste, dass eine mit dieser übereinstimmende
  im Jahre 1327 für Bruck unmöglich erlassen worden sein kann. Laut des Eingangs wurde dieselbe auf Bitten des
  Bürgermeisters, Rathes u. s. w. verliehen; aber in ganz Steiermark gab es im 14. Jahrhundert noch keinen
  Bürgermeister, in Bruck namentlich nicht vor dem Jahre 1488. Das Institut der 'Genannten' scheint in
  Steiermark niemals bestanden zu haben; jedenfalls wäre eine Vermehrung derselben auf und über zweihundert für
  Bruck im Jahre 1327 unthunlich gewesen. Auch die Bestimmung der Handfeste bezüglich der Hausgenossen und der
  Laubenherrneinung passt nicht auf Bruck und der Satz; '<hi rend="it">der rath soll ihn legen in Cherner
   thuern</hi>', der in der Judenburger Abschrift lautet: '<hi rend="it">der rath soll ihn legen in den
   chercher oder in ein tuerem</hi>' weist doch ganz deutlich auf die Bestimmung der Handfeste für Wien und
  deren Unangemessenheit für Bruck hin. Das Wörtchen Bruck in der oben mitgetheilten Ueberschrift dürfte einem
  Versehen des Abschreibers zuzurechnen sein, welcher im Jahre 1381 das Wiener Rechtsbuch und die Handfeste für
  die Judenburger abschrieb, indem er statt Judenburg: Bruck schrieb, dann erst den Fehler bemerkte, den
  richtigen Namen nachträglich beifügte und durch Strichelchen andeutete, dass dieser an der Stelle von Bruck
  stehen sollte. Doch wie immer es hiermit beschaffen sein mag, sicher ist kein haltbarer Grund vorhanden, die
  Albrechtinische Handfeste für Brucker Recht zu halten. — Endlich bezüglich des Rechtes von Wiener-Neustadt,
  welche Stadt bekanntlich bald als zu Steiermark und bald als zu Oesterreich unter der Enns gehörig betrachtet
  wurde, ist zu bemerken, dass es als eine Quelle steiermärkischen Rechtes nicht gelten könne da zur Zeit seiner
  Entstehung und nachher niemals mehr eine Realunion zwischen Steiermark und Wiener-Neustadt bestanden hat und
  von einer Reception des Wiener-Neustädter Rechtes in Steiermark nichts bekannt ist.<pb n="7"/>
                </p>
 <p>Da es somit nach dem Gesagten als unzulässig erscheint, die besprochenen Rechtsdenkmäler zur Ergänzung und
  Vervollständigung der sehr dürftigen Nachrichten über mittelalterliches steiermärkisches Stadtrecht zu
  benützen, welche die bisher veröffentlichten Quellen bieten, so musste die Auffindung des Pettauer
  Stadtrechtes um so mehr erfreuen, als ungeachtet langjähriger und vielseitiger Nachforschungen in Steiermark
  und auswärts weder dieses Stadtrecht, auf dessen einstiges Vorhandensein ein im steiermärkischen Landesarchiv
  befindliches Pettauer Stadtrecht vom Jahre 1513 ziemlich deutlich hinweist,<note xml:id="n7.1" type="footnote" n="7.1">Siehe unten <ref target="#18">S. 710</ref>.</note> noch ein anderes steiermärkisches Stadtrecht von grösserem Umfange zu
  entdecken war. Diese Auffindung ist einer von Herrn <name type="person">Dr. J. Babnik</name> aus Wien an das steiermärkische
  Landesarchiv gerichteten und mir vom Archivsdirector <name type="person">Regierungsrath von Zahn</name> mitgetheilten
  Anfrage um Auskünfte über das in der herzoglichen Bibliothek zu Wolfenbüttel verwahrte Manuscript des Pettauer
  Stadtrechtes zu verdanken, durch welche ich veranlasst ward, um die Zusendung desselben zu ersuchen, die
  sofort in dankenswerthester Weise erfolgte.<note xml:id="n7.2" type="footnote" n="7.2">Babnik gedachte in dem Pettauer Rechte Spuren
   slovenischen Rechtes zu suchen.</note>
                </p>
 <p>Die dieses Stadtrecht enthaltende Handschrift findet sich in den 'Collectaneen zur Geschichte der deutschen
  Sprache und Literatur' von Lessing (<ref target="">Bd. XII, 479 der Lachmann'schen</ref>, und <ref target="">Bd. XII, 698 der Hempel'schen Ausgabe</ref>) mit den Worten verzeichnet: ,Das Stadtrecht von
  Pettau (in Nieder-Steyermark, dem Bischof von Salzburg gehörig) unter unsern Handschriften 55. 2. 4.' Laut
  Mittheilung des Herrn Bibliothekars soll diese Handschrift vom Gründer der Wolfenbüttler Bibliothek, dem
   <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/August_von_Braunschweig">Herzog August dem Jüngeren von Braunschweig</persName>, um 4
  Reichsthaler erworben worden sein. Sie besteht aus 52 Pergamentblättern in Kleinquartformat, von denen die
  beiden äussersten an die Innenseiten der mit rothem Leder überzogenen Einbandholzdecken angeklebt sind. Die
  Blätter 2-48 sind fünfzehnzeilig linirt und der ganzen Breite nach, jedoch mit Freilassung breiter Ränder mit
  einer schönen, grossen, scharfeckigen, gothischen Minuskel (nicht cursiv) beschrieben. Das erste und das <pb n="8"/> letzte Blatt ist unbeschrieben. Für die rothen Artikelüberschriften wurden keine besonderen Räume
  freigelassen, sondern diese — wie es scheint — erst nachträglich in die vom Texte nicht ausgefüllten
  Zeilenreste eingetragen, sind daher zumeist sehr kurz, oder, wie die längere Ueberschrift der drei ersten
  Artikel, auf die leeren Zeilenreste mehrerer Artikel vertheilt. Der Codex ist sehr gut erhalten und zeigt fast
  gar keine Gebrauchsspuren. Beachtet wurde er, wie scheint, nur von <name type="person">Stobbe</name>, in dessen Buche:
   ‚<ref target="http://books.google.at/books?id=9YkzAQAAMAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA218">Zur Geschichte des
   deutschen Vertragsrechtes' (S. 218, N. 5)</ref> auf einen Artikel dieses Strafrechtes Bezug genommen
  ist.</p>
 <p>Laut des Vorwortes wurde das Stadtrecht im Jahre 1376 aufgeschrieben. Obwohl ich beim ersten Anblick die
  Wolfenbüttler Handschrift für jünger hielt, überzeugte mich doch die Vergleichung derselben mit mehreren
  unzweifelhaft der zweiten Hälfte des 14. Jahrhunderts angehörigen Handschriften, dass sie wirklich in dem
  angegebenen Jahre entstanden sein konnte. Der Schreiber ist nicht genannt und fehlt auch jeder Anhalt zu einer
  bestimmteren Vermuthung über denselben. Hätte der im Vorwort genannte <name type="person">Stadtschreiber Jaclein</name> das
  Buch geschrieben, so würde er dies wohl bemerkt haben. Es ist auch nicht zu ersehen, ob diese Handschrift für
  die Stadt Pettau oder den Erzbischof von Salzburg oder für die Pettauer Landgerichtsherrschaft oder für wen
  sonst geschrieben worden, ob sie eine authentische Ausfertigung sei oder nicht.</p>
 <p>Dagegen erfährt man aus dem Vorworte, dass das Pettauer Stadtrecht auf Begehren des Salzburgischen Vitzthums
   <name type="person">Hanns Genschker</name> aufgeschrieben wurde. Pettau gehörte bekanntlich seit Jahrhunderten dem
  Erzstifte Salzburg. Laut einer von <ref target="">Meiller (Salzb. Reg. 533, N. 94)</ref> als unecht
  nachgewiesenen Urkunde <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Arnulf_(HRR)">Kaiser Arnulfs</persName> vom 20. November 890 hätte
  das Erzstift die Kirche in Pettau sammt dem Zehent und zwei Theile der Stadt mit Bann, Zoll und Brücke bereits
  von den Vorgängern dieses Kaisers erhalten, von ihm selbst den dritten Theil der Stadt mit Ausnahme einiger
  Güter und überdies noch hundert Huben und zehn Weingärten in der Nähe von Pettau. Diese Urkunde diente
  vermuthlich als Vorlage der Urkunden <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Otto_II_(HRR)">Kaiser Otto II.</persName> vom Jahre
  977 und 982 (<ref target="">Juvavia, Anhang. Nr. 75</ref> und <ref target="">Nr. 77</ref>), durch welche
  dem Erzstifte der oben bezeichnete Besitz <pb n="9"/> bestätigt wurde, und welchen im Wesentlichen
  gleichlautende Urkunden späterer Kaiser, wie namentlich von <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Otto_III_(HRR)">Kaiser Otto
   III.</persName> im Jahre 984, von <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_III_(HRR)">Kaiser Heinrich III.</persName> im
  Jahre 1051, von <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_IV_(HRR)">Kaiser Heinrich IV.</persName> im Jahre 1057 (<ref target="">l. c. Nr. 76</ref>, <ref target="">99</ref>, <ref target="">104</ref>), folgten. Abgesehen
  von häufigen Besitzstörungen und manchmal lange andauernden Unterbrechungen bestand die Herrschaft Salzburgs
  über Pettau bis zu der im Jahre 1565 durch <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Maximilian_II_(HRR)">Kaiser Maximilian
   II.</persName> erfolgten Einlösung der seit 1506 nur mehr im Pfandbesitze des Erzstiftes gewesenen Stadt
   Pettau.<note xml:id="n9.1" type="footnote" n="9.1">
                        <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10010716-7">Muchar a. a. O. 8, 226</ref>, <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10010716-7">407</ref> und <ref target="">Zauner, Chronik 4, 262</ref>; <ref target="">5, 202</ref>.</note>
  Zur Wahrnehmung und Ausübung der erzstiftischen Rechte in Pettau und in anderen steiermärkischen Gebieten
  bestellten die Erzbischöfe spätestens im zweiten Viertel des 13. Jahrhunderts Vicedomini zu Leibnitz, in der
  Regel geistliche Personen, welche ein Pfarramt in Steiermark bekleideten. <name type="person">Hanns Genschkar</name>, auf
  dessen Begehren die Niederschrift des Pettauer Stadtrechtes erfolgte, war vermuthlich sowie seine Vorgänger im
  Vitzthumamte, <name type="person">Hanns Windischgrätzer</name> und <name type="person">Konrad von Weigolting</name>, Pfarrer zu Pettau
   (<ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10010715-2">Muchar, Gesch. v. Steiermark 7, 59</ref>).</p>
 <p>Welche Veranlassung der Vitzthum hatte, die Aufzeichnung des Stadtrechtes zu verlangen, war nicht zu
  ermitteln. Dass es nicht minder zur Wahrung der erzstiftischen als der städtischen Rechte geschah, ist wohl
  kaum zu bezweifeln. Da in dem Stadtrechte nirgends eine Bezugnahme auf eine bereits vorhandene Aufzeichnung
  desselben vorkommt, ist die im Jahre 1376 geschehene vermuthlich als die erste zu betrachten; eine Vermuthung,
  welche durch das Vorwort bekräftigt wird, indem dieses das Stadtrecht als Weisthum kennzeichnet.</p>
 <p>Laut des Vorwortes wurde das Pettauer Stadtrecht nach der Weisung der Rathsgeschworenen des Jahres 1376
  aufgezeichnet, und diese wiesen das Recht, wie es von ihren Eltern nach deren Erinnerung in den Zeiten der
  Erzbischöfe <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Konrad_(Salzburg)">Konrad</persName> und <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_(Salzburg)">Heinrich</persName> und dann von ihnen selbst gehalten worden ist. <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Konrad_III._(Salzburg)">Erzbischof Konrad III.</persName>, an den hier zu denken ist, regierte in
  den Jahren 1291-1312; es reicht demnach das in dem Pettauer Weisthum vermerkte Recht bis in die letzten
  Decennien des 13. und in den Anfang des 14. Jahrhunderts hinauf, wie dies bezüglich der ersten Artikel des
  Stadtrechtes urkundlich <pb n="10"/> nachgewiesen werden kann. Diese Artikel betreffen die rechtliche Stellung
  der Stadt zu den Herren von Pettau, deren neuerliche schriftliche Feststellung man für besonders wichtig
  gehalten zu haben scheint, indem man sie gleich an die Spitze des Ganzen stellte.</p>
 <p>Laut dieser Artikel hatten die Herren von Pettau, welche schon im 13. Jahrhunderte zu den reichsten und
  mächtigsten Geschlechtern in Steiermark gehörten und nicht erst — wie Meiller (<ref target="">Salzb. Reg. Nr.
   64, S. 524</ref>) meint —, um die Mitte des 13. Jahrhunderts, sondern schon viel früher und spätestens
  schon hundert Jahre vorher zur Salzburger Kirche im Verhältnisse der Ministerialität standen,<note xml:id="n10.1" type="footnote" n="10.1">
                        <ref target="">Steiermärkisches Urkundenbuch von Zahn 1, S. 250</ref>, <ref target="">350</ref>,
    <ref target="">393</ref>, <ref target="">432</ref> u. s. w.</note> die Hut der Burg und Stadt Pettau
  mit der Verpflichtung, den Erzbischof von Salzburg und dessen Leute in und ausserhalb der Stadt mit ganzen
  Treuen zu beschirmen, demselben auf Verlangen die Burg zu räumen, einen Getreidespeicher des Erzstiftes darin
  zu dulden und von der Burg aus gegen den Landesherrn oder gegen die Nachbarn keinen Krieg zu führen. Dafür
  gewährte ihnen das Erzstift die Behausung in der Burg, zwölf Hofstätten am Burgberg zur Behausung ihrer Leute,
  und Mauthrechte nach altem Herkommen. Diese Bestimmungen beruhen auf jenen urkundlichen Festsetzungen, durch
  welche die Zerwürfnisse zwischen den salzburgischen Erzbischöfen und den Herren von Pettau im letzten Viertel
  des 13. und im Anfange des 14. Jahrhunderts beigelegt und die Stellung und Verhältnisse der letzteren zum
  Erzstifte geregelt worden sind. Eine Hauptveranlassung dieser Zerwürfnisse war unzweifelhaft die Erwerbung der
  vom <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/http://de.wikipedia.org/wiki/Ulrich_von_Seckau">Erzbischofe Ulrich</persName> dem
   <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Béla_IV._(Ungarn)">König Bela IV. von Ungarn</persName> auf der Veste und Stadt Pettau
  eingeräumten und von diesem auf den <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Ottokar_II._P%C5%99emyslOttokar_(Böhmen)">König Ottakar
   von Böhmen</persName> und weiter auf <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_I._(HRR)">Kaiser Rudolf I.</persName>
  überkommenen Pfandrechte durch <name type="person">Friedrich von Pettau</name> im Jahre 1279 (Urkunde vom 25. October 1279,
  abgedruckt von Chmel in den <ref target="">Wiener Jahrb. d. Liter. 1845, I, 261</ref> nach dem Original im
  k. k. Haus-, Hof- und Staatsarchiv), der überdies durch mancherlei arge Ausschreitungen, Gewaltthaten und
  Bedrückungen des Erzstiftes und der Unterthanen desselben den gerechten Zorn seines Dienst- und Lehensherrn
  hervorgerufen hatte. Da <pb n="11"/> eine genauere Darstellung der sich durch Jahrzehnte hinziehenden, vor
  weltlichen und geistlichen Richtern geführten Rechtsstritte zwischen den Salzburger Kirchenfürsten und den
  Herren von Pettau<note xml:id="n11.1" type="footnote" n="11.1">Siehe darüber Ottokars Reimchronik bei <ref target="">Pez, Script. rer. austr.
    3, p. 218f.</ref> und <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10010713-1">Muchar a. a. O. 5, 272</ref>, <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10010713-1">282</ref>, <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10010713-1">423</ref>, <ref target="">434</ref> und
    <ref target="">Bd. 6, 15 f., 32</ref>.</note> hier weder möglich noch nöthig ist, genüge zur
  Bekräftigung der obigen Bemerkung über die Zeit, in welche das Pettauer Stadtrecht hinaufreicht, die Anführung
  einiger Stellen aus drei Urkunden, welche im Verlaufe dieser Streitigkeiten ausgefertigt worden sind. In der
  einen vom 18. Juli 1280 erklärt <name type="person">Friedrich von Pettau</name>, nach Verzichtleistung auf die Stadt und
  Burgen wie auch auf die Vogtei über die salzburgischen Güter in der Mark: "<hi rend="it">purchhuta mihi
   deputata ego et heredes mei contenti erimus, scilicet muta et theloneo civitatis et iure, quod habet
   salzburgensis ecclesia in theloneo nundinarum . . . Insuper post prohibitionem archiepiscopi qui pro tempore
   fuerit, domino terre aut vicinis nostris de ipsis municionibus bella non movebimus, licet contra Ungaros
   defendere nos possimus ... Item si dominus archiepiscopus in castro pro tempore recipere se voluerit,
   purchgrafius medio tempore in alio comodo se locabit; habiturus etiam in castro granarium, si sue placuerit
   voluntati ...</hi>" Diese Urkunde<note xml:id="n11.2" type="footnote" n="11.2">Copie im steiermärkischen Landesarchiv <ref target="">Nr.
    1171</ref>.</note> ist der Revers des Pettauers auf die m. m. gleichlautende Urkunde des
   <name type="person">Erzbischofs Friedrich</name>.<note xml:id="n11.3" type="footnote" n="11.3">
                        <ref target="">l. c. Nr. 1172</ref>.</note> Nach
  erneuertem Streite, in welchem dem Pettauer die Burghut über Pettau entzogen, dann aber auf Anlangen
   <name type="person">Kaiser Rudolfs</name> und <name type="person">Herzog Albrechts</name> wieder unpräjudicirlich rückgestellt wurde
  (Urkunde vom 16. März 1286, Original im k. k. Haus-, Hof- und Staatsarchiv), kam wieder am 16. December 1286
  ein Sühnvertrag zu Stande, worin <name type="person">Friedrich von Pettau</name> unter Anderem sagt: "<hi rend="it">ego
   itaque de fideli custodia castrorum et civitatis ipsi domino meo nomine ecclesie sue corporale prestiti
   sacramentum, ita tamen, quod ex tali commissione in castris et civitate Pettoviense nichil plus iuris
   vendicem, quam michi in privilegio dato per venerabilem dominum Fridericum olim archiepiscopum est
   permissum. . . . Cives Pettovienses tam in civitate quam in terra fideliter defensabo, nec per me nec per
   aliquem de meis paciar molestari ...</hi>"<note xml:id="n12.4" type="footnote" n="12.4">
                        <ref target="">l.c. Nr. 1286 a</ref>.</note> Das
  hier genannte Privilegium <pb n="12"/> des Erzbischofs Friedrich ist wohl kein anderes als die oben erwähnte
  Urkunde dieses Kirchenfürsten. — Die dritte hier in Betracht zu ziehende Urkunde wurde am 4. October 1309
  ausgestellt von dem <name type="person">Bischof Heinrich von Gurk</name>, <name type="person">Gerol Vitzthum zu Friesach</name>,
   <name type="person">Friedrich von Leibnitz</name> und <name type="person">Ulrich von Walsee</name>, Hauptmann und Truchsess von
  Steiermark, von denen dieser als von <name complete="Hertneid von Pettau" type="person">Hertneid</name> und <name type="person">Amelreich
   von Pettau</name> bestellter Schiedsmann, die anderen als Schiedsleute des <name type="person">Erzbischofs Konrad III. von
   Salzburg</name> urkundeten. Sie vereinbarten da unter Anderem: "<hi rend="it">Es suͤllen auch die
   Pettower ir teglich gesinde herbergen auf die vorgenanten zwelf hofstet. Es sullen auch die Pettower die
   mout in der stat, deu ir purckhut ist, nemen als es von alter herkomen ist, und sullen von den purgern ze
   Pettow dehein mout nemen ... Es sullen auch die Pettower unsern herrn von Salzburg und sein leut bewaren und
   beschermen in der stat und ausserhalb mit gantzen treun und ir purgsaͤss bewaren . . .</hi>"<note xml:id="n12.1" type="footnote" n="12.1">
                        <ref target="">l. c. Nr. 1731 b</ref>.</note> Ein Blick auf die ersten fünf Artikel des
  Stadtrechtes zeigt die genaue Uebereinstimmung ihres Inhaltes mit den oben mitgetheilten Urkundenstellen und
  bewährt die Richtigkeit der im <ref target="">Absatze e) des Vorwortes</ref> enthaltenen Bemerkung der das
  Stadtrecht weisenden Rathsgeschworenen, dass sie von ihren Eltern über das Rechtsverhältniss der Stadt gegen
  die <name type="person">Herren von Pettau</name>, wie es zur Zeit der Erzbischöfe <name type="person">Konrad</name> und
   <name type="person">Heinrich</name> und seither bestand, unterrichtet worden sind.</p>
 <p>Die wenigstens theilweise wörtliche Uebereinstimmung der ersten fünf Artikel mit den oben bezeichneten
  Urkunden lässt kaum bezweifeln, dass diese bei der Niederschrift jener als Vorlage benützt wurden. Und wie
  diese fünf Artikel auf jenen Urkunden, so beruhen die <ref target="#A.13">Artikel 13</ref> -<ref target="#A.17">17</ref> des Stadtrechtes unzweifelhaft auf dem nachstehenden, von dem Marschall in
  Steiermark, <name type="person">Herdegen von Pettau</name>, im Auftrage des <name type="person">Herzogs Albrecht</name> am. 24. August
  1342 gefällten Schiedsspruche:<note xml:id="n12.2" type="footnote" n="12.2">
                        <ref target="">Zahn, Steierm. Geschichtsbl. 2,
   179</ref>.</note> "<hi rend="it">das die burger von Feustritz die burger von Pettau nicht irren sullen an
   iren weinfueren und ander irer khaufmanschaft; was man des von Pettau fueret, die sullen seu durch Feustritz
   lassen fueren an all irrung, wo man hin will. Also sollen auch die burger von Pettau ungeirrt lassen die
   burger von Feustritz an den vier sachen . . . Es schullen die burger von Feustritz an dem markhtag zu Pettau
    <pb n="13"/> ir loden niderlegen auf tische und die verkhaufen wem sie wellen und verschneiden bei der
   elln. Welch burger von Feustritz khumbt gen Pettau mit ainem wagen, der sol geben vier phening ze
   prugkhrecht ainsts in dem iar und sol das iar ledig sein, und welcher get zu fuessen, der geit ein phening .
   . . Und ir rek und ir mäntl di sullen si legen auf tische und die an dem markhtag verkhaufen wem si wellent,
   di seu darbringent. Auch sprich ich, das die burger von Feustritz an dem markhtag zu Pettau ir geshnitens
   leder verkhaufen wem seu wellen. Auch sullen die burger von Pettau an den vier sachen, die oben geschrieben
   stuent, dieselben recht haben zu Feustritz, als si die von Feustritz habent zu Pettau. Es sullen auch die
   burger von Feustritz weder wachs, heut, vell, palg, was gewegener hab ist, oder zallkhauf, hinder dem viertl
   nit khaufen von gesten. Also sollen die burger von Pettau thuen dann (!) Feustritz ... Was aber ausserleut
   sind, die nicht burger sind zu Feustritz, gen den sullen die burger von Pettau ir alte recht haben ...</hi>"
  Einige Artikel des Stadtrechtes beruhen unmittelbar oder doch mittelbar auf dem bekanntlich auch in Steiermark
  verbreitet gewesenen Schwabenspiegel, namentlich die <ref target="#A.150">Artikel 150</ref> - <ref target="#A.160">160</ref> auf <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=schwsp.(l.)&amp;seite=">Art. 8</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=schwsp.(l.)&amp;seite=">9</ref> und
   <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=schwsp.(l.)&amp;seite=">14 Schwsp. Lassberg</ref>, weniger <ref target="#A.26">Art. 26</ref> - <ref target="#A.29">29</ref> des Pettauer Stadtrechtes auf <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=schwsp.(l.)&amp;seite=">Art. 156</ref> und <ref target="">154 Schwsp.</ref>, wogegen die <ref target="#A.30">Artikel 30</ref> und <ref target="#A.31">31</ref>inhaltlich stärker mit den entsprechenden Artikeln des Sachsenspiegels übereinstimmen. Die
   <ref target="#A.192">Artikel 192</ref> und <ref target="#A.193">193</ref> über die Gerichtsbarkeit des
  Landrichters beruhen vermuthlich auf dem im Jahre 1322 aufgezeichneten Weisthum über die Rechte der Salzburger
  Kirche in Pettau.<note xml:id="n13.1" type="footnote" n="13.1">Siehe <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=oeW.+VI&amp;seite=gg403">Oesterreichische Weisthümer 6. 403</ref>.
   Der <ref target="#A.192">Art.192</ref> findet sich nebst den <ref target="#A.183">Art.
    183</ref>-<ref target="#A.185">185</ref> und <ref target="#A.191">191</ref> im <ref target="">Corpus iur. germ. von Senckenberg-Königsthal aus einer Handschrift des 15. Jahrhunderts, welche
    aufzufinden mir bisher nicht gelungen ist.</ref>
                    </note> Mit diesen Artikeln schliesst das Pettauer
  Recht; die noch folgenden zwei Privilegien erscheinen gewissermassen nur als ein Anhang des Stadtrechtes. (In
  der Uebersetzung des ersten steht unrichtig Mainz statt Metz.)</p>
 <p>Andere bei der Zusammenstellung des Pettauer Rechtes benützte geschriebene Quellen als die angegebenen waren
  nicht nachweisbar, obwohl nicht zu bezweifeln ist, dass der grösste Theil seiner Bestimmungen, namentlich die
  über Handel und Gewerbe, über die Rechte und Verpflichtungen des Richters und der Rathsgeschworenen, über die
  mannigfachen Abgaben an <pb n="14"/> die Herrschaft oder an die Stadt, über die sogenannte Freiung
  (Jahrmarkt), über die Verhältnisse der verschiedenen Gerichtsgewalten im Pettauer Gebiete, die Stellung des
  Vitzthums, über Polizeiwesen u. s. w. auf Privilegien oder Verfügungen der Landesfürsten oder der Salzburger
  Erzbischöfe, oder auf gerichtlichen oder Schiedssprüchen, auf Gemeindebeschlüssen u. s. w. beruhen. Alle diese
  einst vorhanden gewesenen Urkunden scheinen unwiederbringlich verloren, das vorliegende Stadtrecht daher
  doppelt schätzbar, insofern es als Ersatz der nicht mehr vorhandenen Privilegien u. s. w. gelten kann.</p>
 <p>Um das Verhältniss des Pettauer Rechtes zu anderen Rechten zu bestimmen, wurde dasselbe mit sämmtlichen
  gedruckten Stadt- und Landrechten und Weisthümern der deutsch-österreichischen Länder, mit dem bairischen
  Landrechte, bairischen und fränkischen Stadtrechten, dem Ofener Stadtbuch und den grossen mittelalterlichen
  deutschen Rechtsbüchern verglichen. Diese Vergleichung ergab für fast alle Artikel des Pettauer Rechtes,
  welche nicht eigenartige Pettauer Verhältnisse betreffen, mehr oder weniger sachlich übereinstimmende
   Rechtssätze<note xml:id="n14.1" type="footnote" n="14.1">Keine Parallelstelle fand ich zu <ref target="#A.146">Art. 146</ref>.</note> in
  den verglichenen Rechtsquellen, so dass der durchaus deutsche Charakter desselben allenthalben deutlichst und
  unverkennbar in die Augen springt;<note xml:id="n14.2" type="footnote" n="14.2">Dr. Babnik würde keine Spur slovenischen Rechtes darin
   gefunden haben.</note> aber diese Parallelstellen finden sich nur ganz zerstreut und vereinzelt in der einen
  und anderen verglichenen Rechtsaufzeichnung, nirgends in grösserer Anzahl oder in der Reihenfolge des Pettauer
  Rechtes, niemals ganz gleichlautend und häufig auch sachlich nicht ganz übereinstimmend. Die am genauesten
  übereinstimmenden Artikel sind meist solche, die in weitester Verbreitung geltend waren. Eine engere Beziehung
  des Pettauer Rechtes zu einem anderen Stadt- oder Landrecht, eine nähere Verwandtschaft mit anderen Rechten,
  wie sie z. B. zwischen dem Wiener Rechte und mehreren anderen Stadtrechten bestand, ist demnach nicht
  nachweisbar. Dass das Pettauer Recht im Ganzen und in Einzelnheiten mehr mit den süddeutschen, namentlich mit
  den Rechten der deutsch-österreichischen und bairischen Gebiete übereinstimmt als mit den norddeutschen, ist
  eine nothwendige Folge der geschichtlichen <pb n="15"/> Entwicklung Pettaus und jedem Kenner des
  mittelalterlichen deutschen Rechtes so in die Augen fallend, dass ein Nachweis dessen hier wohl unterbleiben
  kann. Das Gesagte dürfte rechtfertigen, dass den einzelnen Artikeln des Pettauer Rechtes die Parallelstellen
  der verglichenen Quellen nicht beigefügt wurden. Die wenigen, mit Bestimmungen des steiermärkischen
  Landrechtes übereinstimmenden Artikel des Pettauer Rechtes findet man in meiner Bearbeitung des ersteren
  bereits angegeben.</p>
 <p>Das Pettauer Stadtrecht ist unter allen bisher bekannt gewordenen mittelalterlichen Stadtrechtsaufzeichnungen
  aus den deutsch-österreichischen Ländern — vom Wiener Rechtsbuche abgesehen — die reichhaltigste. Wenn auch
  bei Weitem nicht erschöpfend, behandelt oder berührt es doch fast jede Seite des städtischen Rechtslebens. Am
  zahlreichsten sind die Handel und Gewerbe betreffenden Artikel und die damit zumeist zusammenhängenden
  Bestimmungen über Steuern und Abgaben; zahlreich die Artikel über die Stadtverfassung, Verwaltung und Polizei,
  über das Gerichtswesen, das Verhältniss des Landrichters zum Stadtgerichte und zu den anderen
  Gerichtsbarkeiten in der Stadt und im Salzburg-Pettauer Gebiete, verhältnissmässig zahlreich und sehr
  beachtenswerth die privatrechtlichen Artikel, dürftig die strafrechtlichen.</p>
 <p>Dieser Stoff ist nun zwar nicht streng systematisch geordnet, aber doch scheint bei der Anlage des Ganzen ein
  gewisser Plan vorgeschwebt zu haben, demzufolge die denselben Gegenstand betreffenden oder sonstwie
  zusammenhängenden Bestimmungen in mehr oder weniger langen Reihen aneinander gefügt wurden, so dass das Ganze
  gewissermassen in mehrere grössere Abschnitte getheilt erscheint, zwischen welche aber einzelne nicht
  hineinpassende Bestimmungen hinein gerathen sind. Den wichtigen Satzungen über die Rechte der Salzburger
  Erzbischöfe (<ref target="#A.1">Art. 1</ref> bis <ref target="#A.5">5</ref>) folgt eine Reihe der
  werthvollsten, vornehmlich auf Gewerbe und Handel bezüglichen Privilegien (<ref target="#A.6">Art. 6</ref>
  - <ref target="#A.25">25</ref> excl. <ref target="#A.19">19)</ref>, dann nach einigen strafrechtlichen
  und einigen civilrechtlichen Artikeln (<ref target="#A.27">27</ref> - <ref target="#A.31">31</ref>) ein
  ziemlich die Hälfte des ganzen Stadtrechtes umfassender Abschnitt, der fast durchaus Bestimmungen über die
  Rechte und Verpflichtungen des Richters und Rathes enthält (<ref target="#A.33">Art. 33</ref> - <ref target="#A.121">121</ref>), wo freilich die verschiedenartigsten Gegenstände zur Sprache kommen und
  gelegentlich auch solche, <pb n="16"/> die unter den angedeuteten Gesichtspunkt nicht fallen; z. B. Art.
   <ref target="#A.94">94</ref> - <ref target="#A.96">96</ref>, <ref target="#A.98">98</ref>, <ref target="#A.99">99</ref> u. a. Auf diesen grossen Abschnitt und ein kurzes Kunterbunt (<ref target="#A.122">Art. 122</ref> - <ref target="#A.127">127</ref>) folgt eine Reihe von Bestimmungen über den Handel
  mit Auswärtigen, das Gastrecht (<ref target="#A.128">Art. 128</ref> - <ref target="#A.140">140</ref>);
  ein Abschnitt über Familiengüterrecht, Vormundschaft und Erbrecht (<ref target="#A.141">Art. 141</ref> -
   <ref target="#A.160">160</ref>), weiters einige Artikel betreffs der Gerichtsbarkeit über sogenannte
  schädliche Leute und über Verschuldungen von Pettauer Bürgern gegen Diener der Herren von Pettau und dieser
  gegen jene (<ref target="#A.162">Art. 162</ref> - <ref target="#A.168">168</ref>). Sodann folgt wieder
  ein längerer Abschnitt über das Recht in der Freiung (Jahrmarktsfreiheit, <ref target="#A.169">Art.
   169</ref> - <ref target="#A.185">185</ref>), und schliesslich noch Bestimmungen über die Verhältnisse,
  namentlich über die Gerichtsbarkeit des Landrichters gegenüber dem Stadtrichter und den sonstigen
  Gerichtsherrschaften in Pettau und dem Salzburg-Pettauer Gebiete (<ref target="#A.186">Art. 186</ref> -
   <ref target="#A.193">193</ref>). Der Artikel <ref target="#A.194">194</ref> ist die Uebersetzung eines
  königlichen Privilegiums;<note xml:id="n16.1" type="footnote" n="16.1">Siehe <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10721306_00227.html">Kurz, K. Ottokar
    2, 213</ref>.</note> der Artikel <ref target="#A.195">195</ref> ein landesfürstliches Privilegium
  der Salzburger Kirche allgemeineren, auch in Steiermark wirksamen Inhaltes.</p>
 <p>Bezüglich der Bearbeitung und Wiedergabe des Textes wurden die im <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=oeW.+I&amp;seite=g">ersten Bande der
   akademischen Weisthümerpublication von Siegel und Tomaschek</ref> aufgestellten Grundsätze als massgebend
  betrachtet; doch schien es hier, wo es sich um Wiedergabe der einzigen bisher bekannten mittelalterlichen
  Handschrift eines mindestens für die österreichische Rechtsgeschichte sehr wichtigen Rechtsdenkmales handelt,
  zweckmässig, alle bemerkenswerthen Eigenthümlichkeiten derselben bestimmt und deutlich anzugeben oder — soweit
  dies mit bequemer Lesbarkeit des Textes vereinbar schien — geradezu beizubehalten. Deshalb wurde nicht nur die
  mitunter recht ungeschickte Eintheilung des Textes in Artikel fast unverändert beibehalten und jede Abweichung
  davon bezeichnet, sondern selbst die bei der Kürze der meisten Artikel ziemlich überflüssigen und meist
  nichtssagenden Ueberschriften derselben wurden mitgetheilt, fehlende aber nicht durch selbstgewählte ersetzt.
  Bezüglich der Wortschreibung sei nur besonders bemerkt, dass anstatt des handschriftlichen <hi rend="it">cz</hi> für <hi rend="it">z</hi> am Anfang und inmitten der Worte, nicht aber für das deutlich <pb n="17"/>
  unterscheidbare <hi rend="it">tz</hi>, z. B. in <hi rend="it">vitztumb</hi>, <hi rend="it">setzen</hi> u. s.
  w. <hi rend="it">z</hi>; statt <hi rend="it">v</hi> oder <hi rend="it">w</hi> in der Bedeutung von <hi rend="it">u</hi>, abgesehen von Eigennamen, die unverändert wiedergegeben wurden, immer <hi rend="it">u</hi>
  gesetzt wurde. Das Dehnungszeichen bei dem Worte <hi rend="it">an</hi> = ohne wurde leichterer Lesung halber
  beigefügt. Alle sonst noch einigermassen bemerkenswerth scheinenden Abweichungen von dem handschriftlichen
  Texte wurden in den Fussnoten angegeben, nur ganz unzweifelhafte Schreibfehler oder Versehen ohne Bemerkung
  berichtigt. In der Handschrift sind die Artikel nicht gezählt; die hinzugefügte Nummerirung und das
  alphabetische Inhaltsverzeichniss werden der Benützung des Rechtsbuches hoffentlich willkommene Dienste
  leisten.</p>
 <p>Obwohl, wie bereits bemerkt wurde, die besprochene Stadtrechtshandschrift kein Zeichen amtlicher Ausfertigung
  an sich trägt, ist doch an der Giltigkeit und Anwendung der darin verzeichneten Rechtssätze und Bestimmungen
  gar nicht zu zweifeln. In einer Urkunde vom 6. Juli 1466<note xml:id="n17.1" type="footnote" n="17.1">Copie im steiermärkischen Landesarchiv
    <ref target="">Nr. 7133b</ref>.</note> sagt <name type="person">Erzbischof Bernhard von Salzburg</name>: "<hi rend="it">das für uns khomen unser getreuͤ der richter, der rat und die ganz gemain unser statt Pettau,
   und gaben uns zu erkhennen, wie sie etwa vill recht und gewonhait zu gemainem nuz derselben stat brauchten
   und lang zeit her braucht hietten, die in von weilent unsern vorfordern sel. ged. erzbischofen von Saltzburg
   bestet weren, darumb sie uns der bemelten unserer vorfordern brieflich khundschaft fuerhielten und sehen
   liessen und baten mit diemietigem vleiss, dass wir dieselben recht und gewonhait zu vernewen, auch
   gnädiglich zu bestätten geruehten. Nun wir aber genaigt sein, gemainen nuz unserer stat zu befördern, auch
   sie bei löblichen gewonhaiten und gueten rechten vestiglich zu halten, haben wir ir vleissige bete angesehen
   und in die bemelten ire recht und herkhomen vernewert und bestet, vernewen und bestätten in auch die mit dem
   gegenwärtigen unserm briefe in nachgeschrieben forme. Von erst, das in der vorstat khain man khaufmanschaft
   treiben soll; wellen aber die hofstetter khaufmanschaft in der stat treiben an dem erchtag, das sullen sie
   thuen als ander gest.</hi>" Dieser Artikel ist übereinstimmend mit <ref target="#A.6">Artikel 6</ref> des
  Pettauer Stadtrechtes. Demselben folgen in dem genannten Privilegium noch fünfzehn Artikel, welche den
  Artikeln <ref target="#A.7">7</ref>, <ref target="#A.8">8</ref>, <pb n="18"/>
  <ref target="#A.9">9</ref>, <ref target="#A.10">10</ref>, <ref target="#A.11">11</ref>, <ref target="#A.12">12</ref>, <ref target="#A.13">13 (erste Hälfte)</ref>, <ref target="#A.18">18 (excl.
   fine)</ref>, <ref target="#A.19">19</ref> bis <ref target="#A.25">25</ref> dieses Stadtrechtes —
  abgesehen von ganz unbedeutenden Abweichungen — dem Inhalt, Wortlaut und der Aufeinanderfolge nach genau
  entsprechen. Nur in dem dem <ref target="#A.22">Artikel 22</ref> des Stadtrechtes entsprechenden Artikel
  über die zu Pettau bestehenden Freiungen findet sich der Zusatz: "<hi rend="it">in unserm casten und
   ambthof</hi>". Dass in diese Bestätigung nicht auch die ersten fünf das Verhältniss der Erzbischöfe von
  Salzburg zu den Herren von Pettau regelnden Artikel des Stadtrechtes aufgenommen wurden, erklärt sich aus den
  inzwischen eingetretenen Aenderungen dieser Verhältnisse, bezüglich welcher übrigens unzweifelhaft
  verbindliche, keiner neuerlichen Bestätigung bedürftige Urkunden vorhanden waren. Andererseits beschränkte
  sich die Confirmationsurkunde <name type="person">Erzbischof Bernharts</name> nicht auf die oben bezeichneten Artikel,
  sondern sagt im weitern Verlaufe: "<hi rend="it">"Wir wollen auch, das die vorgenannt unser stat Pettau bei
   allen den rechten und gewonhaiten beleiben, die sie unz her gebraucht hat an allen den stückhen, die hie
   nicht verschrieben sind.</hi>" Demnach dürfte die Vermuthung wohl gestattet sein, dass unter der "<hi rend="it">brieflich khundschaft</hi>" der erzbischöflichen Vorfahren, welche die Pettauer dem
   <name type="person">Erzbischofe Bernhart</name> fürhielten und sehen liessen, das Stadtrecht vom Jahre 1376, oder doch
  neben anderen Vorlagen auch dieses Stadtrecht zu verstehen sei. Uebrigens lässt sich die fortdauernde
  Giltigkeit desselben im Ganzen und fast aller seiner Bestimmungen bis in das 16. Jahrhundert in kaum
  anfechtbarer Weise darthun. Im steiermärkischen Landesarchive befindet sich nämlich eine dem 17. oder 18.
  Jahrhunderte angehörige Handschrift mit dem Titel: "<hi rend="it">Der Statt Pettau Freyhaits-Abschrift</hi>",
  enthaltend die vom Salzburger <persName ref="http://de.wikipedia.org/wiki/Leonhard_von_Keutschach">Erzbischof Leonhart von
   Keutschach</persName> am St. Oswaldstag 1513 bestätigte und reformirte Pettauer Stadtordnung. Dieser
  Reformation und Confirmation muss aber das Stadtrecht vom Jahre 1376 vorgelegen haben, da es sich in derselben
  zum allergrössten Theile wiederfindet. Zwar ist diese Stadtordnung weit umfangreicher als das Stadtrecht,
  enthält Bestimmungen über manche in diesem gar nicht behandelte Gegenstände, z. B. über die von der Stadt zu
  verleihenden Stiftungen und Pfründen, führt andere viel weiter aus, namentlich die auf Handel und Gewerbe
  bezüglichen, bringt die Bestimmungen des Stadtrechtes oft in anderer Ordnung und durch Einschübe neuer <pb n="19"/> Bestimmungen getrennt (wie es scheint ganz planlos), manche auch mehr oder weniger im Inhalt und
  sehr viele im Wortlaut abweichend; behält aber die meisten wenigstens dem Inhalte und viele auch der
  Reihenfolge nach ganz unverändert bei, muss sie also als zur Zeit der veranstalteten Reformation noch giltig
  und verbindlich angesehen haben. Die Publication dieses Stadtbuches, wozu sich hoffentlich einmal eine gute
  Gelegenheit finden wird, würde die obige Behauptung vollkommen rechtfertigen. Vorläufig möge hiezu die
  Mittheilung einiger nicht für diesen Zweck besonders ausgesuchter Artikel desselben und die nachstehende
  vergleichende Tabelle dienen. Ein Absatz des <ref target="#A.118">118. Artikels</ref> lautet: "<hi rend="it">Khumbt ain gast von Hungern mit vischen her gen Pettau, die sol der gast vail haben drei ganze tag
   und die bei ainzigen oder gar hieigen bürgern verkhaufen; ob er aber die in den dreien tagen nit verkhaufen
   nicht, so mag er die verkhaufen wem er will, oder ferer füeren</hi>." Hierauf folgt: "<hi rend="it">Der
   richter soll des fleissig sein, das die statt bei rechten beleib und nit gestatten, das ain gast in der
   wochen mit dem andern handl, nur an dem ertag allain, mit kaufen und verkhauffen, und das doch desselben
   tags derselb handl wider der stat recht nit beschech.</hi>" Man vergleiche damit <ref target="#A.53">Artikel
   53</ref>, <ref target="#A.54">54</ref> und <ref target="#A.12">12</ref> des Stadtrechtes von 1376.
  — <ref target="">Artikel 23 des Stadtbuches von 1513</ref> lautet: "<hi rend="it">Ob ain man oder ain frau
   etwas verlierent, was das sei, das ain ander findet und wissentlich ist, und gibt das nicht wider so man
   darnach fragt, es ist der finder darumb ze bessern. Ob aber der finder laugnet, so hat man den fund für
   dieperei. Gibt er es aber wider so man darnach fragt, soll man im fundmiet geben. Und ob man dem, der solch
   gut verloren hat, nicht glauben wölt, so soll er darzu thuen, was recht ist; saget er aber rechte warzaichen
   zu der hab, so ist im zu glauben unberechtent.</hi>" Man vergleiche <ref target="#A.100">Artikel
   100</ref> bis <ref target="#A.102">102</ref> des folgenden Stadtrechtes. — <ref target="">Artikel 52
   Stadtbuch</ref>: <hi rend="it">"Der richter soll auch fleissig sein, was der merer thail des rats der
   stat erfindet und aufsetzt, das es dabei beleib."</hi> Vgl. <ref target="#A.68">Artikel 68 von
  1376</ref>. — In der nachstehenden Tabelle bezeichnen die den Artikelzahlen beigesetzten Buchstaben die
  Abschnitte der längeren Artikel in der Stadtordnung von 1513, die Sternchen bemerkenswerthe Abweichungen der
  Artikel in dieser von den entsprechenden Artikeln im Stadtrecht von 1376.
                </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
 <head>Editorial</head>
 <p>Quelle: Ferdinand Bischoff, Das Pettauer Stadtrecht vom Jahre 1376 [Aus dem Jahrgange 1886 der
  Sitzungsberichte der phil.-hist. Classe der kais. Akademie der Wissenschaften (CXIII. Bd., II. Hft. S. 695)
  besonders abgedruckt.]
  <lb/>
  <ref target="https://www.rzuser.uni-heidelberg.de/~cd2/hdhs/objekte/6959.htm">Erfassung in HDHS.</ref>
  <lb/> Mit Hilfe eines OCR-Programms (Omnipage 18) aus dem Google-Digitalisat eines Exemplars der New York
  Public Library in einen maschinenlesbaren Volltext überführt und mit XML-Markup in Anlehnung an die
  TEI-Richtlinien versehen.
  <lb/> Heino Speer
  <lb/> Klagenfurt am Wörthersee im April 2014</p>
            </div>
            <div xml:id="Tabelle">
 <head>[Tabelle]</head>
            	<p>
                    <pb n="20" facs="ln:pettaustr_1376,20"/> [Auf eine Transkription der Tabelle wurde verzichtet und statt dessen das <ref target="ln:pettaustr_1376,20">Faksimile</ref> eingefügt.]</p>
 <p>Diese Vergleichung zeigt, dass von den hundert und sechsundneunzig Artikeln des Stadtrechtes v. J. 1376
  nahezu hundert und vierzig in die Reformation v. J. 1513 aufgenommen wurden und mehr als hundert davon im
  Wesentlichen ohne Aenderung. Das alte Stadtrecht stand demnach zum grössten Theile noch im 16. Jahrhundert in
  Geltung.</p>
 <p>Ich lasse nun den Text desselben folgen.<pb n="21"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Text">
 <head>[Vorwort]</head>
 <p>a. Anno ab incarnacione domini m°. ccc°. lxxvi°. zu den zeiten des hochwirdigen unsers gnedigen herren
  ertzbischoff Pilgereyms von Saltzburg
  <lb/> b. Und zu den zeiten des ersamen herren herren Hansen Genschker vitztum zu Leibnitz
  <lb/> c. Und zu den zeiten Petter Poltleins die zeit statrichter zu Pettau sind vermercht der stat recht zu
  Pettau nach begier des selben vitztums und nach gedechnus der gesworen dez ratz der selben zeit:
  <lb/> d. Mertleins des pecken, Jureins des fleischacker, Petreins des hofsneider, Lienhartz in der Tragassen,
  Jacleins des statschreibers, Hermans von Lindau, Hansen des Graser, des schon Jacleins und Jacobs des
  Lindecker.</p>
 <head>Zu den zeiten ertzpischof Cunratz.</head>
 <p> e. Von erst geben wir zu erchennen, daz wir von unsern eltern gehort haben, die da gewesen sind zu den
  zeiten ertzbischoff Cunratz von Saltzburg und darnach zu den zeiten ertzbischoff Hainreichs von Saltzburg, wie
  sie sich gein der herschaft von Pettau und die von Pettau herwider gein der stat mit rechten gehalten haben
  und mit welhen rechten die stat untz an seu herchomen ist in der freiung und uber iar.</p>
 <head>Zu den zeiten ertzpischof Ortolf.</head>
 <p>f. Die selben habent uns underweist der selbigen rechten mit irrer gedechnuͤs und also haben wir dieselben
  rechten gehalten pei des hochwirdigen unsers gnedigen herren ertzbischoff Ortolf zeiten des Weyssenecker.
  <lb/> g. Die selbig zeit war herr Hans der Windischgretzer vitztum ze Leibnitz und pfarrer ze Pettau und
  Lewpolt der Czwickel war richter.</p>
 <head>Her Cholman vitztumb.</head>
 <p>h. Nach des selben Windischgretzer tod wart zu einem vitztumb genomen vitztumb Cholman und herr Cunrat von
  Wigolting der wart pfarrer hie zu Pettau. <pb n="22"/>
 </p>
 <head>Hans Mawrer richter.</head>
 <p>i. Da Lewpolt der Czwickel starb da nam man zu einem richter Hansen den Mawrer seinen aeiden.</p>
 <head>Ertzpischof Pilgreym.</head>
 <p>k. Anno (mccc°.) lx°. iiii°. starb pischoff Ortolf; da wart ertzbischoff Pilgreim zu herren erwelt der
  Puochaymer.</p>
 <head>Herr Chunrat vitztumb.</head>
 <p>l. Pei des selben Pischof Pilgreyms zeiten starb vitztumb Cholman; da wart zu vitztumb genomen her Chunrat
  von Weygolting unser pfarrer.</p>
 <head>Hans Hallinger richter.</head>
 <p>m. Zu des selben vitztumb Cunratz zeiten starb Hans der Mawrer; da nam man zu einem richter Hansen den
  Halinger.</p>
 <head>Hans Genschker vitztumb.</head>
 <p>n. Da derselb vitztumb Cunrat starb da wart ze einem vitztumb genomen herr Hans der Genschker.</p>
 <head>Peter Poltel richter.</head>
 <p>o. Zu des selben vitztumbs zeiten starb Hans der Haͤlinger; da nam man zu einem richter Petter Poltlein.
  der selb was richter lxxiiii°. und v°. und anno vi°.</p>
            </div>
            <div xml:id="A">
 <head>Wie sich die Pettawer gein dem landes fursten und gein dem von Saltzburg halten schullen.</head>
 <p>Und sind daz die recht, die wir und unser eltern gehalten haben untz auf die zeit des iars lxxvi°. als ditz
  puech geschriben ist.</p>
 <div xml:id="A.1">
  <p>1. Es schullen die von Pettaw dem landesherren oder nachgepauern von dem geslos hie zu Pettaw chainen krieg
   anstossen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.2">
  <p>2. Es mag auch der von Saltzburg sich geziehen in die vest hie zu Pettaw wie offt es im hie gevelt und
   schol im der von Pettaw die vesten raumen; aber er mag wol einen kasten darin haben, ob er wil.<pb n="23"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.3">
  <p>3. Es schol auch der von Pettaw sein tegleich gesind herbergen auf die zwelf hofstet an dem perg, die im
   geben sind zu der behausung.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.4">
  <head>Umb die maut.</head>
  <p>4. Es schol auch der von Pettaw die maut, die im zu purchhuet geben ist, nemen alz es von alter her chomen
   ist und schol man von den purgern zu Pettaw chain maut nich nemen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.5">
  <head>Der von Pettaw.</head>
  <p>5. Es schol auch der von Pettau unsern herren von Saltzburg und seine leut bewaren und auch beschirmen in
   der stat und auswendecleich mit gantzen treuen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.6">
  <head>Das sint der statrecht.</head>
  <p>6. Es schol auch in der vorstat chain man sein, der chaufmanschaft treib; wellen aber die hofstetter
   chaufmanschaft treiben an dem eretag in der stat, daz schullen seu tun als ander gest.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.7">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>7. Es schol auch vor der stat chain pachofen sein da man vails prot inne pach, noch niemand vor der stat
   chain vailz prot nicht haben, noch schuester noch lederer die schuchwerich noch lederwerch wurchen, noch
   chain fleischker, der fleisch vail hat, alz die Pessnitz sagt und die Traͤu; nur in der stat zu
   Pettau.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.8">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>8. Es mugen auch die geufleischker an dem ertag in der stat wol bachein fleisch vail haben und verchauffen
   pei gantzen pachen, pei halben, pei virtailn und nicht minner; aber in der wochen schullen seu in der stat
   nicht vail haben.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.9">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>9. Welicher purger auf das ungrisch oder anderswa vert oder sein diener oder sein hab dahin sendet und
   chauffet da oder nimpt aus chaufmanschaft ân gevaͤr, da schol man zu Pettau nicht von mauten. <pb n="24"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.10">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>10. Es mag auch chain auzer man hintz zu einem purger nichtz pewaͤren; nuͤr mit purgern oder zu dem
   minnisten mit einem purger und mit einem ausern man.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.11">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>11. Wer auch in die stat vert und enphacht purchrecht und sitz darinne geruet jar und tag, damit hat sein
   herr nicht zu schaffen, er sei hold oder eigen man, und mugen wir in fur unsern purger wol
  versprechen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.12">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>12. Chumpt ein gast von Ungern mit vischen, die mag der gast wol vail haben als lang er wil und mag die
   visch verchauffen pei clain und pei grossen wem er wil.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.13">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>13. Waz auch stet umb Pettau gelegen sind, der purger schullen in der stat haben ire handlung als ander
   gest, wan man daz selbig tun mus in iren steten; ausgenomen die purger von Feustritz, die mugen an dem
   marchtag ir loden niderlegen auf tisch und muͤgen die verchauffen und versneiden bei der ellen wem sie
   wellen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.18">
  <p>14. Rock und mentel, die seu herbringen auf den marcht, schollen seu niderlegen auf tisch und mugen die
   verchauffen wem sie wellen des selben tags.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.15">
  <p>15. Sie mugen auch ir gesnittez leder, daz seu herpringen auf stuͤl legen und mugen das an dem marchtag
   verchauffen, wem sie wellen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.16">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>16. Zu gleicher weis haben die purger von Pettau die selbenn recht zu Feustritz an iren marchtag.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.17">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>17. Auch schullen unser wein von Pettau und all ander unser chaufmanschaft zu Feustritz durchgen, wellent
   man welle, ân alle irrung. <pb n="25"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.18">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>18. Es schullen auch die iuden in der stat zu Pettau weder schencken noch chainerlay chaufmanschaft treiben
   und schullen auch mit leiden. so der stat ein grosz notdurft zustet mit pessrung.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.19">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>19. Cheumpt ein feuer auz ân gevaͤr und von unbesicht, daz schol der man, in des haus es geschicht,
   pessern an die stat mit einem pfunt pfenning.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.20">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>20. Es schol auch chain purger der edelleut heuser umb zins haben noch besten und schol chain edelman in
   eins purger haus herbergen uber seinen willen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.21">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>21. Es mag auch ein ietzleicher unversprochner purger zu Pettau in unserm statgericht da selbs ein recht
   ertailen nach seiner gewissen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.22">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>22. Es schol auch in chainen haus in der stat zu Pettau chain freiung nicht sein, dan da sie von alter zu
   recht sein schol, daz ist in den zwain clostern und in dem obern des von Pettau hoff, der pei den predigern
   gelegen ist.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.23">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>23. Man schol auch in chains hoffmans haus zu Pettau wein schencken, den der Pettauer wein mag man wol
   schencken.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.24">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>24. Sich schol auch chain purger, in unser stat zu Pettau gesessen, an niemand herren, dann an uns, unsern
   vitztumb zu Leibnitz oder unsern richter zu Pettau.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.25">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>25. Man schol auch niemand in der stat zu Pettau aufhaben oder verpieten umb deuf oder umb nachtschach, des
   er selben nicht getan hat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.26">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>26. Man schol ze hals hintz chainer swangern frauen richten, die lebntigz chint trait; ist aber die schuld
   so groz, daz man si <pb n="26"/> darumb maint zu toten, so sol man sei behalten in beschaidner vanchnuz untz
   daz si dez chindes ledig wirt.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.27">
  <p>27. Ist aber die schuld ringer daz den halz nicht ruert, so schol man sei zuchtigen mit beschaiden slegen,
   daz si dez chindes davon icht ân werd.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.28">
  <head>Notnuft.</head>
  <p>28. Swer ein fraun irer eren beraubt wider irn willen und hort man ir geschrai oder tut si ez den leuten zu
   stunden mit clag und mit geschrai zu wissen und chumpt damit an daz gericht, ob si ez erlangen mag, der
   richter schol ir richten.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.29">
  <p>29. Ist si maid gewesen, man schol in also lebntigen begraben; hat si aber ain man oder hat ain man gehabt,
   so sol man im den halz mit ainer dilln abstoszen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.30">
  <head>Von behaltnus.</head>
  <p>30. Swelich man dem andern sein gut ze halten geit, wirt ez im verstoln oder mit raub genomen oder verprant
   oder stirpt ez, ob ez vich ist, mag der inhaber darumb sein recht getun, daz es ân sein schuld geschehen
   ist, er ist im daran nichtz schuldig ze gelten.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.31">
  <head>Von leihen.</head>
  <p>31. Swaz aber ain man dem andern leicht oder setzt, daz schol er im unverderbt und ungeergert hinwider
   geben oder er schol imz gelten nach seinem wert; stirbt aber daz pharcht oder daz vich, daz im versatzt ist,
   ân sein schuld, der ez inne hat, mag er daz beweisen oder recht darzu tun, daz ez ân sein schuld geschehen
   ist, er gilt sein nicht; aber sein gelt, daz er darauf gelihen hat, daz hat er verlorn; ez si dan, daz ir
   gelubd gein enander anders stee.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.32">
  <head>So geswistret mitenander tailn wellen.</head>
  <p>32. So geswistret mitenander tailn wellent, oder ander erben, die geleich gefreunt sind, so schol der elter
   tailen und der iunger schol die wal nemen an dem tail.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.33">
  <head>So man ainen richter erweln wil.</head>
  <p>33. Es haben die gesworen des ratz iercleich ainen richter zu erweln, oder als offt des not geschicht, der
   unserm herrn von <pb n="27"/> Saltzburg um sein vodrung guͤt ist und den man genuͤtzen mag in der stat
   notdurft und der auch der stat recht erchent und wais.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.34">
  <head>Dem statrichter pan und aͤcht.</head>
  <p>34. Dem selben richter hat der selb unser herr verlihen pan und aͤcht und hat in bestet zu dem gericht
   nach unser pett.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.35">
  <p>35. Und schol das gericht alweg zu sanct Peters tag in dem lantzen in und auz gend.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.36">
  <p>36. Und schol der selb richter unsern herren von Saltzburg oder seinen vitztumb, die weil er daz gericht
   inne hat, iaͤrleichen geben virtzik march phenning.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.37">
  <head>Der dienst zu dem gericht.</head>
  <p>37. So ist das der dienst, der zu dem gericht gehort.
   <lb/> Die fleischker geben zins und losung zwir in dem iar, aͤins nach der freiung geben seu zwelf march
   minner xx den. und aͤins nach der liechtmess geben seu auch zwelf march minner xx den.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.38">
  <head>Salczcherin.</head>
  <p>38. Der salczcherin schullen sein xxiiii, der geit iede zu unser frauen tag der gepurd x den., das pringt
   ein libra den., und zu unser frauen tag der liechtmess als vil.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.39">
  <head>Pekchen.</head>
  <p>39. Die pekchen geben ein libra den. losung zu sancte Michels tag und zu der liechtmess i libra den.
   losung.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.40">
  <head>Schuͤster.</head>
  <p>40. Die schuester geben zu sanct Michels tag iii schilling den. und zu der liechtmess iii schilling den.,
   und geben drei stund in dem iar zolschuech.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.41">
  <head>Ledrer.</head>
  <p>41. Die ledrer geben zu sanct Michels tag drei schilling den. und zu der liechtmess drei schilling
  den.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.42">
  <head>Die wachserin.</head>
  <p>42. Der wachserin schulen viii sein; der geit iede zu sanct Michels tag vi den. und zu der liechtmess vi
   den. <pb n="28"/>
  </p>
                </div>
 <div xml:id="A.43">
  <head>Die fragnerin.</head>
  <p>43. Der fragnerin schullen viͤr sein, die stuel haben; der geit iede zu sanct Michelstag vi den. und ze
   der liechtmess vi den.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.44">
  <head>Leikeb denar.</head>
  <p>44. Leikebphennig nimpt man zwir im jar ab, ains im mosted und ains pein wein; geit iedermann der da wein
   schencht iii den. Wer aber sein pauwein schencht, der geit nichtz.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.45">
  <head>Das gruntrecht.</head>
  <p>45. Das gruntrecht nimpt er ab zwischen sanct Michels tag und zwischen sanct Merten tag. Daz pringt v march
   minner ix den.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.46">
  <p>46. Wer aber in der zeit sein gruͤntrecht nicht geit, wil der richter darauf fragen, so wirt im ertailt
   imer uͤber virtzehen tag lx den. als oft er darauf fragt; und schol auch die selben heuser als oft
   nennen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.47">
  <head>Auzrichten nach rat.</head>
  <p>47. Der richter schol auzrichten was im mit clag fur chuͤmpt, und ob im ein handel ze fromd wer, so
   schol er es tun nach rat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.48">
  <head>Wie sich der richter halten schol.</head>
  <p>48. Und waz vor gericht und in dem rat ausgericht wirt, daz schol er dapei behaben, daz der rat hinfur
   damit chain muͤe hab.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.49">
  <p>49. Es schol auch derselb richter alweg sein schreiber pei im haben in der schrang, der pei aller chlag sei
   und vermercht die zeugprieff, die vor gericht ertailt werden.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.50">
  <head>So man seich waigert an den vitztumb.</head>
  <p>50. Wer umb sein chlag fur gericht chumpt und rechtens darumb begert, dem schol der richter richten. So
   sich aber zwen tail umb ir sach willecleich schieben an den vitztumb, daz schol also besten untz auf sein
   chunft. Daz schol er dan nach rat ausrichten; daz aber iedem tail nach der stat recht genueg
  geschech.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.51">
  <head>Umb weu man urtail dingt.</head>
  <p>51. Was aber vor gericht mit chlag fur chumpt und darumb man redleich urtail an den vitztumb dingt zu
   rechter zeit ee daz <pb n="29"/> der richter uber den dritten gewragt hat, daz schol also einen furganch
   haben und schol wider fur recht chomen zu rechten taͤgen nach der statrecht; ist der vitztumb in dem
   land, so schol die urtail fur chomen in vierzechen tagen; ist er aber auz dem land, so schol die urtail fur
   chomen in sechs wochen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.52">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>52. Aber welich chlag fur chumpt fur gericht mit weisung, oder mit anzeugen dargelegt wirt, umb dieselb
   chlag schol man furbas chain urtail dingen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.53">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>53. Der richter schol des fleizsig sein, daz die stat pei recht beleib; er schol nicht gestatten, daz in
   der wochen ein gast mit dem andern chainerlei handel treib, nuer an dem ertag allain.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.54">
  <p>54. Er schol auch nicht gestatten, daz ein gast am ertag wider der stat recht handel mit chauffen und
   verchauffen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.55">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>55. Er schol schauen zu eln und zu gloͤt und zu ander mas und sei des fleizsig, das mit wag und mit mas
   iederman recht beschech.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.56">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>56. Er schol dez fleizsig sein, damit die purgerin von erst chauffen an dem ertag ir notdurft und darnach
   die fragnerin, die es mit der losung verdient; aber den huchlerin schol er nicht gestatten, daz seu auf
   gewin chauffen, waz man zu der stat pringt.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.57">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>57. Aber was seu in den dorffern chauft haben, oder was seu selb da haͤim erzogen und erpaut haben, daz
   haben seu in der stat verchaufft zu rechter zeit des morgens, die weil man fruemess gesungen hat, untz auf
   das ampt, und dez abentz, die weil man vesper geleut und gesungen hat und nicht lenger.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.58">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>58. Der richter schol des fleissig sein, daz man der pauern waͤgen stellet auf den sweinmarch, daz der
   platz zu andern sachen geraum beleib. <pb n="30"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.59">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>59. Und schol darzu sechen, daz man ein gleichen protchauf taͤglich hab nach dem und der getraid vail
   ist, und daz die stat mit prot taͤgleich nicht versaumpt werd.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.60">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>60. Er schol nicht gestatten, daz iemand in der stat chaͤinerlai gewerff oder arbait treib, der nicht
   purchrech hab.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.61">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>61. Der richter schol nicht gestatten, daz iemand wachs hinsneid hinder dem pfund, nuer die es verdien mit
   der losung.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.62">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>62. Er schol auch nicht gestatten, daz iemand saltz hin sneid oder verchauf hinder einem halben fuͤder,
   nuͤr die es verdien mit der losung.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.63">
  <head>Von den platz und gassen.</head>
  <p>63. Er schol nicht gestatten, das man den mist an die gassen slach und daz man den platz und die gassen mit
   holtz verleg.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.64">
  <head>Von den feuerstetten.</head>
  <p>64. Der richter schol fleissig sein, daz man alle chotemper die feuerstet beschaut und waz man
   ungewaͤrleich funde, daz man daz selb wende, und daz man daz choͤt aufheb und auz fuͤr.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.65">
  <p>65. Er schol nicht gestatten, daz iemand der stat grunt mit pau invach und sich der aͤigen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.66">
  <head>Von der vormaut.</head>
  <p>66. Der selb richter schol den muͤlneren nicht gestatten, daz seu uber jar chain vormaut nemen, nuer wan
   die Traͤ mit rogeiz rinnet.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.67">
  <head>Gerecht mul metzen.</head>
  <p>67. Er schol fleiszig sein, daz die muͤlner zu maut recht metzen nemen, der achtzehen auf ein
   statvirtail gen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.68">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>68. Er schol auch fleissig sein, waz der merer taͤil des ratz der stat zu nutz erfunde und aufsetzt, daz
   er es dapei behab. <pb n="31"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.69">
  <head>Von der gewer.</head>
  <p>69. Wes ein man nutz und gwer chomen ist, der schol des ân recht nicht entwert werden.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.70">
  <p>70. Wer vor gericht zu rechten taͤgen seine recht erlangt auf ein erb mit wissen ander gelter untz daz
   im der scherm daruber erfunden und ertailt ist worden ân irrung und ân widerred ander gelter, der schol
   furbas da mit geruͤt beleiben, es sei dann, daz aͤin ander gelter in dem land nicht zu den zeiten
   gewesen ist und umb die chlag nicht gewest hat; dem hat daz nicht geschat an seinem rechten, die weil seich
   der scherm nicht veriaͤrt hat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.71">
  <head>So der richter ein haus aufgeit.</head>
  <p>71. Chauft einer aͤin haus in der stat, so schol es der richter aufgeben und schol darumb entphahen
   seine recht; von dem der verchauft hat schol er nemen zwai gruntrecht, und schol nemen von dem der chauft
   hat ain gruntrecht. Und so daz geschermpt wirt jar und tag, damit schol er furbas geruet beleiben.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.72">
  <head>So der richter chaufbrief sigelt.</head>
  <p>72. So der richter chaufprief umb ein haus oder umb ainen acher sigeln schol, so schol er den alten brief
   und den neuen genenander verhoren ob seu mit dem dinst unde rechten pimerchen gleich sagen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.73">
  <head>So man ain achker aufgeit.</head>
  <p>73. Und so er einen acher in dem purchfried aufgeit, so schol er nemen von dem verchauffer vir den. und von
   dem chauffer zwen phenning.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.74">
  <head>So ainer purchrecht enphecht.</head>
  <p>74. So ainer purchrecht enphecht, der swert ain aid und geit dem richter xl den. und geit auf die stat xl
   den; hat er aber ain haus in der stat oder hat ein purgerin oder aines purger tochter zu weib genomen, so
   ist er der phening ledig; aber er mus dannoch sweren.<pb n="32"/>
  </p>
                </div>
 <div xml:id="A.75">
  <head>Geit nicht aid denar.</head>
  <p>75. Swert ain purger ain aid in der schrang, von welherlai sach wegen daz chumpt, der geit chain aid den.;
   ain frau geit auch nicht aid denar.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.76">
  <head>Zwir pantaiding.</head>
  <p>76. Pantaiding die sint zwir in dem jar, ains nach dem chirchtag, ains nach der liechtmes, und werent alweg
   virtzehen tag.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.77">
  <head>Daz wandel in den pantaidingen.</head>
  <p>77. Chlait ainer den andern in den pantaidingen, versitzt der antwurter, so ist er dem richter ein wandel;
   ist das er aber antwurt und dem clager vervolt, so ist er dem richter aber ain wandel; daz ist xii den. auf
   gnad.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.78">
  <head>Die gewonleich steuer.</head>
  <p>78. Der gewondleichen steuer, die man gein hof geraicht hat, ist von alter alweg gewesen sechzig march und
   dem vitztumb xii march; die hat man geben zwischen sanct Marten tag und weinachten.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.79">
  <p>79. Daz ist pei vitztumb Chuͤnratten von Wigolting chomen auf sibenzk march gein hoff und dem vitztumb
   xii march.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.80">
  <p>80. So man die gewondleich steuer anlegt, so geit der richter nicht steuer noch der stat schreiber. Und das
   man die steuer inpringt, si sei clain oder groz, da von gevelt dem statschreiber zwo march und dem schergen
   ein halp libra.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.81">
  <head>Zinsgelt, der ab ze losen ist.</head>
  <p>81. Waz zinsgelt ist auf heusern in der stat, der nicht ewig ist, mag man wol ain march geltz abloͤsen
   mit zehen march phenning.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.82">
  <head>Gotzheuser zinsgelt.</head>
  <p>82. Hat ein gotzhaus zinsgelt auf heusern, die schullen umb iren versessen zins mit gerichtz potten phenten
   in dem haus. Muͤgen seu sich aber in dem haus nicht gephenten, so fragen vor gericht darauf; so wirt in
   ertailt: imer uber virzehen tag lx den. <pb n="33"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.83">
  <head>Ain ratman ze setzen.</head>
  <p>83. Es hat auch der rat, so es die notdurft pringt, ein ratman zu setzen. Die nemen darzu ainen, den seu
   erchennen, der darzu nutz ist und den man in der stat notduͤrft genutzen mag, so des not geschicht und
   der auch der stat recht erchennet und wais furzupringen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.84">
  <head>Von dem ratman.</head>
  <p>84. Umb was ain ratman vor gericht spricht pei seinen treuen, daz hat als gross chraft als sa ein gemein
   man ain aid swert.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.85">
  <head>Von dem ratman.</head>
  <p>85. Wer wider ain ratman tuͤt, der schol daz pessern und ablegen gein dem gantzen rat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.86">
  <p>86. Ein ratman geit dem richter chain schrangwandel; er geit auch dem schergen chain
  furpotphenning.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.87">
  <head>Von den flaischkern.</head>
  <p>87. Es hat der rat gewalt, die sechser ze setzen under den flaischkern, wan des not ist, und muͤgen seu
   auch gepessern umb ir schuld.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.88">
  <head>Von den semelpechken.</head>
  <p>88. Also mag auch der rat under den semelpechen der maister mer gemachen, wann des not ist, damit die stat
   nicht versaumpt wirt, nach der leut und der stat notdurft, und muͤgen die gepessern nach iren schulden,
   alz daz mit gewonhait von alter her chomen ist.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.89">
  <head>Der aufsatz under den pecken und der vael.</head>
  <p>89. Und ist daz der aufsatz under den pechen :
   <lb/> So die stat mit prot gesaumpt ist, so schol der richter hintz ze allen pechen gen und datz zu welhem
   pekchen er mel vindet und hat nicht prot auf den marcht oder in dem ofen oder taig in dem trog, der ist
   vervallen der stat lx den, und dem richter lx den.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.90">
  <p>90. Welker pekch aber des mels nicht hat, der ist desselben wandels ledig.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.91">
  <head>Von den pecken.</head>
  <p>91. Wan aber die pekhen daz broͤt zu clain pachen, so schol der richter und die darzu gesatzt sind daz
   selb prot aufheben und schullen es den armen leuten in daz spittal senden. <pb n="34"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.92">
  <p>92. Haben seu aber gesechen, das ein notdurft gewesen ist das prot zu verchauffen, so haben seu daz prot
   gesnitten und gesatz zu verchauffen nach seinem wert.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.93">
  <head>Von den pecken.</head>
  <p>93. Und welher pekch daz also nicht verchauft hat, den hat aber der richter gephendet der stat umb lx den.
   und im selb umb lx den.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.94">
  <head>Wer mit der stat nicht leidet.</head>
  <p>94. Wer mit der stat nicht leidet der schol auch mit der stat nicht aufheben.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.95">
  <p>95. Ain ieder schol dem auzwarten, daz im enpholhen ist. Ein ampman schol seinem ampt auzwarten und den
   pauern auf dem urbar, die im entpholhen sind und schol seich chains handels underwinden, der den purgern zu
   schaden chom.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.96">
  <head>Iuden richter.</head>
  <p>96. Der iuden richter schol den iuden auzwarten nach irn rechten.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.97">
  <head>Von den iuden.</head>
  <p>97. Und schullen die iuden ire brief, die seu haben hintz den purgern, jaͤrlich furtragen in die schrang
   fur den statrichter und ir vordrung darauf melden.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.98">
  <head>Iuden.</head>
  <p>98. Aber ireu schreinphant, die seu von den christen habent, die muͤgen seu an dem phinstag fur iren
   iudenrichter furtragen und iren rechten damit nachvaren.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.99">
  <head>Iuden.</head>
  <p>99. Auf kirchen chlained, auf plutigs gewant, auf rochz garn, auf ungewundenz choren und auf gesnittens
   gewant, daz noch unberait ist, schullen die iuden nicht leihen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.100">
  <head>Von verlust.</head>
  <p>100. Ob ein man oder frau etwaz verleust, waz daz sei, und daz vindet ain ander und geit daz nicht wider,
   so man darnach <pb n="35"/> fragt, wirt ez darnach offenbar, es ist darumb ze pessern; und ob es sein
   laugent, so ist es verstoln.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.101">
  <head>Von der funtmiet.</head>
  <p>101. Geit er es aber wider, so man darnach fragt, so ist im schuldig zu geben sein fundmiet; und ob man im
   nicht glauben wolt, daz er ez verloren hiet, so schol er darzu tuͤn, daz recht ist.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.102">
  <p>102. Sagt er aber gleich zu und wortzaichenleich (!) waz der hab ist, so ist im ze glauben
  unberecht.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.103">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>103. Es hat auch der statrichter ze richten in dem purchgraben, auf den pruken und auf den griͤszen und
   in den muͤln, die auf der stat gruͤntten haften, und daz sich zwischen den purgern verget.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.104">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>104. Es hat auch der richter alle schuld zu pessern nach dez ratz rat; so man aber dem richter und rat
   nicht gehorsam ist, so mag wol der vitztumb die selb schuld gepessern.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.105">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>105. Ainem gesessen unbesprochen purger schol man nach sag umb chain untat anvallen, es si dan, das man es
   mit weisung hintz im pringen muͤg nach der stat recht.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.106">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>106. Chlagt ainer dem vitztumb uber ein purger, der vitztumb mag in ze red setzen, und vindet er den purger
   mit solcher antwurt, das er dem claͤger gehilt, der vitztumb mag wol schaffen mit im, daz er sich mit im
   richt nach der stat recht; scheubt sich aber der purger mit antwurt fur daz gericht, so schol man in nicht
   verrer dringen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.107">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>107. Der richter ist nicht schuldig ainen gevangen lenger ze behalten, dan auf den dritten tag, es sei
   dann, das er auf ain lengern tag zu dem rechten vergwist wirt. <pb n="36"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.108">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>108. Chumpt ein man gewichen in ains purger haus umb solich schuld, die den toͤd nicht ruert, daz
   gericht schol im in daz haus nicht nachvolgen; aber der wirt schol in dem gericht herauz antwurten, ob in
   der richter vodert.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.109">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>109. Wer aber der wirt die zeit nicht gegenwurtig, und der fluchtig wolt davon trachten, wil der richter,
   er mag es wol gewenden.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.110">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>110. Hat er aber gewichen um solich schuld, die den tod ruert, das gericht mag in wol herauz nemen oder
   aber seine chnecht.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.111">
  <head>Wirt ain man erschlagen.</head>
  <p>111. Wirt ein man erslagen in der stat, er sei von wan er sei, den schol man in der stat fur recht
   tragen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.112">
  <head>Wais man den rechten geschol.</head>
  <p>112. Wais man den rechten gescholn chundleich, der den todslag getan hat, den selben schol man darumb
   bechlagen vor gericht ze taͤgen alz recht ist; da selbs schol sich vergen pan und acht.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.113">
  <head>So man den rechten geschol nicht waiz.</head>
  <p>113. So man aber den rechten gescholn nicht chundleich waiz, so schol man alle die in die chlag nemen, die
   pei der tat dez aintails gewesen sind; so sich aber ainer auz den selben meldet und sich des toͤdes
   anzeucht und tuͤt daz mit solicher redleicher poͤtschaft, alz darzu gehort, hintz demselben schol man
   furbas chlagen umb den tod und schol die andern alle auz der vodern chlag laszen. Dieselben schullen vor
   gericht tuͤin, daz recht ist, und beleiben damit geruet.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.114">
  <head>In furpan zu kunden.</head>
  <p>114. In den fuͤrpan ze chuͤnden oder in die aͤcht ze ruͤffen, daz schol der richter tun, der
   den pan hat, stend, ungeweist und schol von im tun allez waffen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.115">
  <p>115. Der furban schol sich vergen mit der hanthaft ze drein virzehen taͤgen und mer, und schol geweist
   werden, alz recht ist.<pb n="37"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.116">
  <head>In die acht zu ruffen.</head>
  <p>116. Von demselben tag uber sechs wochen und mer schol sich die acht vergen und schol geweist werden alz
   recht ist.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.117">
  <head>Den aid zu geben.</head>
  <p>117. So man vor gericht umb solich sach sweren schol, daz den tod ruert, so schol der richter den aid
   geben, der den pan hat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.118">
  <p>118. Chumpt aber der verwunt man lebmptiger auz dem statgericht in daz auszer gericht und stirbt darinne,
   so mag man in wol in dem selben aussern gericht fur recht tragen; da selbs schol sich vergen pan und
   aͤcht.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.119">
  <head>Der richter nimpt sein wandel.</head>
  <p>119. Aber der statrichter nimpt dannoch seine wandel davon.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.120">
  <p>120. Zu gleiher weis ist ez auch also, ob sich soͤlcher handel verget in dem auzsern
  lantgericht.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.121">
  <head>Wie man der purger gedingter chnecht und dirn handeln schol.</head>
  <p>121. Der richter schol ains purger gedingten knecht oder sein diern umb seine schrangwandel oder umb
   geltschuld nicht gevangen legen, ez sei dann, daz sein herr fur seu nicht versprechen wel untz auf daz
   recht.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.122">
  <p>122. Man schol auch eins purger gedingten chnecht, der leikeb um sein weingelt oder der spiler umb sein
   spilgelt, nicht enploͤszen noch abziehen, alz er mit gurtel umbvangen ist, durch daz er seinem herren
   sein dinst nicht versaumpt.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.123">
  <p>123. Hat der herr dem chnecht ain mantel oder ein swert gelihen oder sein petgewant, daz schol von dem
   chnecht nieman nemen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.124">
  <p>124. Alle die weil ain gedingter chnecht oder ein versprochner knecht oder ain diern irem herren ir zil
   nicht auzgedient haben, so schol seu niemand zu sich laden.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.125">
  <head>Chnecht und dirn nichts behalten.</head>
  <p>125. Von ainem dinstknecht oder von ainer dinstdirn schol man nichtz aufnemen in behaltnuz, es sei den
   wissenlich, daz ez in rechliͤch zugehor. <pb n="38"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.126">
  <head>Umb verdeufte hab.</head>
  <p>126. Wan ein man sein verdeufte hab, ez sei ein phaͤrcht oder ain ander vich anvecht in dem statgericht
   zu dem rechten, das schol er bestaͤten selb dritt; mag er aber der zwaier zu sich nicht gehaben, so swer
   selb drei aid.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.127">
  <head>Umb erb.</head>
  <p>127. Chlagt ainer hintz dem andern umb ain erb, waz daz sei, und die paͤid auf weisung gent, daz selb
   recht schol sich vergen ze virtzehen tagen und die weisung von der gewer get fur, ob er die gewer
   rechliͤch inne hat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.128">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>128. Ez schol ain ietzleich gast, der her chumpt mit seiner chaufmanschaft, den marcht hie haben dez ertags
   hintz auf den abent, so schol er inlegen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.129">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>129. Er schol auch des selben tags verchauffen purgern oder herren, die hie umb gesessen sein pei chlain
   und pei groszen, wie sie des begern.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.130">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>130. Es schol auch ain gast dem andern des ertags under einem phunt gewegner hab nicht verchauffen, noch
   chain gantz stuck barchant nicht versneiden, noch under ainem virtail wachs noch palg nicht
  verchaufen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.131">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>131. Und sunderlich in der wochen schol ain gast dem andern nichtz verchaufen, chlain noch grosz, haimleich
   noch offenleich. Welher gast daz ubervert, der ist darumb ze puͤsz vervallen auf die stat v march den.,
   dem richter lx den., jedem zwelfer lx den. und dem schergen xx den.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.132">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>132. Ubervert er der stat recht wissenleich zu dem andern mal, man sagt in den gewerf ab mit den gesten;
   aber mit den purgern mag er dannoch gewerf haben ungevaͤrlich.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.133">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>133. Treibt aber ein purger mit den gesten solchen handel, der gevaͤrleich geschicht und seich davon
   nicht weisen laͤt, demselben <pb n="39"/> sagt man den gewerf und daz purchrecht ab, ob man in nicht
   anders gepessern mag an der hab.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.134">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>134. Ez schullen die gest in iren gewelben eln noch wag nicht haben. Ez schol auch ein gast dem andern sein
   hab nicht zaigen in der wochen; nuͤr allain schol er allen seinen handel tuͤn redleich an dem
   ertag.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.135">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>135. Und ob daz geschech, daz ain gast dem andern mit der werung an dem ertag ângevaͤr mit der wag oder
   mit der zal nicht mocht genug tun, daz schol sich ângevaͤr hinnach vergen an dem mittichen oder aines
   andern tags.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.136">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>136. Welch gast mit seiner hab gein Ungern varen wil, der mag ze Pettau wol durchgevaren; er schol aber zu
   Pettau die selb hab nicht auflosen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.137">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>137. Man schol zu Pettau ain gast fur den andern nicht aufhaben, er sei dann der recht
  selbgeschol.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.138">
  <head>Wein in die stat.</head>
  <p>138. Man scholl nach sanct Mertten tag in die stat oder durch die stat chain wein furen. Wer daz ubervert,
   dem mag man die wein auf die erden schlahen oder in das spittal den siechen nemen, oder zu meinez herren von
   Saltzburg handen nemen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.139">
  <head>Von den wein.</head>
  <p>139. Welich auzzer man zu rechter zeit wein in die stat legt, der geit davon ze steuer von ainem gantzen
   vas xl den, und von ainem halben xx den.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.140">
  <head>Von den wein.</head>
  <p>140. Die selben wein mag er wol verchauffen auf daz lant, aber in der stat getar seu chain purger nicht
   geschenchen, er hab seu dann redleich chauft vor sanct Mertten tag.<pb n="40"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.141">
  <head>Von chindern.</head>
  <p>141. Ez mag ein vater seine chind verheiraten wie im gevelt nach seinem willen in der stat oder auzzer der
   stat, zu vervaren oder auf leibgeding ân alle irrung.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.142">
  <head>Von chindern.</head>
  <p>142. Er mag sei auch mit geschaͤften von ainander getailn, ob er wil, zu vervaren oder auf
   leibgeding.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.143">
  <head>Von chindern.</head>
  <p>143. Get er aber mit dem toͤd ab und hat seine kind mit heirat noch mit geschaͤft von einander nicht
   getailt, so haben die chinder furbas geleich geerbet mit dem tail und mit wartung ab ainem auf daz ander und
   sind ze furzicht nicht getailt warden.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.144">
  <head>Von den chindern.</head>
  <p>144. Sind die selben chinder in solcher jugent gewesen und hat sei der vater nicht gevogt mit ainem freund
   oder mit ainem fromden, so hat seu der rat gevogt nach iren treuen und sind ze furzicht nicht verheirat
   worden.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.145">
  <head>Von den chindern.</head>
  <p>145. Hat seu aber der vater mit geschaͤften gevogt mit ainem der im darzu gevallen hat, wer der halt
   gewesen ist, der selb hat die chinder gehandelt nach seinen treuen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.146">
  <head>Von den chinden.</head>
  <p>146. Ist aber der selb gerhab und inhaber mit dem tod abgangen ee daz die chinder darzu chomen sind, daz
   sie ains vogtz geraten moͤhten, der selb gerhab hat seu wol muͤgen vogten mit ainem andern, wer im
   darzu gevallen hat, und hat darzu nicht bedurffen der freunt willen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.147">
  <head>Von den chinden.</head>
  <p>147. Ist aber der selb gerhab ab gangen und hat die chinder nicht gevogt, so hat seu der rat gevogt nach
   iren treuen, recht alz vor. Der selb gerhab, den der rat dar zu genomen hat, er sei <pb n="41"/> freunt oder
   froͤmder gewesen, hat dem rat muͤssen verantwurten der chinder hab untz daz die chinder zu in selb
   chomen sind.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.148">
  <head>Von den chinden.</head>
  <p>148. So ain man abgangen ist mit dem toͤd, der nicht chinder gelaszen hat, wie der selb seine
   geschaͤfft getan hat, dapei ist es beliben ân irrung.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.149">
  <head>Von den chinden.</head>
  <p>149. Ist er aber abgangen ân erben und ân geschaͤft, die nachsten freunt die haben sein hab geerbt und
   haben die gelter und die sel davon ausgericht nach rat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.150">
  <head>Ân erben, ân gescheft und ân freunt.</head>
  <p>150. Ist er aber abgangen ân erben und ân geschaft und hat nicht freunt gelaszen, die sein hab erben
   scholten, der richter und der rat haben seich der hab underwunden zu des herren handen und habent damit
   furbas gehandelt nach des herren wil.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.151">
  <head>Ân erben und hat ein frauen gelaszen.</head>
  <p>151. Sa aber ein man abgangen ist ân erben und ân geschaͤft und hat ein wirtin gelaszen, die nachsten
   freunt die haben dieselben sein wirtin von der hab auzgericht nach dem rechten und haben das getan nach
   rat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.152">
  <p>152. Wen ein man abgangen ist mit dem toͤd, der chinder hinder im gelaszen hat und hat derselben chinder
   muter auch hinder im gelassen, der selben frauen hat nach gevolgt von seiner hab, daz rechtlich gewesen ist;
   aver ir selbs haimsteuer hat sei gen einem andern man nicht muͤgen verheiraten ze vervaren ân ir chinder
   willen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.153">
  <head>Ain frau hairaten.</head>
  <p>153. Aber si hat wol mugen ein man nemen, wa es ir hin gevallen hat ân all irrung.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.154">
  <head>Von der varunden hab.</head>
  <p>154. Und so ains frauen die varund hab nachvolgen schol, daz ist wein, getraid, vich, petgewant und ander
   hausrat, der in dem haus ist; aber chaufmanschaft, satz, geltschuld, beraitschaft, <pb n="42"/> daz ist
   nicht varunde hab; daz selb volgt den chindern und den geltern, wan es alles chumpt auz der gelter
  hab.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.155">
  <p>155. Also mag auch ain iederman, so er des an im selbs enphindet, daz im daz wesen in der stat nicht fugt,
   sich wol geziehen oder gesetzen war in gevalt ân alle irrung.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.156">
  <head>Stirbt ein man der gelten sol.</head>
  <p>156. Ist daz ein man stirbt und gelten schol und hat nicht hinder im laszen, da von sein weib oder sein
   erben gelten schullen, die schullen dez selben geltes ledig sein vor got und vor den leuten.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.157">
  <p>157. Und ob das weib ein andern man nimpt, zu dem ir ire freunt guͤt geben, daz sie vor nicht gehabt
   hat, oder ob sie ainen man nimpt, der guet hat, oder wie sei got berat, daz sie pei ainem andern man zu
   guͤt chumpt, weder der man noch das weib geltent nichtz des vordern mans geltschuld, nuer als vil seu got
   ermant und daz seu von aigem willen gern tun wellen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.158">
  <head>Ob ain man gelten sol.</head>
  <p>158. Und stirbt ainem man sein weib, der gelten schol und hat nicht zu bezaln und nimpt ein ander weib, die
   im varund guͤt zupringt, er mag von der varunden hab wol gelten. Daz ist da von gesatz, das der man des
   weibes vogt und auch maister ist.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.159">
  <head>Von ainem chind, daz verhairat ist.</head>
  <p>159. Stirbt ainem vater ain chind, daz er verheirat hat und hat im guͤt auzgeben, es sei ligund oder
   varund guͤt, und daz lat weder weib noch chind, der vater erbet des chindes gut und mag der pruder noch
   die swester nicht geerben. Daz ist davon, daz es von vater chomen ist.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.160">
  <head>Wer erben schol.</head>
  <p>160. Hat aber der sun ander gut gewunen, dann daz im sein vater gab, er geit ez mit gesuntem leib oder an
   dem toͤtpett wem er wil. Get er aber ab ân geschaͤft, die nachsten erben schullen daz guͤt erben
   und schullen der sel ir tail davon geben und den leuten davon gelten; und mugen die selben erben geraichen
   untz in die sibend sipp. <pb n="43"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.161">
  <head>So man verruffen wil.</head>
  <p>161. So man in der stat icht verrueffen wil daz selb schol tun der inner scherg oder der weinrueffer mit
   des richter und dez ratz willen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.162">
  <head>Von schedleichen leuten.</head>
  <p>162. So man ain schedleichen menschen in der stat uberwinden wil, der nicht hanthaft hat, daz schol
   geschehen mit siben; der selben hort der stat richter funf und der lantrichter die zwen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.163">
  <head>Hanthaft.</head>
  <p>163. Hat der selb mensch hanthaft, so schol ez geschehen mit zwain; der selben hort der stat richter den
   ain und der lantrichter den andern.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.164">
  <head>Von gericht in der stat.</head>
  <p>164. Wil aber der lantrichter durch des clager pet willen seine recht horen in der stat, daz schol er tun
   mit des richter und des ratz willen unserm herren von Saltzburg und seiner stat rechten ân
  schaden.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.165">
  <head>Umb daz antwurten ausz der stat.</head>
  <p>165. So der statrichter dem lantrichter ain ubersagten menschen zu seinen hanten aus dem statgericht
   antwurten wil, daz schol geschehen enhalb des graben, da die pruken ein ende hat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.166">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>166. So ain zerednuz geschehen ist zwischen den purgern oder iren knechten von des von Pettau leuten, waz
   under augen nicht gerochen ist warden, darumb hat man furbas clagt.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.167">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>167. Hat ein purger wider des von Pettau diener icht verschuldet, das hat der richter gepessert. Also hat
   es auch der von Pettau wider gehalten: ob der sein ainer wider ain purger icht verschuldet hat, das hat der
   von Pettau gepessert.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.168">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>168. Es schol der von Pettau die purger unbeswert lassen an all ir hab, si sein toͤd oder lebntig, in
   der stat und auszwendecleich.<pb n="44"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.169">
  <head>Von dem gericht in der freiung.</head>
  <p>169. Von alter untz in Petreins des Kelner gewalt habent alweg die purger daz gericht in der freiung gehabt
   zu der maut; die selben haben gewest und erchant der stat recht und ist iederman unbeswaͤrt
  beliben.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.170">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>170. Es hat auch iederman sein selbs weinzurl gepessert umb die schuld, die er im tan hat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.171">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>171. Ob der innern ainer von ainer untat wegen gewichen hat auz der stat in daz lantgericht, den selben hat
   der lantrichter dem gericht wider geantwurt in die stat. Also hat auch der statrichter hinwider getan gein
   dem lantrichter.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.172">
  <head>Statrecht.</head>
  <p>172. Wie sich die purger veraint haben umb ain gesatzten lon gein weingarten mit des von Pettau willen, daz
   ist verruft worden und staͤt belieben von innern und von auszern.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.173">
  <head>Die recht in der freiung.</head>
  <p>173. Ez schol niemand flaͤisch vail haben in der freiung, wen der stat flaischker; die schullen daz tun
   an den stetten als seu das mit gewonhait von alter her bracht haben.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.174">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>174. Die schuester mugen wol ir leder in der stat smierben und zusneiden; aver vor der stat am chirchtag
   schullen seu die schuͤch machen.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.175">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>175. Seu schullen auch die selbig zeit irn stant haben in der piergassen vor den heusern zu paiden
   seiten.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.176">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>176. Pekchen, fuetrer, fragnerin die schullen von den stetten, die seu in der freiung haben under dem turn
   und zwischen den pruken der stat zinsen.<pb n="45"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="A.177">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>177. Wer daz urlaub in der freiung von der herschaft nicht hat, der schol mit offen gatern nicht wein
   schenken; er schol auch den wein mit phenwerten auz dem haus nicht geben.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.178">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>178. Aber in dem haus mag er mit versperter tur sein wein wol geschenken und mag aus dem haus geben
   emperweis, wie vil er wil.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.179">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>179. Ez hat in der freiung der selb richter hintz zu ainem purger oder ze seinem knecht oder diern nicht
   anders zu richten, dann als der statrichter uber jar recht hat ze richten.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.180">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>180. Hat man icht ze chlagen hintz ainem purger in der freiung, darumb schol man in dez abntz ze rechter
   zeit fur laden und daz selb recht schol der freiung richter hintz dem purger verhoren in der stat, ains im
   tag. Aber an dem letzten tag der freiung mag man ain purger furgeladen wie oft man wil.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.181">
  <p>181. Es geben auch die purger chain aidphening, recht als uber jar, und der ratman geit chain schrangwandel
   noch chain furpot den.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.182">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>182. Wes ein purger jar und tag nutz und gewer gesessen ist, des schol man in ân recht nicht entweren in
   der freiung.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.183">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>183. Was in der freiung heuser in der stat oder aͤcher in dem purchfrid oder huttstett an dem iarmarcht
   verchauft werden, die schol der freiungrichter aufgeben und nicht der lantrichter.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.184">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>184. Den lantrichter gehort in der freiung nicht anders auszzerichten, dann alz er uber jar hat ze
   richten.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.185">
  <head>In der freiung.</head>
  <p>185. Wirt ain urtail geding in der freiung ze rechter zeit, die schol gedingt werden an den von Pettau oder
   an den von <pb n="46"/> Saltzburg; aber wider weisung oder anzug mag man chain urtail gedingen, recht alz
   uber jar.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.186">
  <head>Der lantrichter schol chain anvallen uber iar.</head>
  <p>186. Ez schol im iar der lantrichter oder sein scherg chainen purger noch chaines purger knecht noch
   dinstvolch anvallen umb solch tat, die der statrichter oder der purger selb zu pessern hat.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.187">
  <p>187. Hat der lantrichter hintz ainem in der stat redleich wandel zu vordern, die sich in seinem gericht im
   jar gehandelt haben, daz schol er dem statrichter zu wissen tun. Der statrichter schol den selben tail zu
   red setzen und ob er vernimpt an seiner antwurt, daz er im daz wandel schuldig ist, so schol er mit im
   schaffen, das er sich darumb mit im in virzehen tagen richt.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.188">
  <head>Der statrichter hin auz.</head>
  <p>188. Taͤt er dez nicht, so schol er im phant dafur antwurtten; laugent aber der taͤft, so tue im daz
   recht.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.189">
  <head>Der lantrichter her in.</head>
  <p>189. Daz selb schol auch der lantrichter her wider ze gleicher weis halten gein dem statrichter.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.190">
  <head>Ein gast dem andern.</head>
  <p>190. Ob ain gast hintz dem andern ze chlagen hat, die paid ze der stat arbeiten mit ir hab, daz selb recht
   schol sich vergen vor dem statrichter und nicht vor dem lantrichter; wan ob in der selben chlag ichtes
   verhandelt wurd, darumb werden nuer die von der stat gephrengt und aufgehalten und nicht daz
   lantgericht.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.191">
  <head>Pan und aͤcht.</head>
  <p>191. Pan und aͤcht schol der lantrichter enphahen von dem von Saltzburg.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.192">
  <head>Daz hat der lantrichter ze richten.</head>
  <p>192. Daz sind die sach, die der lantrichter auf meins herren guͤt von Saltzburg ze richten hat ze
   Pettau. <pb n="47"/>
                    </p>
  <p> Item zu dem ersten mal hat er ze richten alle sach, da man den toͤd mit verdient, wie die gehaszen
   sind. Item zu dem andern mal alle pluetig wunden, sie sein clain oder grosz, die man frevenleich beget. Item
   zum dritten mal deuff, sie sein clain oder grosz. Item zu dem virden mal straszraub und nottnuft. Item zu
   dem funften mal gewaltigs und veintleichs haeimsuchen mit verdachtem muͤt und tur oder toͤr auffpruch.
   Item zu dem sechsten mal umb solch gult, da ein herre zu seinem holden nicht richten wil, so daz recht
   dreistunt an in gevordert wirt.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.193">
  <head>Der lantrichter nicht richten sol.</head>
  <p>193. So sind daz die sach, die der lantrichter ze recht nicht richten schol. Zu dem ersten mal all peulsleg
   und zerauffen, daz da geschicht ân vergiessung des plutes. Item zu dem andern mal fluchen und schelten und
   ander ubelhandlung mit worten. Item zu dem dritten mal umb gult, wie fraͤvenleichen die der gelter dem
   chlager vor hat. Item ze dem virden mal etzat und phantung, die er nimpt auf seinen schaden, do er
   phentleich mit vert und wandelt. Item zu dem funften mal all ubervang, die da geschehen an uberrainn und
   uberern. Darzu schol der lantrichter niemptz holden vachen umb chain inzicht; er schol dez ersten vragen, ob
   sein her oder sein amptman in zu ainem rechten stellen wil. Lubt daz der herre oder der amptman, daz er ez
   tun wil, dez schol sich der lantrichter laszen genugen; wolt man in aber nicht zu recht stellen, so mag in
   der lantrichter gevachen auf dem gut, als er mit gurtel umbvangen ist also, daz von dem richter noch von
   sein helfern, noch von sein schergen dez mannes herren guͤt an nichteu entphremdet werd oder peswart
   werd. Ez schol auch marchtags der lantrichter nicht richten hintz den gesten, so ainer den andern aufhabt
   oder verpeut umb gult oder um glub oder ander clain sach.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.194">
  <head>Des romischen chunigez brief.</head>
  <p>194. In dem namen der hailigen und ungetailten trivaltichait. Hainreich der sibend von gotts genaden
   romischer chunig, ze allen zeiten merer des reiches. Vor unser kegenwurtikhait wesenleich gesezzet unser
   lieber und getreuer furst der ersam erzbischoff ze Saltzburg, ze Nuͤrenberg in unserm furnemen hof, vor
   des reiches kegnwurtigen fursten: dem von Choln, dem von Trier erzbischofen, dem von Maintz (!), dem von
   Regenspurkch, dem von Passau, dem <pb n="48"/> von Freisingen unde dem von Augspurg bischofen, den von
   Payern und von Osterreich herzogen und andern des reichs grossen herren, hat begert mit urtail ze ervinden,
   ob iemantz leuten die weg und uͤbung an den kunigleichen und offen strazsenn zu ir chaufmanschaft ze
   treiben und andern irn gewerf ze tuen von den herren dez landes oder von ander jemand mug oder schul
   verbotten werden? Hat die urtail der fursten darum erfunden, daz daz selb niempt erlaubt ist und daz auch
   iemant dhainen schul an seiner chaufmanschaft und gewerf irren. Darumb haben wir dieselb urtail, die von
   gemainem willen der fursten redleich ist, bestaͤtigt von unserm kuniglicher gewalt und mit dem
   kegnwurtigen instrument und kreftigen auch den mit bewarung unsers insigl. Geben zu Nurenberg nach Christi
   gepurd tausant zwaihundert und in dem vir und zwainzigisten jar, in der zwelften indicion und an der
   zehenden kalend Augusti.</p>
                </div>
 <div xml:id="A.195">
  <head>Der fursten brief von Osterreich.</head>
  <p>195. Wir Albrecht und Leopold gebruͤder von gotts genaden herzogen ze Osterreich, ze Steyer, ze
   Kaͤrnden und zu Krain, grafen ze Tyrol etc. bechennen und tuen kund, das der erwirdig unser lieber freunt
   her Pilgreim, erzbischof cze Saltzburg, legat des stuels ze Rom also von uns geschaiden ist, daz wir in
   wellen in allen unsern landen und herscheften beleiben laszen auf wasser und auf land pei den rechten und
   freiungen und gewonhaiten, die sein gotzhaus in denselben unsern landen und herscheften von alter gehabt hat
   ân alles gevaͤrd, und wellen in und die seinen, sie sein edel oder unedl, dapei behalten und schermen,
   daz in chain irrung davon widervar. Mit urchund ditz brieffs geben zu Wyen am ertag vor dem hailigen
   auffarttag nach Christi gepurd dreuzehen hundert jar darnach in dem sechs und sechzigisten jar. <pb n="49"/>
                    </p>
                </div>
 <div xml:id="R">
  <p>[Auf Seite 49 - 52 folgt ein Register, das hier nicht transkribiert wird.]</p>
 </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>