<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_1399_frankfurt_bac_iudicii">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Frankfurt Baculus Iudicii 14. Jahrhundert :: Elektronische Edition Heino Speer 2010</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
 <revisionDesc>
            <change when="2017-04-05+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
<head>Editorial</head>
<p>Quelle: Thomas, Johann Gerhard Christian: Der Oberhof zu Frankfurt am Main und das fränkische Recht in Bezug auf denselben / ein Nachlaß von Johann Gerhard Christian Thomas. Hrsg. von Ludwig Heinrich Euler. Bevorwortet von Jacob Grimm. - Frankfurt am Main : Jäger, 1841. - XXXII, 591 S. [DRWSigle: FrankfOHof.] 222-254.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.Vorrede">
<head>[Vorrede]</head>
 <p>Presens huic operi sit gratia pneumatis almi<lb/> 
 Me iuvat et faciat complere quod utile fiat.
 </p>
 <p>Sequitur Regimen seu Baculus judicii secularis in Franckenford.</p>
 </div>
            <div xml:id="Art.1">
    <head>[Art. 1]</head>
   <p>Zum ersten<note xml:id="n1" type="footnote" n="1">Vergl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+3;">Reform.
v. 1578. 1611. Thl. I Tit. III</ref>.
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+7;">VII</ref>. und <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+8;">VIII</ref>.</note>
ist zu wissen, das des
rijchs gerichte zu Franckfort als von alter herekomen ist, besast sal sin mit
xiiij scheffen und mit eym schultheis, die sollent haben eynen schriber der an
dem gerichte schribe, wes sich darjnne geboret und sieben richtere, drij
fursprechen oder vier, wie die scheffene nach gelegenheit bedunckt dem gerichte
nottorftig sin<note xml:id="n2" type="footnote" n="2">Das Verzeichniß der Syndicker bei v.
Lersner, Chron. Ia, 276 fängt von 1377 an. Sie heißen Meister, Pfaffen,
Fürsprechen, später Avocaten. Die Bestallung des ersten urkundlich genannten,
Hermann, genannt in dem Baumgarten von Orba, Licentiat in geistlichen Rechten,
als Pfaffe und Diener des Raths, s. Böhmer, C. d., pg. 755. Er heißt i. J. 1396
der Stadt Advocat. Böhmer, C. d. pg. 775, 776.</note>.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="223" facs="ln:frankfohof,223"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.2">
  <head>[Art. 2]</head>
 <p>Die scheffene und der schultheis von erberkeit und redelichkeit off dem
hoesten, die dienere furgerort auch alle unverlomoter wandelbarer sachen sollen
sin und sunderlich von elichem stat und alle zum gerichte gesworen iglicher
nach sinem state. Es ist auch herekomen, das eyn stocker des jnganges oder der
tore warten sal und wes nu iglichen den vorgerorten jn gerichtswyse geboret
davon findet man in disem buche etzlicher massen underscheit.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.3">
  <head>[Art. 3]</head>
 <p>Es ist auch herekomen das der sieben richter eyner den man nennet den
obersten richter bij den scheffen am gerichte sin sal, und obe er nit da gesin
mochte, so sal er eynen andern an sin stat darbieden, syme ampte daran zu
gewarten, als hernach von ym underscheiden steet.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.4">
  <head>[Art. 4]</head>
 <p>Jtem der obgenant richter eyner sal besiczen das heilige richsgerichte, der
dortzu gegeben wirt, das ist do man die eyde spulget zu thun, da ist auch von
alter gewest, das derselbe eyn schriber<note xml:id="n3" type="footnote" n="3">
                        <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+4;">Reform.
1578 und 1611 Thl. I. Tit.
IV</ref>.</note> bij yme siczen gehabt hat.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.5">
  <head>[Art. 5]</head>
 <p>Es ist auch zu wissen, das man des rijchs gerichte zu Franckfort halten und
besitzen sal zu rechter tage czijt<note xml:id="n4" type="footnote" n="4">
                        <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1509&amp;fs=Bl.+11 v;">Reform.
1509, XIb</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+1;">1578 und 1611 Thl. I, Tit.
I. § 21-26</ref>,
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=II+1;">Tit. II</ref>.</note>, das ist mit namen
fur ir uren an fur mittentage biß zu zwolff uren, also zu versteen, das der
schultheis so es nune geslagen hat zugerichte sitzen sal ungeuerlich nach
gelegenheit, und bliben sitzen biß die glocke jn der parrekirchen zwolff
geslagen hat, und obe der schultheis, der dan schultheis ist, das gerichte nit
uß sesse, so ensulte man keyn getzuggelt geben odir nemen. Geschee eß aber, so
enhette es keyn macht, und man were auch den luden solich getzuggelt, obe es
genommen wurde, plichtig wider tzugeben. So es aber affter zwolff uren so der
schultheis also uß sesse gegeben wurde, so hette es macht, so ferre anders die
widderpartij nit geinwortig da were und auch die gebode gescheen weren als
recht were.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.6">
  <head>[Art. 6]</head>
  <p>Es ist auch zu mercken, das von alter gewonheit ist, das man des rijchs
gerichte pleget zu halten off mantage, mit [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="224" facs="ln:frankfohof,224"/>] woche und frijtage<note xml:id="n5" type="footnote" n="5">Es sind heute noch
dieselben Tage.</note> und off keyne andere tage, es were denn jn den messen,
so mocht man off andere tage auch gerichte halten, umb fremder geste willen;
man sulte aber nit gantz uß sitzen, noch keyn getzuggelt nemen. Es mochte aber
zur selben zijt eyn iglicher sin vorerfolgete sache oder scholt wol berechten,
glich als am offen gerichte. Man mocht auch zur selben zijt dwyle der
schultheis zu gerichte sesse pande offbieten, die richtere rachtunge besagen
und alle sache handeln als am offen gerichte; dann alleyne die sachen die sich
enden mit erfulgunge, als komere zu offen oder ymanden fur scholt oder anders
zu erfulgen: daß muß sin und gescheen an offen gerechte, als vor underscheiden
ist. Obe aber die sachen, die sich also an offen gerechte enden mußen,
angefangen wurden off die tage so nit ganz uß gesessen worden, so muste der
oder die es also angefangen hetten, des nesten gerechtes dar nach warten, so
lange biß daß gerichte uß sesse, und da binnen bedurfften sie nit von nuem
komern oder gebieten. So es in der heilgen karwochen ist, so siczet man, den
gesten zu willen, off mantag, mytwoche und oster abent, doch nit an offen
gerechte, sonder in der stuben, und wem da begnuget, als an offen gerechte, dem
helffen die scheffen so ferre sie mogen, als am gerechte. Es ist aber nymand
darzu getrongen daß sie mußen antwertten, er thu es dan von willen, und dar umb
sollen die richtere nymand zwingen mit globde oder anders off die selben
vorgenanten tage, so man nit offen gerichte besiczet zu komen, dan alleyne an
offen gerechte daß neste darnach komen wirt. Man sal auch wissen, daß man in
den messen sich kuntschafft und geczugnisse vermessen und gewißunge tun mag,
glich als ußwendig den messen; aber wer sich da jnne geczugnissen oder
kuntschafft vermysset, der hat darczu nit ferrer sin tage zu heißen, dan an daß
nesten gericht dar nach. Were aber daß die schefphen beduchte, daß mer zijt not
were zu siner kuntschaft, so ferre es uberfelt were, so mochten sie von
gerechtes wegen den tag erschrechen off eynen benanten tag, abe gerecht werde;
werde nit gerechts, so wer es an nesten gerechte darnach, und beyden teilen den
tag benemmen, der sach zu warten.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="225" facs="ln:frankfohof,225"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.7">
<head>[Art. 7] De Sculteto.</head>
<p>Der schultheis<note xml:id="n6" type="footnote" n="6">
                        <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+3;">Reform.
v. 1578 u. 1611, Thl. I. Tit. III. §
1</ref>.</note> sal des gerichts und was zu sym ampt geboret mit flisse warten
und off die gerechts tage wie vor genant sint daß gerecht besitzen zu nune
uren, so man zu gerichte geludet hat. Und er ensal nymands die fursprechen
erleiben oder gonnen mit ußgesprochen worten, er sicze dan uff dem
richterstule. Und er sal auch einen iglichen alsdan fragen, wes er zu
vorsprechen begere, den sal derselbe ym nemmen; da weres, daß er ym den nit
benennte mit sim namen und obe ym die widderpartij da zuschin hiesche und mit
sime namen benennte, er sulte dem selben lesten an sin wort folgen. Jtem obe
ymands vor gerechte stunde, dem dar geboden were, und sin widersachen ym
zusprechen und yne schuldigete, und der selbe keyne richtege antworte tun oder
nit antwyrten wulte, den sal der schultis gebiden, recht zu antwurten, obe yn
anders beduncken wil, das es zu enden sii anne die schefphen. Die gebietunge
sal er sagen in diese wyse, so ferre anders des andern vorsprechen des an den
schultheis gesymet: "Jch gebieden dir von gerechts wegen, daß du antwurtest"
und also mit den selben worten zum ander und zu dem dritten male. Antwurte der
dan nit vor der dritten gebietunge, so ist er darumb die busse plichtig.
Beduchte aber den schultheis daß sich die sache ane die schefphen nit geenden
moge, so sal er beiden partien an daß neste gericht darnoch vor die scheppfen
bescheiden und tag machen. 
</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.8">
	 <head>[Art. 8] De Scabinis</head>

 <p>Jtem wie die scheffene sollent ernste zum gerichte haben und des mit flisse
warten, und bedencken das sie daran an godes stat sitzen, und sich keynerley
sache bewegen laßen vom rechten, dan alleyne vor nemen die bloße gerechtigkeyt,
die got ist, so ferre sie sich mit allen jren vernunfften versteen odir
verwissen wogen, und dar umb ist noit sie dem rechten mit flyße nach zu
gedenken<note xml:id="n7" type="footnote" n="7">Reform. v. 1578 u. 1611 <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+3;">Thl.
I. Tit. III. §. 3</ref>. 7.
8.</note>.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="226" facs="ln:frankfohof,226"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.9">
 <head>[Art. 9]</head>
<p>Jtem abe die vorsprechen jre sache so jrre furgeben, daß dar durch das recht
vorblent mochte werden, so ist noit, daß die schefpene frage dar jnne tun, off
daß sie underscheit deß rechten destebaß finden mogen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.10">
 <head>[Art. 10]</head>
<p>Jtem den scheffen ist nit noit, sie die parthien zu ermanen jrer gespenne
zur fruntlichkeit an sie zu geen. Wurde eß aber durch die fursprechen oder
andere furgenomen, so mogen sie sich dar ine zu fruntlichkeit bewijsen, so sie
beste mogen, doch dem rechten bij.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.11">
 <head>[Art. 11]</head>
<p>Jtem die scheffene sollent den partijen, noch jren vorsprechen nit anwysunge
tun odir geben, eß sij am gerechte ader ußwendig des gerechtes, obe sie anders
die orteil wollent helffen scheffen odir fellen. Auch were besser den scheffen
uff dagen bii den sachen die sich vor gerechte verhandeln sollen nit zu syn,
obe sie anders by den orteilen bliben wollen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.12">
 <head>[Art. 12]</head>
<p>Jtem weß sich am gerechte verhandelt mit ortel ader anders, dar von sollent
die scheffen jn besunderheit ußwendig jrrer versamenunge nijmands underwisunge
tun.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.13">
 <head>[Art. 13]</head>
<p>Jtem<note xml:id="n8" type="footnote" n="8">Reform. v. 1578 u. 1611. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+3;">Thl.
I. Tit. III. § 7</ref>.</note> keyner der
scheffene sal dem andern jn sine ortel, so er das offent intregelich sin, want
die ortel werdent da von den vmbstendern unverstentlich. So aber das ortel
gefellet ist, obe dan etzwas da jnne zu kortze oder zu lang geludt hette, daß
mochte durch slechte eynfeltige wart anderwerbe erclert werden, also daß eß mit
worten besconet werde, daß man den parthien anderwerbe erclert, so sie sich
darnach eygentlich mogen gerichten.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.14">
 <head>[Art. 14]</head>
 <p>Jtem obe geschee, daß worteil gestalt wurden, und die scheffen, an die sie
gestalt wern, eynen ander beden, die zu offen, so ist nit noit zu sagen umb
merckunge willen der umbstender, das er des gebeden sij, sonder jn die wise zu
sagen: die ortel die gestalt sin han mich die scheffen underwist und duncket
mich selbst recht.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="227" facs="ln:frankfohof,227"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.15">
<head>[Art. 15] Der Gerichtschriber.</head>
<p>
                    <note xml:id="n9" type="footnote" n="9">Reform. v. 1509,
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1509&amp;fs=Bl.+46 v;">Bl. XLVIb</ref>. v. 1578. und 1611. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+2;">Thl.
I Tit. IV</ref>.</note> Jtem er sall flissig sin in sym ampte und sin synne dartzu keren das er mit
flisse vernemen die ortel und ander verhandelunge des gerichts, obe er etzwan
durch die scheffen darumb ersucht ader sich ichts darnach davon erlauffen
wurden, daß er davon underscheidunge getun moge und dem gerechte getrwlich, so
er beste mag, so ferre er sich da jnne verweiß bijstant tun, es in sinen
leiffen zu bliben und dar umb nit an sehen keynerley sachen und wes sich
geboret, ym jn daß gerichts_buch zu schriben, dar umb daz geben wirt, sal er
mit flisse tun und nyma[n]ds ußwendig deß gerechtes heimlickeit zu offenbaren.
Er sal keynerleye ortel es sij über eygen und erben ader anders nymands
beschriben geben, dan yn eym versegelten brieff mit des schultheis jngesegel,
der dan schultheis ist; das sal aber eygentlichen durgang haben durch die
scheffen und von iren geheisse gescheen, und vor von jn verhort sin und nit
anders.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.16">
 <head>[Art. 16]</head>
<p>Jtem er ensal auch keynerley in daß gerichts_buch seczen ußwendig gerichts
daß sich in grichts wise nit verhandelt hat, und waß zu gerechte gefelt mit
geschriben gelde, wo von das queme, sal er genuwelich dem laissen gefallen, den
es zu steet: dem schulthis und den obersten richter ire teil und yn deß nichts
abziegen. Er sal auch nit dabij sin, das eynche frebel hinder dem gerecht
verteding werden. Jn diesen und in vil andern stuken sal der schriber sin, daz
er als eyn heymlicher den scheffen ist, und sal darumb in allen sachen dem
gericht zubehorede desto flißiger sin nach allem synne vermogen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.17">
 <head>[Art. 17]</head>
 <p>Jtem er sal den lude ir pende zedel nit verziegen wieder iren wyln.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="228" facs="ln:frankfohof,228"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.18">
 
<head>[Art. 18] Der oberst Richter..</head>
<p>
                    <note xml:id="n10" type="footnote" n="10">Reform. v. 1578,
1611. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+7;">Thl. I. Tit.
VII</ref>
                    </note>Jtem er sal flißig sin zu gerichte und bestellen müt dem stucker [??], daz
zu rechter zit darzu gelude werde, daß so man gerichts halden wil, daß man die
prime glocke in der parre anfahen sal zu luden, so es uff der halben ure ist
zuschen acht vnd ix ure, und sal luden biß es ir ure geslagen hat.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.19">
 <head>[Art. 19]</head>
<p>Jtem er sal daß gericht gantzen uß an dem gericht sin, oder eynen andern obe
er sin nit gewarten kunde an sin stat stellen, und der ortel und ander sache am
gerichte agentlich ware nemen dem schriber zu helffe und er auch den scheffen
dem schulthissen und dem schriber, iglichen wes yn geboret, getrwlich werden
laßen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.20">
 <head>[Art. 20]</head>
<p>Jtem wes yn von dem schulthisen ader von den scheffen van wegen des gerichts
gefellen wirt zu tun, daß sal er tun.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.21">
 <head>[Art. 21]</head>
<p>Jtem so die scheffen off den samßtag ader off ander tage sitzen, ader mit
anleide geen wollent, so sal er die scheffen darzu verboden, so ferre ym daß
von dem burgermeister zu der ziit scheffe, befellen wirt und darzu zu richter
ziit tun luden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.22">
 <head>[Art. 22]</head>
<p>Jtem den obersten richter geboret die parthij zu den aleiden [??]
zuwerboden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.23">
 <head>[Art. 23]</head>
<p>Jtem er sal auch keynerley frabel hinder dem gericht helffen
vertedingen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.24">
<head>[Art. 24 Verfahren in Frevelsachen]</head>

 <p>Jtem wer dem andern gebieten wil fur frabel, es sy umb worte oder umb
werke, da bedarff dan, der den frabel begangen hait, nit me dan zu eym male
lassen gebieten; und ob der clegere besorgete, daß sich der uß der clage
entferrete und wilch deß gerichts nit wartete, so mag er von ym endeschafft
nemen, zu clage und zu antwurten an daß gerichte der sachen bis zu enden.
Begerte aber der dem gebode were an den andern endeschafft des gerichts zu
werten, der richter sulte sin gelobe von ym dar jmb nemen, und sie beider sijt
des nesten gerichts[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="229" facs="ln:frankfohof,229"/>] darnach warten und clage und antwirt komen; mochten sie aber
nit furkommen, so sulten sie des gerichts so lange warten und die enteschaff
were so lange behaffe biß daß die parthijen vor gericht zu clage und antwurt
quemen und obe aber der da kynnen [dak ynnen ?] der cleger ußblibe, so mocht
der ander daß gezuggelt geben und der sachen ledig werden und der verfielle
selbs in den frabel und dem allen sinen gerichtsschaden wider zu keren und
darzu were dem geyn dem furder sins rechten unbenommen obe der selbe an ym
eynchen frabel jn derselben geschichit begangen hette, er mocht ym darumb auch
gebieden und thun wie vorstet. Und were aber daß der ußblibe den zu erste daß
gebod gescheen were, so sal der cleger daß gezuggeld geben un yne der sachen
erulgen und der iß vorkouffen, nach dem die sache groß oder cleyn ist, nach
erkenntnisse der scheffen. Doch so wer demselben erfulgete dannoch sins rechten
geyn dem andern unbenommen obe er ym ichts widerumb getan hat, er mußte aber
dem zuvorane er ym darumb antworte sinen gerichts schaden geben, ader verlore
was er daruff begeret, ob anders de sache in eyner geslicht geschen wer. Weres
aber nit in einer geschit geschen, sonder davor oder darnach, so enhette der
mit dem gerichts schade ader mit schererlone keynen fustant, jm darumb nit
plichtig syn zu antworten, sunder er musse ym antworten und mocht yn glichwol
penden fur synen gerichts schade und warfur er yn erwonen hette. ere aber die
partien von beiden teilen uß bliben nach dem gebode, so sal der richter es
furbrengen und der schultheis nach beyden partijen schicken, und von yn beyden
clagen und da mit sie tringen, daß er eyner von andern claget, ehe sie aber nit
clagen wulten, der schultheis mag von yn beiden beden clagen den frabel also
wol geyn dem der den schaden lidet als geyn dem der den getan hat, und fallen
auch beidersijt jn die busse iglich fur sich und yn den
gerichts_schaden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.25">
 <head>[Art. 25]</head>
 <p>Jtem ist das die partijen mit den frebeln furkomen zu clage und antworte,
es synns [Hrsg.: sy umb?] verwonden, slagerne, sliche, wo mit die geschen,
werffetegen oder messerczucken, oder ym frebelich warte und der cleger dem
zuspracht daz er den frabel an yme begangen habe mit bedachtem beraden mude
frebelich off des rijchs strassen oder wie er yn schuldigt, so mus der an [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="230" facs="ln:frankfohof,230"/>] den die clage geschit dar zu ja ader neyn sagen. Saget er
neyn, so mag er sich vermessen yn des zu gewisen und sine kuntschafft neme. Zu
der kuntschafft mag er nemen was personen dabij gewest sin. es sin man oder
frawen, knechte, mede, prister adar juden. Und welcher der persone zweij mans
oder ij frawen personen er zu ym hat, die nit die sache und frabel selbs an
irer eygen personen antriffet,<note xml:id="n10" type="footnote" n="10">Also zwei Zeugen zum
Beweise hinreichend.</note> so mag er damit gewijsen und zu der kuntschaff hat
er nit lenger tag, dan biß an daß neste gericht darnach. Und er sal die
kuntschaff jnschriben und davon geben dem schriber xiiij heller und darnach
sinen geczugen lassen gebieten an daß neste gericht, die warheit in der sachen
zu sagen. Die geczugen sollent dem gebode gehorsaum sin, und obe sie des nit
teden und dadurch dem sumeysse geschee, daß wern die oder der ynne also gesumet
hatte im plichtig offzurichten, so er sie darumb mit rechte ersuchte.	 
</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.26">
 <head>[Art. 26]</head>
 <p>Jtem obe aber der die gewisunge tud, also daß der scheffen wiset, daß er
gewist habe, daß er sin billich genysse, so sal der durch sinen fursprechen zu
ortel stellen lassen nach dem er also bekuntschafft oder gewiset habe ob es der
dan [n]it billich verbusse, dar uff wiset der schaffen: Nach dem der
verkuntschafft habe, daß er mit ortel gewiset sij, daß er sin billig genysse,
so enmoge der nit überg gesin er musse eß verbussen, so daß gewiset ist. So
nymet der schultheis der richter stap und der busfellige muß daran griffen, und
der schultheis sprichet: daß er dem gerichte und dem rade verbussen und dem
cleger an die hant gryffe.<note xml:id="n11" type="footnote" n="11">So hatte, nach Baierischem
Recht, der Zeuge bei Ablegung des Eides dem, für den er zeugte, an die Hand zu
greifen. Tittmann's Gesch. d. Strafges. 50.</note> Und der sal zu dem cleger
gen und ym an die hant griffen. Der cleger sal ym als dan sin hant nit
versagen. Und wilcher under yn danne mutwilge und des gerichts lauffe dar jn
nit nach ginge, die ander parthii mochte dar umb die busse suchen. Obe es aber
die partijen nit suchen wolte, der schultheis mochte off sten und es selbs
ersuchen. Nu so der dem cleger an die hant hat gegriffen, so sal man den
scherer off den[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="231" facs="ln:frankfohof,231"/>] eyd fragen: Obe es anders schaden sin, daß man des scherers
dar zu bedurfften hat, wie der schade sy, groß ader cleyn. Die frage dut der
schultheis. So er besaget hat so stellet deß cleger fursprechen zu ortel dem
der scherer off den eyd besaget habe waß dan der busse sij damit der verfallen
sij. Dan wisent die scheffen die buß <term type="phrase">hoch ader
nieder</term> als nach sage deß scherers der schade <term type="phrase">groß
ader cleyne</term> ist; ader mogen daß ortel hinder yn behalden, biß dann nach
dem busfelligen darumb geschicht werde von den rechemeyster. Und soliche sache,
wie sich das verhandelt hat, sal der cleger lassen jnne schriben und dar umb
geben xxi heller, das ist von iglichem ortel vij heller: die ynneschribunge sal
off die kreczerri<note xml:id="n12" type="footnote" n="12">Rechenei? [Anm. Speer: Vgl. DRW s.v.
Kretzerei "Frankfurter Rügegericht; auch das Gebäude, in dem dasselbe
tagt"]</note> furbracht werden, die rechenmeyster sich dar nach wissen zu
richten. Des glichen sollent alle frebelich geschichte, erfulgunge ader
erkentnus von dem schriber zu der kreczerj bracht werden, so er das von den
rechenmeystern bescheyden wirdet; doch daß die scheffen da var under yne
erkennen sollen ein igliche busse, obe sie groß ader cleyn sy. Des glichen
sollent auch alle frebeliche geschichte von <term type="phrase">erfulgunge ader
erkentnus</term> vor dem helgen gericht<note xml:id="n13" type="footnote" n="13">Vgl. §. 31. am
Ende</note> verhandelt von dem richter oder schriber da selbs auch furbracht
und von den scheffen erkennet werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.27">
 <head>[Art. 27]</head>
<p>Jtem eyme nachfolger der geschichte, so daß off yn bracht wirt, oder er des
erkentlich ist, gediehet daß recht als dem hanttedigen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.28">
 <head>[Art. 28]</head>
 <p>Nu ist zu merken das die frebel manerkey gestalt han, und stet doch alle
busfellige frebel off drije bussen. Die hoeste busse wirt gewist daß der mit
der hoesten busse zu bussen verfallen sy, als eyn wonde, und daß sint xxx lib.
heller. Die busse sal gemynert werden eynem burger an xx lib., so er sprichet
wieder die rechenmeyster: er begere genade; were er aber so eygenwillich, das
er der wort nit sprechen wulte, so weren sie nit plichtig die x lib.
abzustellen, sie mochten die xxx lib. gancz nemen. Die hoeste busse darnach
wirt gewiset die hohe<note xml:id="n14" type="footnote" n="14">Vorher stand hier im Texte
hoeste busse, was später gebessert ist, möglicher Weise sind daher die
nächstfolgenden Worte nur irrig aus dem obern Satz wiederholt.</note> busse als
mit eyner wunden, das sint ix lib. heller; begert der gnade ist er burger, man
sal ym des dru lb. dar umb abstellen. Die mynste [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="232" facs="ln:frankfohof,232"/>] und nyderste busse xx ß heller und wirt in der wisunge des
ortel genant: mustat<note xml:id="n15" type="footnote" n="15">Missethat.</note>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.29">
 <head>[Art. 29]</head>
<p>Jtem obe eyner umb frebel als oben gerort ist vor gerichte geschuldiget
wurde und er des bekentlich were, so sal das mit ortel furter gesucht und
gehalden werden wie hie obe vnderscheyden ist; obe er aber in das bekentennis
zuge das er libes_werunge<note xml:id="n16" type="footnote" n="16">Reform. von 1578 u. 1611.
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=X+5;">Thl. X. Tit. V. §. 1</ref>.</note> tun
muste, daß sulde ym in dem ortel eyn gewisunge zu thun gewiset werden. Und
gewiße er dan, daß er also libes_werunge tun muste, so ist er dem <term type="phrase">frabel
und busse</term> engangen. Und wil der, er mag den der yn
ansprichig gemacht hat beclagen, der muß ym alda von stunt anwurten und der
fellet in die busse, wie er vor sine sache gein dem sie genommen hat nach dem
der <term type="phrase">frabel und sache</term> groß ist. Obe aber der die
ansprachen nit an den legen wulte, wulte dan der schultheis er mochte off steen
und von dem clagen gen dem der die libes_werunge zu bracht hette: die
bybrangunge der libes_werunge mag gescheen durch mannes odir frawe personen,
sie sin geystlich werntlich ader juden, daß der off daß mynste zwene zu ym
habe.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.30">
<head>[Art. 30 Verfahren in Sachen: Eigen und Erbe betreffend.]</head>

<p>Wer wisen wil, wie mit <term type="phrase">eygen und erbe</term> umb zu gen
sij mit des richsgerichte zu Franckfurt so daß in der termeny daselbs gelegen
ist, der mercke die underscheide davon als hernach stet:</p>
 <p>Jtem<note xml:id="n17" type="footnote" n="17">Reform. v. 1578 u. 1611. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+10;">Thl.
I Tit. X</ref>.</note> meynestu recht zu
haben zu eygen und erbe, welcherleyen das ist, das andere die zu Franckfort
wonhafftig sint underhanden hant und da sint, den geburt darumb mit eym richter
an daß neste gerichte darnach und warte des gerichts uß. Komet der, so nym die
ansprache. Fur mogent er nit an dem gerichte vor [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="233" facs="ln:frankfohof,233"/>] komen, so warte des andern gerichte darnach, und also bis das
ir fur koment. Blibet er aber da bynnen uß, so magstu die gezugelt geben und yn
der sachen erfulgen. Nym eynen zedel uß des gerichts buche und bide den
schultheis, umb den richter der daß gebot getan hat, und lasse dir vor din
ansprachen richten an den gutern dar an du recht meynest zu haben. Lesset der
die rachtunge furgeen und sprichet nit dar jn, er engildet sin; spricht er aber
darin vor gerichte, und gibt dir dinen gerichts_schaden daruff ergangen zu
voran, so mag er sin recht fur sich stellen, und was daß recht dan gibt, dabij
stet es.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.31">
 <head>[Art. 31]</head>
 <p>Jtem obe aber der zum ersten gebode, als du ym hettest lassen gebieten, nit
an gericht queme, so warte das gericht uß bis off die xij ure und laße ym
anderwerbe mit dem selben richter gebieten aber an das neste gerichte. Komet er
nit, so lasse jm daß dritte gebod tun. Komet er dan nit, so gib daß gezuggelt
und thu din erfolgunge, und gang dem furter nach mit der rachtunge wie
vorstett, und er hat geyn dir sin were als auch vorsteet. Nym auch ware, obe du
der gerichte eys versumet, so wurde der diner ansprache von dir ledeg, und
mustu ym sinen gerichtsschaden keren. Merke auch wan der gerichte eins nit
gancz uß gehalten wurde bis off die xij ure, so bedurffte off daß male nit
andertwerbe lassen gebieten, es blibe by dem selben gebode so lange biß daß
gerichte uß sesse. Und verstant die iij gebod also zu tun, ober der burger zu
Franckfort sy. Yst er nit burger, so ist erst genung mit eym gebode. Jst es
auch in den zweyen franckforter herbst oder fasten messe eyner, so getes aber
mit eym bode zu. Daß erste gebod sal <term type="phrase">mont wider mont</term>
gescheen, und die andern <term type="phrase">zu huse und zu hoffe</term>, obe
man yn nit selbs gehaben mochte.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.32">
 <head>[Art. 32]</head>
 <p>Zum andern mercke, obe der oder die, die daß erbe underhanden hetten, vor
sich selbs oder es andern eyn zijt verluen hetten, nit jnhemsch weren so gang
zum schultheis vnd gib dem xiij heller, und sage ym die ansprache, und byde yn,
das er dir eyns kommers off die guter erkentlich sy. Und gang dan zu des
gerichts schriber und lasse den kommer mit diner ansprache jn des gerichtsbuch
schriben; darumb gib jm vj heller. Darnach am nesten gerichte lasse den
fursprechen den komer offen mit diner [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="234" facs="ln:frankfohof,234"/>] ansprache, lassen die offenunge jn gerichtsbuch schriben und
warte des gerichts uß bis off xii uren, stund aber des fur xii uren off, so
warte des nesten uß siczenden gerichts darnach. Lasse den komer darnach mit den
schultheissen breve und mit sym boden oder obe er nit jnheymsch were mit eym
andern gesworn dem verkunden. Were es aber me dan eyn persone und nit elude
weren, so schicke iglichem eynen besundern verkunds briff den komer zu
verantworten und zu versten. Die zijt des gerichts tages sal man seczen also
gerumet, das sie den tag wol gereichen mogen, und wo der dag zu korcz gesast
wurde zu erkenntnisse der scheffen, du verlorest <term type="phrase">kost und
arbeit</term>, und mustest von nwen an fohen. Der bode sul berechten off die
heiligen, wie er die brieve geantwert habe. Und des benanten gerichts tages
saltu warten daß gericht uß. Sesse aber das gericht nit bis zur xij uren oder
obe off den tag nit gerichts wurde, so warte des nesten gerichts darnach.
Kommet sie nit an daß gerichte, so erfulge sie und lasse es in des gerichtsbuch
schriben und nem der sachen zedele uß des gerichtsbuche, nemlich des komers
vorm schultheiß, die offenunge, die berechtunge des boden und die erfulgunge,
und wise den schultheis die zedele wie ferre du es ergangen hast, bide yn dir
den richter zu erleiben vnd nym wilchen richter du wilt, der muß dir helfen off
des schultheis warezeichen; die rachtunge sal der richter dar nach vor gerichte
besagen vff den eidt. Die besage des richters lasse ynn schriben und lasse dich
in din ergangen recht von gerichts wegen seczen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.33">
<head>[Art. 33 Von Abwesenden.]</head>

 <p>Nu folget obe man die personen jnn verkundunge zutun nit wißen mochte zu
finden<note xml:id="n18" type="footnote" n="18">Reform. v. 1578 u. 1611, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+10;">Thl.
I. Tit. X. §. 8</ref>.</note>, so sal man
yne zu drien dagen und zu drien seß wochen in dru lande verkunden und tag
seczen in drien brieven. Die brieve der bade nachheym tragen sal und zu yder
zijt sie eyn lant uß suchen und mit flisse so er aller ferst, und den brieff
antwurten an die ende da sie zu leste usgescheden woren, nach dem er erfuren,
obe er sie nit selbs funde, doch [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="235" facs="ln:frankfohof,235"/>] das er wieder keren sal, also das er vor ußgange deß gesasten
tages wider hie sij, und sich off den heiligen beneme wie er damit umb gangen
habe. Das sal er driwerbe tun, und du zu ydem den drien tagen und seß wochen
des gerichts uß warten, und die gezuggelt geben, und dan den sachen furter nach
geen als oben gerort ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.34">
 <head>[Art. 34]</head>
<p>Furbasse ist zu mercken, weren soliche obgehorten personen elude, und der
man alleyn jnheimsch wer und die frawe nit, so gang dem mit gebode nach, als
oben geschreben stet, er muß dir antwurten oder mag yne erfulgen, als obstet,
want er ist der frauwen momper und sie ist sin momper nicht. Obe sie aber in
andern landen weren und du mit komer als vor stet umb geen must, so lasse dir
eynen verkunds_brieffe machen. Findet in der bode, so gebe er ym den brieff,
funde er aber die frawe und nit den man, so erforsche nach dem man; kan er des
mit nicht erfaren, so gebe er den brieff der frauwen zu huse oder zu hove, und
damit ist es nit genug. Du must jm darnach, so ferre der erste tag eyns tages
und xiiij tage lang gesast were gewest oder lenger, noch zu zweyen malen, zu
ydem male eynen tag und xiiij tage in zweyen brieffen <term type="phrase">eynen
nach dem andern</term>, wie vor von den xviij wocxhen gecleret ist, schicken;
were aber der erste tag kortzer gesast gewest, dan vorsteet, so muße die
verkundunge also driewerbe von nuwem gescheen und die erste verkundunge hulffe
nit.</p>
 <p>Und obe der bode den man nit fynden mogte, so sulde er zu iglicher zyt den
brieff der frauwen antwurten; weren sie aber beyde in fremden landen, auch nit
inheymisch und hetten doch wonunge, da sie ire wesen hetten, so lasse doch
verkunden, wie vor steet und findet der bode sie nit, so antwurte er den brieff
in ire wonunge zu yder zyt. Obe aber nymant darjnne were, so stosse er die
brieve an die thore des huses und thu daz mit kuntschafft etzlicher der nachber
daby und thu sin berechtunge und du die irfulgunge, als vor steet. [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="236" facs="ln:frankfohof,236"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.35">
<head>[Art. 35 Von Zinsen.]</head>

<p>Jtem obe dir ymands hurige unverjerte zinße schuldig were von gutern und
underpanden in der stede Frankfurt terminie gelegen, dem lasse darfur gebieden
und ist genug mit eyme gebode. Das gebodt lasse thün <term type="phrase">mont
wider mont</term>. Komet der nit, so gib din getzuggelt zu ußgange des ersten
gerichts und komet er aber und bekennet des, so lasse das bekentniße also
jnschreiben, den zedel des erkentnuß oder der erfulgunge, und lasse es jn des
gerichts buch schriben. Machtu am andern tage oder bynnen des jars friste
darnach nemen, welche zyt du wilt und mit dem richter, der daz gebode getan hat
pfenden an siner farndehabe und fundstü farndehabe jnne oder uff dem erbe,
daruff die zinß gelegen ist, du hast daran eynen furgang, und dich jrret daran
keyne jnsatz; queme aber ymand mit sinder rachtunge vor dir, der hette dir den
furgang.<note xml:id="n19" type="footnote" n="19">Reform. von 1578 und 1611. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+45;">Thl.
I. Tit. XLV. §. 13</ref>. Rachtung heißt
hier pignus praetorium, Execution in die Jmmobilien und dadurch bestelltes
Pfand, sonst heißt es Vergleich, und überhaupt alles, wodurch etwas ins rechte
Verhältniß zum Gesetz und Recht gebracht wird; daher auch Richter nicht ein
Rechtsprechender, sondern das Recht Vollziehender, d.h. das Factum mit dem
Recht ins Gleiche Richtender ist. Richten, Rachten und Rechten ist
eins.</note>. Findestu aber keyne farndehabe da oder anderswo, dem zugehorende
oder obe der farndehabe nit gnug were, so lasse dir furbaß richten an dem <term type="phrase">eygen
und erbe</term>, daruff die zinse legen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.36">
 <head>[Art. 36]</head>
 <p>Jst es farndehabe<note xml:id="n20" type="footnote" n="20">Reform. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+45;">l.c.
§. 17. u. 18</ref>.</note>, so machtu sie
versetzen oder verkeuffen übernacht, du mochtest sie auch dem zum besten ein
zyt hinder dir behalden. Der <term type="phrase">versatz oder verkauff</term>
sal sin, daz die pande in xiiij tagen versteen,<note xml:id="n21" type="footnote" n="21">versteen,
etwa zum Verkaufe verfallen sind?</note> obe die nit entschudt
wurden, und verkunde den daz mit dem egenanten richter, die pande zu entschuden
und wo sie steen fur die zinse und fur den gerichts schaden.<note xml:id="n22" type="footnote" n="22">Reform.
v. 1578 u. 1611. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+46;">Thl. I.
Tit. XLVI. § 3. 4 u. 11</ref>, wo die 14tägige Entschüttungszeit, jedoch nur
bei dem Verkaufe liegender Güter, vorkommt.</note> Were aber die rachtunge an
dem <term type="phrase">eygen und erbe</term> [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="237" facs="ln:frankfohof,237"/>] gescheen, die sal der richter am nesten gerichte ungeverlich
darnach vor gerichte besagen und sich in dem selben eyde benemen, daz er keyne
farnde habe oder nit gnug farende habe funden habe. Die sage des richters lasse
jn schriben und erfare dan waz die gude zinse geben, und lasse dir den
gerichtsschriber eynen zedel schriben dem fursprechen, die gude fur den zinß
und gerichts schaden feyl zu tragen.</p>
<p>(Wie die zedele geschriben und vom fursprechen feyl getragen werden sollent
findet man an dem ... blade).</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.37">
 <head>[Art. 37]</head>
<p>Obe das feyltragen sich lenger vertzoge dan xiiij tage, oder ob du dich
darjnne gutlich bewisen wultest ein zyt, daz machtu thun, doch ane schaden nit
über des jares friste; want so daz jare umb were, so were des gerichts lauff
davon uß.</p>
<p>Nu so es also feil ist getragen, ist es dan darfur versast oder obe es nit
mochte versast werden verkauft, so sal der, dem es <term type="phrase">versast
oder verkaufft</term> were, sich darjn vorm gerichte setzen lassen.</p>
<p>By dem jnsatze y off daz allermynste zwen scheffene by dem schultheiß sin
sollen. (Wie der jnsatz gescheen sal, findet man am ... blade.)</p>
<p>Darnach nym den richter und verkunde dem oder den, der solich erbe gewest
ist und den zinßluden, die burger sint und zinse daruff hant, daz gut zu
entschuden von dem tage an, als yn daz vom richter verkundet wirt montlich uber
xiiij tage.</p>
<p>Die verkundunge sal der richter vorm gericht besagen. (Wie der richter
verkunden sal findet man an dem ... blade.) Kommen die und betzalen den
erschienen <term type="phrase">zinß und gerichtsschaden</term>, so blibet es
daby. Teden sie das nit, so gang du an daz neste gerichte, daz nach ußgange der
xiiij tage wirdet und warte des gerichts uß. So iß xij geslagen hat gib die
getzuggelt und erfulge die der daz erbe gewest ist als erben und auch die
zinslude, und lasse es in gerichts buch schriben der sachen.<note xml:id="n22.1" type="footnote" n="22.1">Sigillum
ad causas.</note>
                </p>
 <p>Obe der, der in daz erbe gesast ist, des einen brieff von gerichts wegen
begert, sal man ym einen brieff geben mit des schultheis jngesiegel
versiegelt.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="238" facs="ln:frankfohof,238"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.38">
 <head>[Art. 38]</head>
<p>Fragestu nu, ob es elude weren, die die erbe jnne hetten daruff der zinß dir
erschinen, und der man nit bynnen landes were, wie du dan damit sullest umb
geen; so gebudt der frauwen und thu mit allen dingen, als da oben berort ist.
Dan merke: so die verkundunge der entschudunge gescheen sal, die mustu dem man
mit des schultheißen brief und boden thun in massen, wie vor von den
ußlendigen, die man nit weiß zu finden geschriben steet. Were er aber zu
finden, so ist nit genug, daz man jm xiiij tage zu der entschudunge setze, man
sulde daz setzen, als man beduchte, er wol erlangen mochte, nach dem er ferre
oder nahe were, doch y und xiiij tage als jm der brieff wurde nit zu
setzen.</p>
<p>Der frauwe suldstu mit dem richter die verkundunge tun und dem nachgeen, wie
vorsteet mit erfulgung und anders. Obe aber were, daz die frauwe nit inheymisch
were, so thu zu glicher wyse, als vor vom manne geschriben steet.</p>
<p>Weren sie aber beyde in fremden landen, und nymand in dem erbe wonete oder
underhanden hette, so mustü mit kommern verkundunge und allen sachen jm
nachgeen, wie vor underscheiden ist von dem obe ymant recht meynte zu haben an
<term type="phrase">eygen und erbe</term>.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.39">
 <head>[Art. 39]</head>
<p>Jtem wen du findest jn dem eygen und erbe daruff du zinse hast, dem machtu
fur die zinse so ferre sie unverjert und hurig sin zu sprechen, obe er die wol
nit darjnne versessen hette, und geet alles mit eym gebode zu, wie vor steet;
und gebricht dir dan an der farndehabe, du macht dem erbe nachgeen mit kommer
wie vorsteet.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.40">
 <head>[Art. 40]</head>
<p>Jtem versessen verjerte zinse, das ist scholt und mag man darumb nymanden
zugesprechen, dan dem der sie versessen hat und man get damit umb als mit
andern schulde, wie hernach underscheiden stet. </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.41">
 <head>[Art. 41]</head>
 <p>Nota. Obe dir ymand schuldig were, der anfalles von eynchen gutern warten
were und du dich diner schulde an yn nit erkobern mochtest, so machtu siner
anfalle in kommer legen und den <term type="phrase">uß und uß</term> mit komer
vorm schultheis mit offennge, verkundunge, berechtunge und allen andern sachen
nachgeen, in massen hernach steet, wie eygen und erbe fur scholt zu ergeen ist;
merke aber: erlebte der den falle nit, so enhettestu auch [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="239" facs="ln:frankfohof,239"/>] daran nichts; erlebet er aber den falle so setzestu dinen fuß
jn daz erbe an sin stat und obe er dabynnen solichen sinen anfalle verkeuffen,
verußern oder mit willen verzihen wurde, es hilffet yn nit.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.42">
<head>[Art. 42 Von Bausachen.]</head>

<p>Fragestu, obe du eygen und erbe, als <term type="phrase">husunge, schuren
oder ander buwe</term> an ymanden ligen hettest und dir von desselben eygen und
erbe schade geschee, es were mit tredunge [?] der buwe oder anders; du must jm
darumb gebiden fur ein anleide, <term type="phrase">mont wider mont</term>. Und
so du jm geboden hast, er komme oder komme nit an daz neste gerichte, so lasse
die clage vor gerichte offen und lasse daruber ein anleide jn des gerichts buch
schriben.</p>
<p>Wie die anleyde vurter verkundet wirt, des bedarfftu dich nit me kroiden,
sonder es gebort dem obersten richter, als man daz in sym ampte
findet.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.43">
 <head>[Art. 43]</head>
<p>Obe aber dieselben hie nit wonhafftig weren mustu daz mit des schultheisen
brieff den verkunden lassen und er yne darjnne eynen nemlichen tag setzen, sie
der anleyde zu warten. Obe sie daruff nit geben wulten, so machtu dinen schaden
vursehen mit rade der werklude; du salt es aber tun mit besehunge und mit laube
des gerichts.</p>
 <p>Ob aber dem und dir etzwaz in gemeinschafft geborte zu machen und daz ane
merklichen schaden nit vertziehen mechtest, komen sie dan nit als vor steet, du
macht es alleyne machen lassen, uch beyden zum besten, und macht der selben
eygen und erbe dan mit kommer fur ire gebornisse daran furnemen und damit
umbgeen, wie hernach von eygen und erbe als fur scholt zu ergeen geschriben
stet. Du muß dich auch in den sachen wol fursehen, waz du darjnn tust mit
buwen, daz das nottorfftig sy und mit rade oder bywesen der geswornen werklude
und des gerichts.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="240" facs="ln:frankfohof,240"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.44">
<head>[Art. 44 Von aufgegebenem Eigenthume.]</head>

<p>Jtem hastu <term type="phrase">zinse oder gulte</term> off eygen und erbe in
der stede Frankenfurd terminie gelegen, daran sich nymanden keret und wuste
liget und der erben nit enweist dortzu gehorende, daz mustu mit kommer ergeen.
Also thu einen kommer daruff vorm schultheißen, lasse den jnschriben und offen
wie vorsteet, lasse den den zinßluden virkunden mit dem richter, obe sie hie zu
Franckenfurd sin; weren sie aber anderswo, so thu die virkundunge mit des
schultheißen brieff und boden. Warte des gerichts uff den gesasten tag, komet
nymand, so thu die erfulgunge. Sin es hurige zinse, du bedarfft ir nit
berechten, sin es aber versessene verierte zinse, du must sie
berechten.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.45">
 <head>[Art. 45]</head>
 <p>Lasse dir an dem erbe darfur richten, die rachtunge besagen und es feil
tragen, wirt es eym andern nit <term type="phrase">verkaufft oder
versatzt</term>, so magstu es selbs behalden fur als vil dich bedeutet, daz es
wert sy und dich darjnn lassen setzen; verkunde es den andern zinßluden in
xiiij tagen zu entschuden, entschuden sie es nit in den xiiij tagen, du macht
es behalden; du must aber iglichem furter davon sin zinse geben, sie sin vor
oder nach dynen zinsen gelegen, und obe du es selbs nit wilt behalden, so sich
dich fur, daz du des in keynerley wyse gebruchest, dan lasse den zinß_luden von
stunt gebieden fur ein reterunge<note xml:id="n23" type="footnote" n="23">Rottirung, Reform. v.
1578 u. 1611. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=II+8;">Thl. II. Tit.
VIII</ref>.</note>. Weren sie nit hie zu Franckenfurd, so lasse yn den
schultheißen dartzu tag setzen an daz gericht in sinem versigelten brieff.
Koment sie nit, so erfulge sie der reterunge, so bedarfftu yn ire zinse dar
affter nit geben; komment sie aber, bistu der leste mit dinen zinsen so gibestu
yn daraffter furbaß ire zinse, und nit waß for erschienen vere oder ußerst dich
diner zinse und des erbes gein yn; alsdan sin sie dir weder zinse nicht
gerichtsschaden plichtig. Lege aber ymand mit sinen zinsen nach dir, der muß
daz erbe zu jm nemen und dir dine hurige unverjerte zinse, darfur du gekomert
hast und dinen gerichtsschaden ußrichten, oder sich siner zinse und des erbes
vertzyhen und er enist auch nit plichtig den andern vor dir [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="241" facs="ln:frankfohof,241"/>] eynche zinse bis dar zu geben, dan alleyn waz von der
reterunge an furter erschinet. Daz komet davon daz sie des gerichts nit gesucht
han. Desglichen werestu yn auch nit witer ir zinse ußzurichten, dan waz von der
selben zyt an furter erschynen wurde, ob du by dem erbe verlibest.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.46">
 <head>[Art. 46]</head>
<p>Fragstu aber, obe die zinßlude gemeynlich, die off eym erbe zinse han mit
wilkor eyn rieterunge uberkomen, es sy vor gerichte oder suß, so en ist nymand
dem andern keynerley zinse weder hurig oder versessene plichtig, dan wem daz
erbe geboret zu behalden in der rieterunge und sich des nit usert mit sinen
zinsen der gibet furbaß den, die vor jm ligen ire zinsen von dem tage der
rieterung nach antzale biß off daz ziel als ire gulte fellig ist, und dan
furter von dem selben tage oder ziel darnach als jre gulte gefellet, ganzen
zinß und also furbaß.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.47">
 <head>[Art. 47]</head>
<p>Jtem es ensal nymand so getorstig sin, der zinse oder gulte hat off eygen
und erbe, es sy erste zinß oder anders, daz er sich des erbes unergangner
sachen gerichts und rechts understee oder underziehe, noch die slussel, obe jm
die, die daß erbe gehabt hetten, andelagen wulten alleynie neme und underziche,
es brenget jm unstaden und gebrucht er sich des erbes daruber also er mechte
damit sine zinse die lesten, obe sie wol erste oder vor andern gelegen weren
und must den andern jre zinse furter geben, bis er sich siner zinse und des
erbes verußert als recht ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.48">
 <head>[Art. 48]</head>
<p>Auch so mochten die erben darnach ire erbe an dem oder wer daz inne hette
erfordern ane abelegunge eyncher besserunge, daz queme davon, daz er solichs
uber recht getan hette.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.49">
 <head>[Art. 49]</head>
<p>Es sal auch nymanden obe erbe verbrente oder sust verfielle eyncherley davon
zu jme nemen und in sin gewalt brengen, er mechte sich anders auch der leste
mit sinen zinsen, als vorsteet.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.50">
 <head>[Art. 50]</head>
<p>Jtem obe die, der solich erbe gewest were, daz also verbrente, sich ichts
daran underzogen und in ire gewalt brechten nach dem brande und daraffter sich
des erbes gein den zinßluden meynten zu ußern; die zinßlude sint daz nit
plichtig uffzunemen, sie haben es dan wider in buwe bracht, als gut, als es an
sie quame ungeverlich oder yn sust eynen willen machen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.51">
 <head>[Art. 51]</head>
 <p>Jtem obe eygen und erbe von fure beschediget wurde und die erbe sich des
gen den zinßluden verußern und fur die [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="242" facs="ln:frankfohof,242"/>] zinse ligen lassen wulten; ist der schade von den selben
erben selbs gescheen und sie des ubertzuget mogen werden oder des bekentlich
weren, die zinßlude sint nit plichtig die ußerunge uffzunemen, es sy dan wider
in weselichen buwe bracht als es vor waz anegeverlich oder tragen yn daz sust
mit willen abe.</p>
<p>Were aber der schade von godes weder oder von andern gescheen, so musten die
zinslude die ußerunge uffnemen und mogen sich darnach rietern wer vor oder
nachlege, als oben gerort ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.52">
 <head>[Art. 52]</head>
<p>Jtem in der reterunge geent besigelte brieve zinßbuchern und registern vor;
aber lebendige kuntschafft hat besigelten brieven eynen furgang.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.53">
 <head>[Art. 53]</head>
<p>Furbaz von reterunge. Wrr sich eygen und erbs ußern und fur die zinse lassen
ligen wil; sin es elude, so sollent der man und die frauwe sich des semptlich
vorm gerichte verußern und damit den zinßluden die slussel darzu gehorende und
die zinse biß off den tag der ußerung, nach antzale zurechen und waz vor
erschinen und nit betzalt were zuvoran ußrichten und off die heiligen
berechten, daz daz erbe als gut sy, als es waz, da es an sie quame ane geverde;
weres aber erger, was es erger were, als sie beduchte, daz mogen sie mit gelde
daruff darlegen und dan die ußerunge tun und die zinßlude es uffnemen, sie
brechten dan zu, daz es darüber me erger were, dan als es an die
quame.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.54">
 <head>[Art. 54]</head>
<p>Jtem obe eygen und erbe kinden zu eyner hant erstorben were und des ußerung
getan wulte werden, die kinder mussen alle vor gerichte sin und sich des ußern
mit jren gemaheln, obe sie verandert weren; obe aber die kinde under iren jaren
und nit verzigbar weren, den muste man an ir stat mompar setzen, die sich des
ußerten, die bedurfften der eyde nit tun als die erben; wulten die zinßlude der
eyde nit enberen, die kinde musten sie tun, so sie zu iren jaren qwemen, und
die eyde yne glymplich gesast werden, also zu berechten, daz sie nit anders
wusten, dan es als gut were off die zyt der ußerunge, als es off sie komen und
gantz erstorben were.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.55">
 <head>[Art. 55]</head>
 <p>Were sich eygen und erbes verußern und fur die zinse lassen ligen wil, der
sal den zinßluden gemeynlich gebieten mit eym richter an daz neste gericht, sie
die ußerunge uffzunemen. [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="243" facs="ln:frankfohof,243"/>] Komment sie, so sal die ußerungen gescheen, nach dem
vorsteet. Daruff setzt der schultheiß die zinßlude in daz erbe von
gerichtswegen iglichen fur sin zinse und yderman zu sim rechte und unschedelich
dem ryche etc. als man daz in syme ampte findet.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.56">
 <head>[Art. 56]</head>
<p>Die zinßlude mogen sich nach der ußerunge retiren als vor stet. Koment aber
ein teil der zinßlude die ußerungen uff zunemen und die andern koment nit, so
mogent sie die ußerunge tun, gan den, die da sint, und die andern erfulgen zu
ußgange des gerichts. Obe aber dieselben andern by sitzendem gerichte quemen
und doch die scheffen uffgestanden weren, so sal der schultheiß beyden parthien
an daz neste gericht darnach bescheiden. Koment dieselben zinßlude dan nit, so
gebent die ir getzuggelt und sint der ußerunge ledig; bliben aber die ... uße,
so geben die zinßlude ire getzuggelt und teden ire erfolgunge und die mochten
sie nit wider getrungen die ußerunge uffzunemen, sie hetten yn dan zuvor iren
gerichtsschaden betzalt und von nuwens geboden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.57">
<head>[Art. 57 Von Meßhändeln.]</head>

<p>Zu merken, daß jnne den zweye Frankforter messen, wer dem ander an deß richs
gericht furgebieten wil, der enbedarff nit me dan eyn geboid tun, er sy burger
<term type="phrase">mont wider mont</term>, und dan ist der richters_lon von
yden geboide xi hl, es sy in der alden oder jnne der nuwestat oder zu
Sassenhusen, und dan geboret dem fursprechen xviij hl zu geben, wem er sin wort
tud.</p>
<p>Komet der, dem furgeboden ist und ist der scholt erkenlich, so bedarff der
cleger darzu nit lenger beiden zu penden dan übernacht; aber ußwendig den
messen so ymand dem andern in des gerichts buch erkentnisse tud, ane underrede,
der hat dartzu zyt e der cleger yn penden bedurffte xiiij tage.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.58">
 <head>[Art. 58]</head>
<p>Die pande der farende habe mag der cleger übernacht <term type="phrase">versetzen
oder verkeiffen</term>, doch ynen xiiij tagen zu
versteen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.59">
 <head>[Art. 59]</head>
 <p>Funde man nit farndehabe genug, so mag man furter suchen an eygen und an
erbe oder an den lip, als auch vorstet und daraffter so ist dem furter nach zu
geen, als davorn im ersten teile geschriben steet.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="244" facs="ln:frankfohof,244"/>]</p>
<p>Desglichen ist eß auch, obe ymands erfulget wirt und der cleger syn scholt
berechtet, davon syn zedeln und laube vom schultheis hat, als auch im ersten
teile steet.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.60">
 <head>[Art. 60]</head>
<p>Jtem obe ymand jnne den messen kuntschafft geboret zu furen, die mag er
furen zu glicher wise als ußwendig den messen, ußgescheiden das er die am
nesten gerichte nach dem er sich der vermessen hat furen muß, und man setzet ym
darzu keyne ander tage, es enwere dan, daß die widder parthij es mit willen
lyten wulte oder daß die kuntschaff ußwendig der statt were, so muste man darzu
die zyt erstrecken und das stunde zu den scheffen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.61">
 <head>[Art. 61]</head>
<p>Jtem so ymand dem andern lesset furgebieden fur sache der derselbe vorm
richter bekentlich ist ym gebode, es sy <term type="phrase">jnwendig oder
ußwendig</term> den messen, oder was sich jm gebode vorm richter verhandelt, so
mag der richter alleyn daruber kuntschafft syn und besagen und was er darjnne
off den eyd, den er zum gericht getan hat, besaget da by blibet iß.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.62">
<head>[Art. 62 Von Kummer.]</head>

 <p>Jtem obe ymand dem andern gebieden lesset und der dem geboden wirdet der
sache erkentlich ist vorm richter, wil dan der cleger des slechten worten nit
glauben sich an das neste gerichte zu stellen, so muß der dem richter <term type="phrase">hant
in hant</term> in guden truwen an eydestat geloben des
gerichts zu warten; wulte aber der cleger des gelobde auch nit getruwen, so muß
er jnne sloß geen oder endschafft dem cleger tun mit burgen oder gut. Die ware
sulte man off das recht hinder ymand legen das es verwart were, oder obe der,
dem geboden were burger were, wisete er dan so viel eygen und erbs jm
zugehorende in der stede Frankenfurd termany gelegen, das unersatzt und
unversperret were, so were er nit plichtig soliche endeschafft zu tun. Und obe
aber der cleger keyne begnugen haben wulte, so hette der richter darjnne zu
reden zum besten; ader obe er nit dar jnne gereden mocht, so bescheide er
beiden parthien vor die burgermeyster und wan auch der, dem geboden ist geyn
dem cleger an des richsgericht zu <term type="phrase">clage und antwurte</term>
komet und sinen selbs lib daran stellet, so sint [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="245" facs="ln:frankfohof,245"/>] burger oder guter, damit er ym endeschafft getan hat, <term type="phrase">ledig
und lois</term>.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.63">
 <head>[Art. 63]</head>
<p>Desglichen obe ymand were, der eynchen personen sine guder in komer gelacht
hette, es weren <term type="phrase">ligende oder farnde</term>, welcherley die
guter weren, wan der des sie sint und von des wegen sie gekommert weren, synen
lip an gericht geyn dem zu <term type="phrase">clagen und antwurten</term>
stellet, so sint die guter auch ledig und der cleger mag den personen dan umb
sin forderunge alda ansprechen, und obe er yne mit rechte erwonne, so mag er
sich des an yme und an sinen gutern, wo er die finden mag, mit erkobern, als
vor davorn underscheiden ist.</p>
<p>Obe aber den gutern bynnen dem, das sie gegen eynander in forderunge weren
geleide gegeben wurde, so weren sie sin, so lange sie geleide hetten; des lip
hette aber nicht geleide, fur was sich von der sache wegen verhandeln wurde;
sust mocht er geleide erwerben fur andern ansprache, die noch nit an gerichte
hinge oder verhandelt were.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.64">
 <head>[Art. 64]</head>
<p>Jtem obe zwey elude weren, die in vorgeschribener massen fur scholt ergangen
wurden und kinde hetten, die nit ir beyder kinde weren, sonder ire vatter oder
muder abegegangen were und daz ander hette sich zu dem wider verandert und
hetten eygen und erbe, daran der kinde vater oder muder welchs noch in leben
were sin lebetage die <term type="phrase">schare und nutze</term> hetten; die
gebruchunge der <term type="phrase">notze und schare</term> mag man den zweyn
eluden mit gerichte wie vorgerort ist abegeen, und wer das hat, der muß daz
eygen und erbe <term type="phrase">in buwe und jn wesen</term> halden nach
gewonheide der stat Frankenfort und nach tode der kinde vater oder muder,
welchs zu leste in leben gewest were, so ist es den kinden wieder zuerstorben
lediglich.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.65">
<head>[Art. 65 Verfahren in Schuldsachen.]</head>

 <p>Jtem wer dem andern mit gerichte zu frankenfurd zusprechen wil fur scholt,
der sal wissen, er sy geistlich, werntlich, fremde oder heymsch, wer er sy; ist
der burger zu frankenfurd dem er zusprechen wil und ist es ußwendig den messen,
das er jm zu drien gerichten furgebieden muß, obe es anders nit [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="246" facs="ln:frankfohof,246"/>] berorende ist hrige unverjerte zinse oder lidelone. Und die
gebode sal er tun mit des gerichts gesworem botten, das ist mit eyme richter,
dem sal er sin recht darumb geben, mit namen von iglichem gebode, ist es in der
alden stat vier heller; jst es aber in der nuwen stat oder zu Sassenhusen seß
heller. Und gebe er dem richter nit sin recht oder jm das sust nit vernuget, so
der widersacher daz vur sich stelte, das geboid were nicht mechtig. Der richter
sal dem auch, so er jm sin recht gibet des geboides nit weygern.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.66">
 <head>[Art. 66]</head>
<p>Der cleger muß der drier gerichte gantz uß warten, und obe die widerpartie
nit queme zum ersten und zum andern gerichte, so enbedarff der doch keyne
getzuggelt geben, biß zu ußgange des dritten gerichts. Und obe da bynnen eynche
gerichte wurden, die nit uß geseßen wurden, damit weren die dry gerichte nit
erfullet, sonder er muste darnach des ußsitzenden gerichts warten so lange biß
der dru weren; und so daz gericht nit uß sesse, so bedoreff der nit anderwerbe
furgebieden lassen, sonder es steet, als obe keyne gerichte off den tag gewest
weren, und er wartet darnach des nesten ußsitzenden gerichtes uß.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.67">
 <head>[Art. 67]</head>
<p>Liesse auch der cleger ein gerichte furgeen, es were nach dem ersten oder
nach dem andern, daz er dem nit wider geboten hette, so weren die andern gebode
abe und er muste die dru gebode wider von nuwens anheben und der were jm umb
den vergangen gerichts_schaden nichts plichtig.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.68">
 <head>[Art. 68]</head>
 <p>Jst es, das sich die partheie erfulgen lesset und triffet es geltscholt an,
so mag der cleger affter solicher erfulgunge die scholt off dem berechten
bynnen des jares friste nach der erfulgunge; die berechtunge er vor gerichte
off die heiligen mit uffgelachten fingern tun sal mit gelarten worten, die ym
der oberste richter vosprechen und den eyd bestaden sal. Den eyd sal er  mit
den worten also tun: das der persone, dem er also furgeboden und erfulget hat
ym soliche gelt recht und redelich schuldig sy und es yme oder nymands von
sinen wegen eins teils oder zumale <term type="phrase">an gelde oder an
werde</term> icht betzalt sy. [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="247" facs="ln:frankfohof,247"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.69">
<head>[Art. 69 Vollzug der Urtheile.]</head>

<p>Darnach obe jm davon nit ußrichtunge mochte gediehen, sal er von des
gerichts schriber der erfulgunge und auch der berechtung zedele nemmen uß des
gerichts buche, die jm der schriber wider sinen willen nit verziehen sal, und
er furter damit zu dem schultheis geen oder, obe der schultheis nit inheymisch
were, zu dem eldesten scheffen, und yne die zedele wisen und ym benennen den
richter. Der schultheis sal ym den richter erlauben und einwarzeichen, obe der
richter on jm selbs nit were an yn geben, ym zu helffen. Der richter sal jm
helffen, daz ym fur sine ergangen scholt pande werden, obe sie da sin, und
nemlich sal er jm zu erste richten an der farndehabe, obe aber der farndehabe
nit gnug were, so sal er jm furter richten an eygen und erbe.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.70">
 <head>[Art. 70]</head>
<p>Die rachtunge<note xml:id="n24" type="footnote" n="24">Reform. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+45;">Thl.
I. Tit. XLV</ref>: von Vollstreckung der
Urtheil.</note> ist an der farndehabe, daz der richter dem cleger oder syme
boden, den er an sin stat mit dem richter schicket, die farndehabe in sin hant
gibet und spricht: ich richten dir von gerichts wegen an diser farndehabe fur
die scholt, nach lude des zedels. Und er sal jm soviel geben, das den richter
bedunket, daz der pande gnug sin; were aber an farnderhabe nit gnug da, so ist
die rachtunge eygen und erbs, sin es buwe, so gibt der richter daruß einen
spane; ist es acker oder wiesen, er gibt davon der erden, und spricht in massen
vorsteet. Die farnde habe mag der cleger von stunt <term type="phrase">versetzen
oder verkauffen</term>, so er hoeste mag in xiiij tagen
nehst darnach zuversten; und er sal daz dem, den er also gepfand hat von stunt
mit dem selben richter verkunden, die pfande zu entschuden in xiiij tagen, und
der richter sal die rachtunge des eygen und erbs, obe anders an der farndenhabe
gebrech were vor offen gerichte besagen off den eyd, den er zum gerichte getan
hat und damit auch off den selben eyd besagen, das er nit me oder keyn
farndehabe funden habe, das jm der schultheis also uff den eyd fragen
sal.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.71">
 <head>[Art. 71]</head>
 <p>Darnach sal der clger fragen durch sinen fursprechen, was jm furter gebore
zu tun, das nymanden unrecht geschee.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="248" facs="ln:frankfohof,248"/>] Die scheffen sollent underwysunge tun, er sulle die besag des
richters in daz buch schriben lassen, und die guter den schriber in einen zedel
lassen schriben, mit jren zinsen und die xiiij tage den fursprechen feiletragen
lassen <term type="phrase">von stuben zu stuben</term>, die fur das aussteende
gelt und den gerichtsschaden <term type="phrase">zu versetzen oder zu
verkauffen</term>.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.72">
 <head>[Art. 72]</head>
<p>Die rachtunge sal der lassen in des gerichts buch schriben und dem schriber
darumb geben sieben heller. Darnach sal der erfaren umb die zinse off dem eygen
und erbe und dan den gerichts_schriber eynen zedel machen lassen. Der zedel sal
off die wise steen: N. du salt von gerichts wegen feil tragen das hus, N zu
gehorende N und gelegen ist an dem oder dem etc. fur N gulden und fur den
gerichtsschaden, der daruff gegangen ist und der furbasser daruff geen wirdet,
als iz das mit gerichte darfur ergangen und erwonnen hat, und gibet das
obegenante hus zu zinse also viel N. Von der zedel geboret dem schriber seß
heller oder nach dem er groß were.<note xml:id="n25" type="footnote" n="25">Reform. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+46;">Thl.
I. Tit. XLVI</ref>: von Verganntnung der
unbeweglichen Güter in der Execution.</note>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.73">
 <head>[Art. 73]</head>
 <p>Die guter jnne dem zedel sal der furspreche, der mit syme namen dajnn
verzeichnet steet xiiij tage <term type="phrase">von stuben zu stuben</term>
feile tragen, das ist nemlich zwene sontage, obe ymands sy, der es fur das
ußsteende gelt und gerichts_schaden zu im nemen wulde versatzes wyse. Mocht ers
nit versetzen, so mocht ers verkauffen. Und obe es also <term type="phrase">versatzt
oder verkaufft</term> wirdet, so sal der persone, dem es
versatzt oder verkaufft wirt darnach an gerichte komen mit dem, von des wegen
es feile getragen ist und der furspreche sal den schriber den zedel lassen
lesen vor gerichte und so der gelesen ist, so sal der schultheis den
fursprechen fragen off den eyd, den er zum gerichte getan hat, obe er soliche
guter feile getragen habe von gerichts wegen, als sich geboret. Das sal der
furspreche nemmen also dure als jm der schultheis das geben hat, als vorsteet,
daz er iß also feile getragen habe als gewonlich sy, und habe es versast oder
als er es nit mochte versetzen, so habe er es verkaufft dem N. Derselbe sal vor
den schultheis geen und der schultheis eynen halme in sin [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="249" facs="ln:frankfohof,249"/>] hant nemen<note xml:id="n26" type="footnote" n="26">Reform. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+46;">Thl.
I. Tit. XLVI. § 11</ref>. Vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=VI+2;">Thl. VI. Tit.
II. § 1</ref>. Mund und Halm,
wie bey uns Herkommen.</note> und den von gerichts wegen in daz huß setzen fur
die somme und fur den gerichts_schaden, nach lude des zedels, dajnne es feile
getragen ist, mit diesen worten: ich setzen doch in das gut von gerichts wegen
fur die summe und gerichts_schaden, nach lude des zedels jn solicher massen,
dem ryche, dem rade und der stat zu frankfurt an iren dinsten, gnaden und
fryheiden unschedelich, und den erben und zinßluden zu verkundigen, daz in
xiiij tagen zu entschuden, und were es ein ußmerker oder geistlich personen
oder ein jude, so sulde er sich des verußern bynnen des jares friste, obe es
anders nit entschudt wurde.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.74">
 <head>[Art. 74]</head>
<p>Solichen jnsatze sal der, der darjnne gesast ist in des gerichts buch also
lassen schriben. Darumb sal der schriber nemen sieben heller und von dem
jnsatze zwene alte tornoß, der geboret eyner dem schultheis, der ander den
scheffene, die sal der oberste richter yne von stunt alda geben.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.75">
 <head>[Art. 75]</head>
<p>Jtem obe aber der furspreche das gut nit mochte versetzen oder verkeuffen,
als hoch als die somme were und fur den gerichts_schaden, das er off sinen eyd
besagen sal, in massen vorgerort ist, so mag der cleger es selbs behelden fur
als viel yn bedunket es wert sy und fur den gerichts_schaden und mag die uberge
somme vor jm behalden und daz selbe uberge aber mit dem furdern tedel und
ergengnisse jnne des jars friste furder ersuchen an gude oder obe keyne gude
vorhanden were an libe des, den er ergongen hat, also vor steet.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.76">
 <head>[Art. 76]</head>
<p>Jtem jn die gude sal yn der schultheis setzen, inmassen vorgerort ist, als
obe ein andern, der das gekoufft hette mit verkundunge und anders als oben
steet.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.77">
 <head>[Art. 77]</head>
<p>Jtem obe das huß oder gut nit besser weren, dan die zinse daruff gelegen
oder fur die zinse zu dure weren, so were der cleger nit plichtig, die guter zu
behalden und er mag sich furter gedenken zu erholen wie er mogte, doch mit
gerichte.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.78">
 <head>[Art. 78]</head>
 <p>Jtem dem fursprechen geboret von dem feile tragen von ydem gulden dry
heller alse dure als daz gut <term type="phrase">versast oder verkeufft</term>
ist, doch obe das gut nit besser were dan die zinse, oder nit [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="250" facs="ln:frankfohof,250"/>] als gut als die zinse, also das es nichts engulte, so sulde
doch der dem fursprechen ein glichs und ein ziemlichs umb sine <term type="phrase">genge
und erbeit</term> tun.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.79">
 <head>[Art. 79]</head>
<p>Jtem die verkundunge sal in diese wyse gescheen, es sy umb eygen und erbe
oder umb farnde habe: der cleger sal den richter nemen, mit dem er die sache
angefangen hat, obe er yn anders gehaben mag, mochte er yne aber nit gehaben,
so mocht er eynen andern nemen und sal dem sin recht geben und den erben, das
ist dem oder den, den soliche guter zusteen off die zyt und den luden, die
zinse daruff han, lassen verkunden, soliche guter in xiiij tagen von dem tage,
als die verkundunge geschicht zu entschuden, und der richter sal yn auch
montlich sagen, wie hoch und wem das <term type="phrase">versast oder
verkaufft</term> ist. Soliche verkundunge und off welchen tage die gescheen
ist, sal der richter vor gerichte off den eyd besagen, als der schultheis yne
des off den eyd also fragen sal. Die befragunge des richters sal der cleger
lassen jnneschriben und der schriber darumb sieben heller nemmen. Soliche
besagunge des richters sal gescheen, so es eygen und erbe antriffet; were es
aber farndehabe, so bedurfft man der besagunge des richters nit; doch so were
es der sicherst, umb zukunfftiges kroides willen, die davon entsteen mogte, das
es der richter auch besagete.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.80">
 <head>[Art. 80]</head>
<p>Jtem wer es aber daz die erben nit zu frankenfort weren, so muste der cleger
die verkundunge tun mit des schultheis brieve, dajnne der schultheis yne
verkundigen sulte, soliche guter zu entschuden. Den brieff sal des gerichts
schriber machen und der schultheis den versigeln. Von dem brieve zu schriben
gebort dem schriber xij heller, und dem schultheis xviij heller fur das sigel
und nit me; weren aber der personen me den eynen, so muste man iglichem in
besunderheit, wie wol es elude weren, eynen verkunds_brieff schicken.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.81">
 <head>[Art. 81]</head>
<p>Jnne den brieven sal der schriber die zyt der entschudungen setzen als yn
bedunket beqwemlich syn, nach dem es ferrer oder nahe sy, doch so sal er off
daz korzest xiiij tage setzen nach dem tage die brieve geantwurtet
werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.82">
 <head>[Art. 82]</head>
 <p>Die Forme der verkundsbrieve ist also: Jch N. schultheis zu Franckenfort
lassen dich N. von gerichts wegen wissen, [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="251" facs="ln:frankfohof,251"/>] das N. din <term type="phrase">hus und gesesse</term> oder
was guter das sin, fur N gulden und fur den gerichts_schaden, der daruff
gegangen ist und der furter daruff geen wirt mit des rijchs gerichte zu
Franckenfort so ferre ergangen hat, das er daz fur die egenannte somme und fur
den gerichtsschaden <term type="phrase">versast ader verkaufft</term> hat dem
N., oder hat es selbs darfur behalden oder fur also viel N in abeslag der
vorgenanten somme und beheldet vor jm daz überge. Herumb so verkunden ich dir
von gerichts wegen solich vorgenant hus oder guter bynnen den nehsten xiiij
tagen oder eym mande neste, nach dem dir diser brieff <term type="phrase">in
die hant oder zu huse und zu hofe</term> geantwurt wirt, als recht ist, zu
entschuden. Geschee das nit, so hette das gerichte sinen gang, als desselben
gerichts recht ist. Des zu orkunde han ich N. schultheis myn ingesiegl von
gerichts wegen an diesen brieff getrucket. Datum etc.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.83">
 <head>[Art. 83]</head>
<p>Jtem es ist dem schriber hie zu merken, treffe die sache an wirdige
geistliche oder etele lude oder ritter an, das er des ware neme, das der
schultheis sinen namen gein den in dem verkunds_brieff nit zufurderst setze,
sundern also schribe: den geistlichen oder hochgebornen oder etels etc.
entbiten ich N mynen fruntlichen oder willigen oder undertenigen schuldigen
dinst zuvor etc.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.84">
 <head>[Art. 84]</head>
 <p>Solichen brieff sal des schultheissen gesworner bode oder obe er nit
inheymsch were ein ander gesworner bode von gerichts wegen tragen und die oder
den, dem oder den personen, den die verkundunge gescheen in ire hende <term type="phrase">geben
und antwurten</term> und ist sin lone von yder myle xviij
heller. Die brieve sal der bode also antwurten: nicht an gewieheten steten als
<term type="phrase">in kirchen oder uff kirchhoffen</term>. Es sint an viel
enden gefriheide <term type="phrase">huser und stede</term>, das jrret heran
nit; wulten aber die personen die brieve zu yne nit nemen, so der bode darjn
das beste versucht hette, so sulte er yn die brieve fur ire fusse legen, ob es
anders off den gewiheten steden nit enwere, weres aber gewihete steden und sie
davon nit geen wulten, so sal der bode den brieff oder die brieve ußwendig an
die porte der gewiheten stede stossen und hinweg geen. Desglichen obe off
slossen oder jn steden der bode nit jngelassen mochte werden, so sal er den
prtner bidten die brieve zu yme zu nemen und die den personen zu antwurten.
Nymet der portener die zu yme, so steet es daby, wulte er aber [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="252" facs="ln:frankfohof,252"/>]  die nit nemen, so sal der bode die in die porte stossen und
hin weg geen, und der bode sal dan, so er wider kommet an offen gerichte sweren
und off die heiligen berechten, wie er die brieve geandelaget habe, und off
welchen tag. Die berechtung sal der cleger den schriber jn des gerichts buch
schriben lassen. Davon geboret jm zu geben xiij heller, der sint vier des
richters, der den eyd stabt, und zwene des schribers, die ubergen sieben heller
gehoren in die gemeinschaft.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.85">
 <head>[Art. 85]</head>
<p>Jtem den tag, als die brieve geantwort sint, wie vorsteet, sal der cleger
war nemen, und wan die zyt, die in dem verkuntsbrieve gesast ist, nach dem tage
als der bode den brieff in vorgeschribener massen geantwurtet hat, umb und ganz
vergangen ist, so sal er des nesten gerichts darnach warten, und so der
schultheis davon zu xij uren uffsteet, so sal er das getzuggelt geben und die
personen von der entschudunge wegen erfolgen. Davon gebort jm als viel der
personen syn von jglichem vij heller zu geben.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.86">
 <head>[Art. 86]</head>
<p>Desglichen sulte er die zinßlude, obe es eygen und erbe antreffe, die
werntlich und hie burger weren, auch erfulgen, nach dem er yn mit dem richter
verkundet hette, als oben steet; den geistlichen oder ußwendigen zinßluden
bedarff man davon nicht verkundigen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.87">
 <head>[Art. 87]</head>
 <p>Weres aber das solichs berorte farndehabe, die also versast oder verkaufft
wurde oder der cleger die selbs hoher behilte, dan ein ander darumb geben
wulte, daz er auch also tun mag jm in bezalunge siner schulde und auch der
widerparthij zum besten und ginge es dan zwey elude an, So muß die verkundunge
mit namen dem manne gescheen, wie vorsteet mit eym richter; were der man aber
nit inheymsch und in kortzem nit inheymsch wurde, also das der cleger seiner
zukunft nit warten wulte oder obe der furfluchtig, so muste er jm die
verkundunge mit des schultheissen brieve tun, als vorsteet, soferre ym eynche
wegewyse gegeben mochte werden, wo er zu finden were, mochte jm aber zu male
keyne wegewyse gegeben werden, so mag er siner husfrauwen daz mit eym richter
verkunden, die entschudung in xiiij tagen zu tun; obe aber jm wegewyse gegeben
wurde, wo er zu finden were und er jm mit des schultheissen brieve verkundunge
tede, als vorsteet, und yne der bode nit da mochte gehaben oder auch [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="253" facs="ln:frankfohof,253"/>] nit underwyset werden, wo er were; wer er dan da selbs gewest
so sulte er den brieff in der herberge lassen, da er verneme, daz er zu leste
ußgescheiden were und der frauwen mit dem richter verkundet werden. Obe aber
der bode der herberge auch nit erfaren konde, so sulte er den brieff wider
tragen und den siner husfrauwen oder obe er keyne hette <term type="phrase">zu
huse und zu hoffe</term>, da er ynne gewonet und zuleste gewest were,
antwurten. Stunde aber die husunge wuste, so sal er den brieff an die thore des
huses stossen und daz zweyn nachbarn unden und oben allernechst daran gesessen
sagen und der bode dan berechten, wie er da mit umbgangen habe.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.88">
 <head>[Art. 88]</head>
 <p>Were aber daz die sache eygen und erbe berorte, so muste die verkundungen
beyde man und frauwen gescheen mit dem richter, obe sie inheymsch weren und der
richter die verkundunge besagen, als vor steet; weren sie aber beyde oder ir
eyns in vorgeschribener massen nit inheymsch und der cleger nit erfaren mogte,
wo sie zu finden weren, so sal yne der schultheis verkundunge tun mit sym
brieve, die entschdungen zu tun in xiiij tagen und eym tag, nach dem yn der
brieff geantwurt wirt; und die verkundunge muß zu drien xiiij tagen und zu
drien tagen gescheen, also zu versteen; funde der bode sie nit zu der er
verkunden sal, so sal er wider her gein frankenfort kommen bynnen denselben
xiiij tagen, und den brieff zu huse antwurten, wie vorsteet, und am nesten
gericht darnach daruff sin berechtunge tun. Und der schultheis sal jn aber zum
andernmale also verkunden und zum drittenmale zu yder zyt mit eym andern nuwen
verkundebrieve<note xml:id="n27" type="footnote" n="27">Reform. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=I+12;">Thl.
I. Tit. XII. § 14</ref>. Edictalladungen
in dreier Herren Lande sind noch bis auf die neuesten Zeiten üblich gewesen.
Beyerbachs Samml Frank. Verordnungen, S. 1534. Verordn. vom 20. Mai
1788.</note>, und der bode sie also suchen <term type="juridical">an drier
herren landen</term> in solicher wyse als geyn <name type="place">nyderlande</name>,
gein <name type="place">oberlande</name> und
bij neben, nach dem allermeist zu bedenken ist gelegenheit ires wesens und mit
iglichem brieve der lande eyns uß hin mit flisse nach yne erlernen off das
ferrest, und doch daz er zu iglicher zyt bynnen den xiiij und eyn tagen wider
hie moge gesin, die brieve zu iglicher zyt jn <term type="phrase">hus oder
hoff</term> zu antwurten als vorsteet und [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="254" facs="ln:frankfohof,254"/>] sin berechtunge daruff tun. Obe aber der bode jn der suchunge
erlernte und ym zu wissen wurde, daz sie an eynchen denselben enden weren
gewest, so sal er jnne dieselbe herberge, darjnne sie gewest weren, den brieff
antwurten, und den namen der herberge oder des wirtes erlernen und sin
berechtunge hie daruff tun, das er den brieff geantwurtet habe in die herberge,
die er erfaren habe, daruß sie zu leste gescheiden sien und sagen, uff welchen
tag er den brieff also geantwurtet habe. Und von dem selben tage an zu zelen
uber xiiii tage und einen tag am nesten gerichte darnach zu ußgange des
gerichts sal der cleger das getzuggelt geben und sie der entschudunge erfolgen,
und das in des gerichtsbuch schriben lassen. Und so daz driwerbe mit <term type="phrase">verkundunge,
berechtunge und erfulgunge</term> also gescheen ist,
so ist des gerichts gang erfullet.</p>
</div>
        </body>
    </text>
</TEI>