<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_1438_kurfuerstlandfriede">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Der kurfürstliche Landfriede. Frankfurt am Main 1438, März 21 :: Digitale Edition Heino Speer 2010</title>
 </titleStmt>
 <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
 <revisionDesc>
            <change when="2017-04-05+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
<head>[Editorial]</head>
<p>[Quelle: Quellensammlung zur Geschichte der Deutschen Reichsverfassung in Mittelalter und Neuzeit / bearb. von Karl Zeumer. - 2., verm. Aufl. - Tübingen (1913) 251f.]</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.1">
 <head>[§ 1]</head>
 <p>Von Gots gnaden wir <name type="person">Diederich zu Menze</name> etc.,
<name type="person">Diederich zu Collen</name> etc., <name type="person">Rabann
zu Triere</name> etc., <name type="person">Otto pfalzgrave bi Rine</name> etc.,
<name type="person">Friederich herzog zu Sachsen</name> etc., <name type="person">Friederich
margrave zu Brandemburg</name> etc., <term type="phrase">bekennen und tun kunt</term>
uffembar mit diesem briefe, das wir
<term type="phrase">besonnen und bedrachtet</term> haben soliche <term type="phrase">unordeliche,
swere und unredelich sachen</term>, die zu Tutschen
landen tegelich sich verlauffen und begangen werden mit <term type="phrase">raube,
brande, fientschafft und anders</term> und ie <term type="phrase">mee und mee</term>
inrisen, und das davon noch <term type="phrase"> großer und swerer</term> <term type="phrase">unradt,
schade und
irrunge</term> den gemeinen landen entsteen und kommen mogen. So sin wir auch
von des heiligen richs und unsern graven, frihen, ritterschaft und undertanen,
geistlichen und werntlichen, <term type="phrase">angerufen, ermanet und
gebetten</term> worden, als kurfursten des heiligen Romischen richs solichen
<term type="phrase"> großen, sweren, unordelichen vorgerurten sachen</term>zu
widerstene, darfur zu sin und zu helffen, das solich unordilikeit
nidergedruckit werde. Des haben wir uns alle dem almechtigen Got zu lobe, dem
heiligen Romischen riche zu eren und den gemeinen landen und allen frommen
luden <term type="phrase">zu nüze und frommen</term> mit einander <term type="phrase">fruntlichen
und gutlich</term> underrett und uns zusamen <term type="phrase">verbunden und vereinit</term>,
diese hernachgeschrieben <term type="phrase">stucke und artikle</term> in allen unsern
<term type="phrase">furstenthümen, landen und gebieten</term> zu halden und auch
von
allen den unsern, und der wir mechtig sin, getruwelich nach unserm besten
vermogen zu bestellen gehalden werden; und <term type="phrase">vereinen und
verbinden uns</term> auch <term type="phrase">in crafft diß briefs</term>
dieselben hernachgeschrieben stucke zu halten und zu bestellen gehalden werden,
als vorgeschrieben steet, an alle geverde. </p> </div>
            <div xml:id="Art.2">
 <head>[§ 2]</head>
 <p>Zum ersten sal der <term type="phrase">ackerman und winegarteman</term>
ußer sinen huse mit siner habe, die man zu den <term type="phrase">eckern und
winegarten</term> die zubuwen und zu [arbeiten bedarffe und uf den eckern und
wingarten und wider] heime zu huße, und als man die frucht sniden und den wine
lesen und das alles infuren sal, sicher sin.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.3">
 <head>[§ 3]</head>
 <p>Item so sal nimant <term type="phrase">burnen oder brantschezen oder fuer
schießen oder fuer legen</term> <term type="phrase">weder tags oder
nachts</term>, iß si <term type="phrase">in fientschaft oder ane
fientschaft</term>.</p> </div>
            <div xml:id="Art.4">
 <head>[§ 4]</head>
 <p>Item sollen alle <term type="phrase">geistliche lude, kintbettern und auch
die, die in swerer krangheit sint</term>, sicher sin und nicht beschedigit
werden. </p> </div>
            <div xml:id="Art.5">
 <head>[§ 5]</head>
 <p>Item sollen <term type="phrase">kirchen, kirchhofe und widemhofe</term>
auch sicher sin, und sal daruß nit genommen werden, noch auch kein were daruß
gescheen.</p> </div>
            <div xml:id="Art.6">
 <head>[§ 6]</head>
 <p>Item das nimant dem andern schaden tun sal, er habe ime dann zuvor zu recht
erfordert; und obe ime das recht nit <term type="phrase">gedien und
widerfaren</term> mochte, so sal er dannoch den <term type="phrase"> nit
angrifen noch beschedigen</term>, er habe ime dann das <term type="phrase">dri
tage und dri nacht</term> ganze zuvor in sin huß, da er sin gewonliche wonunge
hat, verkündet und sich bewaret.</p> </div>
            <div xml:id="Art.7">
 <head>[§ 7]</head>
 <p>Item iß sal auch kein reißig knecht sin, der sin eigen pherde habe, er
inhabe dan einen <term type="phrase">herren oder iunghern</term>, des <term type="phrase">gebrotter
und gedingter knecht</term> er si. Und ob der knecht
ichz tede wider die vorgeschrieben stücke, mochte dann den sin <term type="phrase">herre
oder iungher</term> ankommen, so sal er ine behalten und
rechte uber ime geen laßen. Und was sost reisger knecht weren, die eigen pherde
und nich <term type="phrase">herren oder iunghern</term> hetten, als
vorgeschrieben stett, die süllent nirgen <term type="phrase">friede, trostunge
noch geleite</term> habe, ane alle geverde.</p> </div>
            <div xml:id="Art.8">
 <head>[§ 8]</head>
 <p>Item wer der vorgeschrieben stucke <term type="phrase">eins oder me</term>
uberfure und darwider tede oder darzu hulffe, das dawider getan wurde, oder
dieselben <term type="phrase">mit willen, wissen oder geverden</term> <term type="phrase">husite
oder hielde</term>, <term type="phrase">der oder
die</term> sullent <term type="phrase">wider ere und recht</term> gethan han
und sullen auch <term type="phrase">der oder dieselben</term> keinerlei <term type="phrase">trostunge,
fride oder geleide</term> haben an keinen <term type="phrase">steten oder enden</term>,
sunder es <term type="phrase">sal und
mag</term> menglich zu <term type="phrase">dem oder denselben</term> macht
[haben] sie <term type="phrase">an libe und gute</term> anzugriffen und daran
nit gefrevelt haben, glicherwise und in alle der masse, als obe sie mit des
richs hoffgerichte geheischen und mit rechtem orteil verechtet und in die achte
getan weren.Und darzu so sal derselben <term type="phrase"> libe und
gute</term> <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 252" facs="ln:,http://drw-www"/> nimant <term type="phrase">verantworten
noch beschirmen</term> in dheinen weg, und in
welchen gerichten sie begriffen werden, so sal man sie ane allen intrag
behalten und uber sie richten, als vorgeschrieben stet, und sal iglicher
kurfurste in allen sinen gerichten bestellen, das das also gehalten und dem
nachgegangen werde.</p> </div>
            <div xml:id="Art.9">
 <head>[§ 9]</head>
 <p>Und wir obgenant kurfursten alle habent einander und unser iglicher dem
andern mit guten truwen und <term type="phrase">bi unserm furstlichen eren und
wirden</term> gerett, versprochen alles das, das an diesem briefe geschrieben
steet, <term type="phrase">ware, feste, stede und unverbrochlichen</term> <term type="phrase">zu
halten, zu follenfuren und zu tunde</term> und auch von den
unsern, der wir mechtig sin, getruwelich nach unserm besten vermogen zu
bestellen gehalten werden, alle <term type="phrase">geverde und argelist</term>
in allen und iglichen vorgeschrieben stucken genzlichen ußgescheiden. Und des
zu orkunde so hat unser iglicher sin ingesigel an diesen brief thun hengen, der
gegeben ist zu <name type="place"> Franckfurt</name>, sexto post Oculi anno
etc. XXXVIII° </p> </div>
        </body>
    </text>
</TEI>