<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_1471_kammergo">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
<title>Kammergerichtsordnung — 1471, Okt. 24 :: Transkription 2010 / 2016</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
<revisionDesc>
            <change when="2017-04-05+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
<head>Editorial</head>
<p>Quelle: Quellensammlung zur Geschichte der Deutschen Reichsverfassung in Mittelalter und Neuzeit / bearb. von Karl Zeumer. - 2., verm. Aufl. - Tübingen (1913) S. 270 ff. nach den Drucken in: <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=RAbsch.+I&amp;seite=g249">NS. d. RA. I, S. 249 ff.</ref> vgl. auch den älteren Druck bei Lünig, Reichsarchiv IV (1720), 272 ff.</p>
            </div>
            <div xml:id="Vorrede">
    <head>[Vorrede]</head>
<p>Wir <name type="person">Friedrich von Gots gnaden Romischer keiser</name> zu
allen zyten merer des reichs, zu Hungarn, Dalmatien, Croacien etc. könig,
herzog zu Oestereich und zu Steyr etc. <term type="phrase">sezen und
ordenen</term>, daß hinfür unser cammergericht besizen sollen ein cammerrichter
mit einer zimlichen zahl <term type="phrase">erbaren, redelichen, beysizenden
urteilern</term>, die verbunden seyn sollen, unsers cammergerichts stetiglichs,
wo wir zu zeiten im reich sein, oder cammergericht zu halten befehlen, zu
gewarten, oder das merer aus yn, und auf daß aller argwohn vermieten werde,
sollen dieselbigen, und wer hinfür zu <term type="phrase">cammerrichtern und
urteilern</term> aufgenommen werden, diesen hernach geschrieben eidt thun.</p>
</div>
            <div xml:id="P.1">
<head>[§ 1] Der eyd des richters und beysizenden urteilern.</head>
<p> Ich N. globe und swere, daß ich nach allen minen besten verstentniß und
sinnen recht urteilen und recht sprechen will, in sachen, so vor mir in dem
kammergericht gehandelt und fürgenommen werden, u. das nicht laßen umb vorcht,
gunst, lieb, gab oder versprechniß eincher gab oder anders; mein urteil auch zu
sprechende geverlich nicht verhalten oder verziehen, auch mit keiner partei,
die vor dem gerichte zu schaffen hat, einche fürrede haben, noch keiner
parteyen wider die andern hülf oder beystandt tun, noch ichtz von yne nemen
oder in iren sachen rathen, sunder alles geverde.</p>
</div>
            <div xml:id="P.2">
<head>[§ 2] Gerichtschreibers eydt.</head>
<p> Ich N. globe und swere, daß ich alle gerichthändel, vor mir in gericht
gehandelt und fürbracht, getrewlich und eigentlich aufschreiben will, und
register, briefe und urkund, so im gericht fürbracht und gelegt werden, bey dem
gericht getreulich halten, und keiner partei oder yemants von ihren wegen
übergeben, öfenen, leßen, hören oder abschrifft davon werden lassen, es würde
denn zu gescheen von richtern und urteilern erleubet.</p>
</div>
            <div xml:id="P.3">
    <head>[§ 3]</head>
<p> Item, es soll kein <term type="phrase">fürsprech oder procurator</term>,
das wort in dem rechten zu thun, zugelaßen werden, es sey denn [daß er] zuvor
von unsern wegen zugelaßen, aufgenommen, und diesen hernach geschriben eidt
gethan habe. Deßgleichen soll auch nymants <term type="phrase">advocat seyn
oder advociren</term>, er seyn dann zuvor durch uns, oder wem wir das befehlen,
zu sollichem amt aufgenommen, auf daß <term type="phrase">redelich und gelerte
advocaten</term>, die den partein wißen zu rathen, aufgenommen werden, und eher
er zu solchem amt aufgenommen würdet, sol er <term type="phrase">globen und
sweren</term> den eyd, als hierunter von den advocaten geschriben ist.</p>
<p> Es soll auch kein partei über einen geswornen <term type="phrase">advocaten
oder procurator</term> in einer sachen <term type="phrase">aufnemen oder
bestellen</term>, auf daß die ander partei auch möge <term type="phrase">advocaten
und fürsprecher</term> bekommen, und daß darinnen kein
gefehrlichkeit gebraucht werden möge, soll kein <term type="phrase">advocat
oder procurator</term> eincher partei in ihrer sache raten, dieselbige partey,
die yn umb rath ersucht, wolle dann den <term type="phrase">advocaten oder
procurator</term> in den sachen zu <term type="phrase">advocaten oder zu
procurator</term> aufnemen.</p>
</div>
            <div xml:id="P.4">
<head>[§ 4] Der procurator-eydt.</head>
<p> Ich N. <term type="phrase">globe und schwere</term>, daß ich den partein,
der sachen zu handlen als ich mich annymme, in denselben sachen mit ganzen und
rechten treuen meinen, und die <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="271" facs="ln:,http://drw-www"/>
sachen in rechten nach mein besten verstentniß, der partein zu gut, <term type="phrase">fürbringen
und handeln</term>, auch darinnen wißentlich keinerley
<term type="phrase">falsch und unrecht</term> gebrauchen, daß ich mit derselben
meiner parthien keinerley <term type="phrase">fürgedinge oder fürwort</term>
machen, darumb ich ein teil von der sachen, darumb die parthie in recht steht,
wartend sey, auch heimligkeit und behelf, so ich von derselben parthey vernemen
oder nach unterrichtung der sach von mir selbs vermercken würde, der partheyen
zu schaden wissentlich nymands offenbaren, darzu auch die partein über den sold
und lone, der mir im anfange des rechtens versprochen were, nit <term type="phrase">meren
oder gedingen, beschweren oder erhöern</term> will; und
oder <term type="phrase">des solds und des lohns halben</term>, zwischen den
partheien und mir <term type="phrase">irrung oder spenne</term> entstünde, des
will ich bleiben bey dem <term type="phrase">cammerrichter und
urteilern</term>, oder wem der cammerrichter das aus den urteilern bevelen
würde, und wie sie mich darum entscheiden, wil ich es darbey bleiben laßen und
gnügig seyn, auch der sachen so ich angenommen hab, on redelich ursach und des
richters erleubunge mich nicht entslahen, sundern der parthien zu gut
getruwlich biß zu endunge des rechtens handeln, in diesen allen geverde und
argelist genzlich außgescheiden.</p>
</div>
            <div xml:id="P.5">
<head>[§ 5] Der advocaten eydt.</head>
<p> Ich N. <term type="phrase">globe und schwere</term>, daß ich in den sachen,
durch mich angenommen, dem rechten nach getreulich <term type="phrase">rathen
und handeln</term>, keinen <term type="phrase">falsch oder geverde</term>
darinen gebrauchen will, und die <term type="phrase">heimligkeit und gestalt
der sachen</term> meiner parthei zuwider mit geferde nymand offenbaren, auch
mit der partei sunder gedinge umb ein teil der heubtsumm zu haben nit <term type="phrase">machen
oder annemen</term>, sunder mich <term type="phrase">zimlichs und redelichs</term>
soldes benügen, und ob zwischen der
parthei und mir deßhalb irrung entstünde, nach erkentniß des <term type="phrase">cammerrichters
und der beysizer</term>, die er zu ime nemen
würdet, entscheiden und auch dabey ungewiddert bleiben laßen.</p>
</div>
            <div xml:id="P.6">
    <head>[§ 6]</head>
<p> Item, auf daß armuts halben nymands rechtloß gelaßen werde, so soll der
cammer richter, so zu zeiten sein wird, die sachen der armen, die yr armut mit
ihren eyden, ob der gesonnen würde, erweisten, den <term type="phrase">advocaten
oder procuratorn</term> entpfehlen, darinne zu raten
und zum besten in recht fürzubringen.</p>
<p> Und welchem <term type="phrase">advocaten oder procuratorn</term> solch
sachen von dem cammerrichter entpholen würde, sol <term type="phrase">schuldig
und pflichtig</term> sein, bei pene entsezung seins amts, die on wiederrede,
wie vorgemelt, anzunemen, doch so soll der cammerrichter, ob der sachen mer
denn eine würden, die gleich unter die <term type="phrase">advocaten und
procuratores</term> teilen, alles ungeverlich.</p>
</div>
            <div xml:id="P.7">
    <head>[§ 7]</head>
<p> Ob auch ein <term type="phrase">fürst, grav, herre oder commun</term> ander
<term type="phrase">advocaten oder fürsprecher</term>, dann obgemelt, im
rechten <term type="phrase">zu rathen oder zu reden</term> nehmen wolten, oder
ob ymants im selbst sein wort im rechten thun wolt, solten sie macht haben,
doch auf eyde von denselben zu thun, so sich durch recht gebüren würde.</p>
</div>
            <div xml:id="P.8">
<head>[§ 8] Was gerichtz boten sein, sollen diesen eid tun, und was sie also
<term type="phrase">uf den eyd sagen und furbringen</term>, dem soll gestanden
werden.</head>
<p> Ich N. globe und schwere, daß ich alle <term type="phrase">ladung, urteil,
proceß und gebotsbriefe</term>, so mir bevolhen werden, getreulich <term type="phrase">verkunden
und überantworten</term> will, wohin mir das zu thun
bevolhen und sich geburen würdet, und des getreuliche relation zu yder zeit
thun, wo, wann und wem ich solchs thun soll, und darinn kein geverlichkeit
gebrauchen, noch um ymants willen laßen, auch nicht anders <term type="phrase">fürbringen
noch referiren</term>, dann wie sich die dingk begeben
haben, sunder alles geverde.</p>
</div>
            <div xml:id="P.9">
    <head>[§ 9]</head>
<p> Es sollen auch die bothen sich um ihren lohn von yder meyl zimlichen
vernügen laßen; würd aber darum zwischen yn und den parteien irrung, wie sie
denn unser <term type="phrase">cammerrichter und urteilere</term>, oder wem
unser cammerrichter das auß yn bevelhen <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="" facs="ln:,http://drw-www"/> würde, darumb <term type="phrase">sezen und entscheiden</term>,
dabey sollen es beyde partheyen bleiben laßen und dem nachkommen.</p>
</div>
            <div xml:id="P.10">
    <head>[§ 10]</head>
<p> Und daß sich ein jeder in sachen, so hinfüre in unserm cammergericht
gehandelt werden, zu halten wiße, <term type="phrase">sezen und ordenen
wir</term>, so der cläger auf den gesezten rechttagk nicht erschiene, auch kein
ehehafft seiner verhinderung, der zu recht gnug were, beybringen laßen würd,
wann denn solch sein <term type="phrase">außenblibunge und contumacia</term>
beschicht, ehe der antworter auf die clage geantwort und <term type="juridical">litem
contestiret</term> hette, so solt der antwerter von
solchem gericht auf daßelbig mahl entledigt werden und die gerichtskosten, so
darauf gegangen weren, erlangt haben.</p>
</div>
            <div xml:id="P.11">
    <head>[§ 11]</head>
<p> Ob aber der antworter begerte, sich von der <term type="phrase">clage und
ansprach</term>, in der citation bestimt, oder von des clegers teil in recht
fürbracht mit recht zu entledigen, und <term type="phrase">sein unschult und
gerechtigkeit</term> fürbringen wolt und sich erbeut, solichs in recht zu
volfürn, so solt er in solchem erbieten also <term type="phrase">gehört und
zugelaßen werden</term>, und auf sein <term type="phrase">fürbringen und
kuntschafft</term> mit entlicher urteil gescheen, was recht were.</p>
</div>
            <div xml:id="P.12">
    <head>[§ 12]</head>
<p> Ob aber der cleger, nachdem der antwerter auf sein clage geantwort und
<term type="juridical">litem contestiret</term> hette, ungehorsam würde, so
solt der antwerter auf sein begeren von der clag, darinn er geladen wer,
entledigt werden und seinen gerichtzkosten behabt haben, es wer dann, daß der
<term type="phrase">richter und die urteiler</term> auß dem <term type="phrase">fürbringen
und gerichtzhandel</term> als kundschafften und anders
den weg abnemen möchten, was ynen in solchen <term type="phrase">zu erkennen
und zu urteilen</term> wer, dem solten sie alßo nachkommen, und um
gerichtzkosten gescheen, was sich in recht gebürt.</p>
</div>
            <div xml:id="P.13">
    <head>[§ 13]</head>
<p> Würde aber der antwerter vor oder nach seiner antwort ungehorsam, so sollen
<term type="phrase">richter und urteiler</term> auf des clegers anruffen in der
sachen mit der verhörung alles fürbringens volnfaren und darauß biß zu
entlichen urteilen und andern <term type="phrase">processen und
executorial</term> procediren und dem cleger, so er das entlich urteil behabt
hette, den ungehorsamen angeclagten in gerichtzkosten urteilen; so aber das
urteil für den antwerter gesprochen würde, so solt umb gerichtzkosten auch
gescheen, alß sich in recht gepürt.</p>
            </div>
            <div xml:id="P.14">
    <head>[§ 14]</head>
<p> Und auf daß verlengerunge, die die parthei, so geappellirt hat, biß her
durch den schein ihrer appellation oft gesucht haben, hinfür vermiden werden;
so <term type="phrase">orden und sezen</term> wir, daß die parthei, wider die
also appellirt wurde, die dann <term type="juridical">pars appellata</term>
heißet, nu fürter nicht schuldig sey, das jare auswarten, das dann den, die
appelliren, zu volfürunge derselben ihrer appellation im rechten zugeben ist,
sundern sie mögen nach verlaufen sechs monaten von der zeit der appellation vor
unserm gericht erscheinen, instrument solcher appellation und der verkündigung
fürbringen, darauf ladung erlangen und die <term type="juridical">appellation
prosequiren</term>.</p>
            </div>
            <div xml:id="P.15">
    <head>[§ 15]</head>
<p> Auf daß auch durch vermischung der reden die sachen nicht verhindert noch
den <term type="phrase">richter und urteilern</term> unverständig gemacht
werden, so wollen wir, daß, so ein sach in dem gericht fürgewand wird, daß kein
ander sach, dieweil die partheien gegen einander durch sich oder ire anwelde
reden, fürgenommen werden, biß die sach nach notdurft <term type="phrase">verhört
und zu recht gesatzt</term> oder auf den stand bracht
wer, das recht alsdann erfordert.</p>
            </div>
            <div xml:id="P.16">
    <head>[§ 16]</head>
<p> Es were dann, daß einicher parthein ein zeit zu bedencken gegönnet würde,
also daß man do zwischen en ein andere sache verhören möcht, oder daß eincher
parthien beybrengung zu geteilet würde, als denn solt man ein ander sache
verhören, wie obgemelt ist. Wer sich auch dawider sezt und anders hilt, der
solt unserm fiscal mit zehen gulden an unser statt zu bezahlen verfallen sein,
und doch nit anders, wie obgemelt, verhöret werden. </p>
            </div>
            <div xml:id="P.17">
    <head>[§ 17]</head>
<p> Item, alß im anfang gemeldet ist, unser cammergericht mit <term type="phrase">cammerrichter
und urteilern</term> besezt werden soll, die
desselbigen gerichts zu warten verpunden sein sollen, auch eyde darüber thun,
wie obgemelt ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="P.18">
    <head>[§ 18]</head>
<p> Auf daß dann wir dester trefflicher person daran zu setzen gehaben mögen,
<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 273" facs="ln:,http://drw-www"/> die auch darum, als billig
ist, yren sold haben sollen, so sezen wir, daß ein yder cleger, in anfange des
rechtens, von ydem hundert gulden, alß hoch sich sein ansprach trifft, zween
gülden geben soll, das dann unser vorfarn, Röm. <term type="phrase">keißer und
könige</term>, <term type="juridical">sportulas</term> genannt haben, davon dem
<term type="phrase">richter und den urteilern</term> iren sold zu bezalen und
aus zurichten, doch also, ob ein sach sich ob tausend gülden haben würde, so
sollt von dem übrigen biß auf zwey tausend gülden, ye von hundert gülden, ein
gülden gegeben werden. So aber die summ über zwey tausend gulden treffe, von
dem übrigen ye von hundert gülden ein halber gülden bezahlet werden, und solich
geld, <term type="juridical">sportulae</term> gericht genannt, soll die
parthey, die in die costen nach der entlichen urteil geteilet wirdet, der
behaltenden partey widergeben und ausrichten.</p>
            </div>
            <div xml:id="Promulgatio">
    <head>[Promulgatio]</head>
<p> Geben und öfentlich verkündigt zu Wien, auf den <date when="1471-10-24">24.
tagk des monats octobris, nach Cristi geburde
vierzehenhundert und in dem ein und siebenzigsten</date>, unser reich, des
Römischen im zwey und drißigsten, des keiserthums im zwenzigsten, und des
Hungerischen im dreyzehenden jaren.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>