<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_1471_kammergo_battenberg">
    <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich Battenberg, Eine Darmstädter Handschrift zur Kammergerichtsordnung Kaiser Friedrichs III. von
					1471 :: Transkription Speer 2010 / 2016</title>
			</titleStmt>
		<publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://repertorium.at">Heino Speer</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
	<revisionDesc>
            <change when="2017-04-05+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
				<head>Editorial</head>
				<p>Friedrich Battenberg, Eine Darmstädter Handschrift zur Kammergerichtsordnung Kaiser Friedrichs III. von 1471,
					in: Archiv für hessische Geschichte und Altertumskunde Neue Folge 36. Band 1978, 37-62.
					<lb/> Ich danke Herrn Professor Battenberg für die freundliche Erlaubnis, seinen Text digitalisieren und hier
					integrieren zu dürfen.
					<lb/> Heino Speer</p>
			</div>
            <div xml:id="Aufsatz1">
				<head>I</head>
				<p>
                    <pb n="S. 37" facs="ln:battenberg_1978,37"/> Bei der systematischen Erfassung aller - auf die verschiedensten Bestände verstreuten - Akten zur Geschichte des Reichskammergerichts im Hessischen Staatsarchiv Darmstadt<note xml:id="n1" type="footnote" n="1">Da die  Akten des Reichskammergerichts zu einem bedeutenden Teil bereits im 19. Jahrhundert auf Veranlassung von Archivdirektor <name type="person">Ludwig Baur</name> vernichtet wurden, geht es hier vor allem um die Erfassung von Kammergerichts- und Reichshofratsakten aus den Archiven der Prozeßparteien.</note> fand sich an versteckter Stelle eine Handschrift zur Kammergerichtsordnung <name type="person">Kaiser Friedrichs III.</name> von 1471, die meines Wissens bisher weder benutzt noch überhaupt beachtet worden ist.<note xml:id="n2" type="footnote" n="2">Sign.: E 9 (Justizangelegenheiten), Nr. 2/1.</note> Schuld daran ist einerseits die leider nur sehr unzureichende Verzeichnung des betreffenden Bestandes (Justizangelegenheiten, heute Sign. E 9), die die provenienzmäßigen Zusammenhänge nur sehr selten eindeutig erkennen läßt - der falsche Obertitel der Abteilung ("Reichskammergericht, Nichthessische Angelegenheiten") tut hierzu ein übriges, andererseits 	aber auch die Tatsache, daß die Ordnung seit <name type="person">  <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Johann Christian Lünig">Johann Christian Lünig</ref>
                    </name> vielfach gedruckt wurde<note xml:id="n3" type="footnote" n="3">Johann Christian Lünig, Das Teutsche Reichs-Archiv, Band IV (Leipzig 1720), <ref target="http://digbib.bibliothek.uni-augsburg.de/25/index.html?http://digbib.bibliothek.uni-augsburg.de/25/pages/02_XII_05_2_0331_04_0316.html">S. 272 ff.</ref>; [J. J. Schmaus/Heinrich Christian von Senckenberg], Neue und vollständigere Sammlung
						der Reichs-Abschiede 1 (Frankfurt 1747, Neudruck Osnabrück 1967), <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=RAbsch.+I&amp;seite=g249">S. 249
							ff.</ref>; Johann Heinrich von Harpprecht, Staatsarchiv des kayserlichen und des heiligen Römischen
						Reichs Cammergericht..., Teil 1 (Ulm/Frankfurt 1757), S. 220 ff.</note> und zuletzt in die Quellensammlung
					zur Geschichte der Deutschen Reichsverfassung in Mittelalter und Neuzeit Karl Zeumers<note xml:id="n4" type="footnote" n="4">Karl Zeumer, Quellensammlung zur Geschichte der Deutschen Reichsverfassung in Mittelalter und Neuzeit (=
						Quellensammlungen zum Staats-, Verwaltungs- und Völkerrecht 11, Tübingen 1913<hi rend="sup">2</hi>), <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=zeumer,qs.2&amp;seite=F7/zeumer2a|g270">S. 270 Nr. 170</ref>.</note> Eingang fand und dadurch für den studentischen
					bzw. wissenschaftlichen Gebrauch längst allgemein zugänglich war. Übersehen wurde bisher, daß alle
					Druckausgaben voneinander abhängen und im großen und ganzen den bei Lünig gebrachten Text, zum Teil in
					bereinigter Form, wiedergeben. Welche Originalquellen den Texten zugrundeliegen, ob überhaupt eine
					rechtsgültig veröffentlichte Ausfertigung der kaiserlichen Kanzlei als Vorlage diente, ist nicht erkennbar.
					Schon allein deswegen erscheint es sinnvoll, die im Staatsarchiv Darmstadt gefundene Handschrift - die, wie
					sich zeigen wird, bald nach 1471 in der kurmainzischen Kanzlei entstanden ist - zu edieren. Darüber hinaus
					erscheint es bedeutsam, der Frage nachzugehen, ob die Ordnung überhaupt jemals publiziert wurde oder ob sie
					Entwurf geblieben <pb n="S. 38" facs="ln:battenberg_1978,38"/> ist, der zwar im Prozeßgang beachtet wurde, jedoch niemals
					rechtsverbindliche Wirkung erlangt hatte. Auf eine umfassende Analyse des Gesetzestextes und einen Vergleich
					der in ihm enthaltenen Vorschriften mit der Rechtspraxis des Kammergerichts muß hier verzichtet werden. Es
					soll aber schon hier darauf hingewiesen werden, daß auch der Landeskundler, der sich mit
					Kammergerichtsverfahren des späteren Mittelalters - etwa im Hinblick auf Relevanz für territoriale
					Veränderungen - zu befassen hat, kaum an der Kammergerichtsordnung von 1471 vorbeisehen kann, zumal von ihr
					eine direkte Linie zu den Kammergerichtsentwürfen von 1486/87,<note xml:id="n5" type="footnote" n="5">Rudolf Smend, Das
						Reichskammergericht, Geschichte und Verfassung (Weimar 1911. Neudruck Aalen 1965), S. 6 ff.</note> der
						<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=RKGO. 1495">Kammergerichtsordnung von 1495</ref> und schließlich der für die Folgezeit
					maßgebenden <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=RKGO. 1555">Ordnung von 1555</ref>
                    <note xml:id="n6" type="footnote" n="6">Neueste Ausgabe: Die
						Reichskammergerichtsordnung von 1555, unter Mitarbeit von Christa Belouschek und Bettina Dick hrsg. von
						Adolf Laufs (=: Quellen und Forschungen zur Höchsten Gerichtsbarkeit im Alten Reich 3, Köln/Wien 1976)
						[Ergänzung H.Speer: <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?index=siglen&amp;term=RKGO.(Laufs)">Digitale Version</ref>].</note> führt. Um
					deshalb die Lektüre der Ordnung vor allem für den, der mit der juristischen Terminologie weniger vertraut ist,
					etwas zu erleichtern, soll am Schluß dieses Beitrags eine kurze inhaltliche Zusammenfassung der in der Ordnung
					enthaltenen Rechtsvorschriften gegeben werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Aufsatz2">
				<head>II</head>
				<p> Bei der Handschrift handelt es sich um ein Fragment eines für interne Kanzleizwecke zusammengestellten
					Geschäftsbuches. Die vier erhaltenen Blätter der Größe von ca. 302 x 218 mm, entsprechend einer Lage, wurden
					einem Papierkodex entnommen, der einen braunen Pappeinband trug. Erkennbar sind noch die Fadenheftung sowie an
					der Faltstelle des Papiers geringe Reste des Einbands.</p>
				<p> Der Kodex, dessen Inhalt im einzelnen unbekannt ist, dürfte unter Nr. 1 mit einer Gerichtsordnung oder
					sonstigen Rechtsvorschriften begonnen haben, die der Kammergerichtsordnung zeitlich vorausgingen oder diese an
					Bedeutung übertrafen. Genaueres ist nicht bekannt, da sich weitere Fragmente des Kodex offenbar nicht erhalten
					haben. Als Nr. 2 schließt sich die hier edierte Kammergerichtsordnung an, und zwar mit der Überschrift "keyser
					Friderichs reformacien sins kammer gerihtz". Die Ordnung umfaßt insgesamt fünf vollbeschricbene Seiten, wobei
					jeweils der linke Rand der Seite mit einer Breite von ca. 40 mm für eventuelle <pb n="S. 39" facs="ln:battenberg_1978,39"/> Bemerkungen der
					Kanzlei freigelassen wurde. Auf den rechten Rand hin wurden die Seiten jeweils voll ausgeschrieben und auch
					über dem Textblock wurde meist nicht mehr als ein 10 mm breiter Freiraum belassen. Unmittelbar im Anschluß an
					den Text der Ordnung folgen auf den Seiten 3 v und 4 die Namen der Richter, Urteiler, Prokuratoren, Advokaten
					und Kammergerichtsschreiber, die 1471 eingesetzt wurden. Auf S. 4 findet sich darüber hinaus eine interne
					Vereinbarung der Prokuratoren zur Geschäftsverteilung bei der Wahrnehmung von Prozeßterminen. Auf S. 4 v folgt
					eine Zusammenstellung der Prokuratoren des Hofgerichts Rottweil für das Jahr 1476. Diese Zusammenstellung hat
					mit der Kammergerichtsordnung unmittelbar nichts mehr zu tun. Warum die Liste an dieser Stelle aufgenommen
					wurde, ist nicht ganz klar. Doch ließe sich das folgende vermuten: Die Kammergerichtsordnung und die
					Personallisten des Gerichts wurden - wie gleich noch zu zeigen sein wird - von der Kanzlei <name type="person">Kurfürst Adolfs von Mainz</name> oder seiner unmittelbaren Nachfolger für interne Kanzleizwecke
					zusammengestellt, um die Ubersicht über Organisation und Personal des Kammergerichts zu behalten. Als
					Reichserzkanzler hatte der Erzbischof - Kurfürst Adolf außerdem noch als Pachtinhaber des Kammergerichts<note xml:id="n7" type="footnote" n="7">Vgl. Richard Schröder/Eberhard Frhr. von Künssberg, Lehrbuch der deutschen
						Rechtsgeschichte (Berlin/Leipzig 1932<hi rend="sup">7</hi>, Neudruck 1966), S. 601 f.; Johann Lechner,
						Reichshofgericht und königliches Kammergericht im 15. Jahrhundert, in: Mitt. des öster. Instituts für
						Geschichtsforschung, Ergänzungsband 7 (1907), S. 110ff.; Otto Franklin, Das königliche Kammergericht vor dem
						Jahre 1495 (Berlin 1871), S. 1.</note> - entscheidenden Einfluß auf die Besetzung der Stellen und mußte sich
					um die Rekrutierung kümmern. Da das Rottweiler Hofgericht in dieser Zeit neben dem Kammergericht die
					einflußreichste Stellung im Rahmen der Reichsgerichtsbarkeit einnahm<note xml:id="n8" type="footnote" n="8">Georg Grube, Die
						Verfassung des Rottweiler Hofgerichts (= Veröffentlichungen der Kommission für Geschichtliche Landeskunde in
						Baden-Württemberg, B, Bd. 55, Stuttgart 1969), S. 14 ff.</note> und in gewisser Weise an die Stelle des 1451
					eingegangenen Reichshofgerichts trat,<note xml:id="n9" type="footnote" n="9">Friedrich Battenberg, Reichserbkämmerer Konrad
						von Weinsberg und die Falkensteiner Erbschaft. Die Prozesse am Reichshofgericht, am Hofgericht Rottweil und
						am königlichen Kammergericht 1420-1447, in: AHG NF 35 (1977), S. 99-176, hier S. 127 ff.</note> lag es nahe,
					daß für die dort fungierenden Prokuratoren eine Tätigkeit auch am Kammergericht in Betracht kam. Ob einzelne
					Rottweiler Prokuratoren aushilfsweise am Kammergericht tätig waren und ob sie auf Grund ihrer Beeidigung ohne
					weiteres Prozesse am Kammergericht führen durften, auch ohne Erledigung zusätzlicher Formalitäten, wie sie für
					die übrigen Prokuratoren nach der Ordnung von 1471 vorgeschrieben waren, müßte erst noch untersucht werden. In
					irgendeiner Weise dürfte es jedoch der Kammergerichtskanzlei möglich gewesen sein, auf sie zurückzugreifen.
					Insofern ist für die Liste auf S. 4 v der Handschrift - genannt werden <name type="person">Cunrat
						Laudenberg</name>, <name type="person">Johannes Vogel</name>, <name type="person">Melcher Bodemer</name>,
						<name type="person">Meister Jörg Hut</name> und <pb n="S. 40" facs="ln:battenberg_1978,40"/>
					<name type="person">Johannes Schutzer</name> - doch ein gewisser Zusammenhang zum Kammergericht
					anzunehmen.</p>
				<p> Mit der soeben besprochenen Prokuratorenliste bricht die Handschrift ab. Ob in ihr weitere Ordnungen des
					Kammergerichts, andere Kanzleiordnungen der Mainzer Kanzlei oder auch Protokolleinträge zu konkreten Verfahren
					enthalten waren, könnte nur dann geklärt werden, falls sich weitere Fragmente der Handschrift finden
					würden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Aufsatz3">
				<head>III</head>
				<p> Der Schrift nach muß die hier besprochene Quelle der zweiten Hälfte des 15. Jahrhunderts zugewiesen
						werden.<note xml:id="n10" type="footnote" n="10">Vgl. Walter Heinemeyer, Studien zur gotischen Urkundenschrift (Köln/Graz
						1962), insb. S. 127 ff.</note> Es handelt sich um eine mit flüchtiger Hand geschriebene Kanzleikursive.
					Auffallend sind die häufig gebrochenen Buchstaben und das Bemühen, diese durch Vermeidung übermäßiger
					Kursivierungen voneinander abzusetzen. Es sollte offenbar eine gute Lesbarkeit zu Kanzleizwecken erreicht
					werden. Andererseits finden sich noch nicht die für den Beginn des 16. Jahrhunderts typischen sekundären
					Brechungen. Die Form insbesondere der Minuskelbuchstaben - als Beispiele seien genannt g, h, r, s, z - deutet
					noch auf das 15. Jahrhundert. Alles spricht daher dafür, daß die Handschrift wohl nicht sehr viel später nach
					1471 entstanden ist. Da der Eintrag auf S. 4 v von 1476 von der gleichen Hand stammt, wie die übrigen Einträge
					und offensichtlich mit diesen in einem Zug geschrieben wurde, dürfte dieses Jahr als terminus a quo für das
					gesamte Handschriftfragment anzusehen sein. Mindestens dieser Teil des Geschäftsbuchs ist damit wohl kaum vor
					der Regierungszeit des Kurfürsten <name type="person">Diether von Isenburg</name> (1476-1482) entstanden,
					vielleicht auch erst unter <name type="person">Berthold von Henneberg</name>. Auf Grund des Wasserzeichens
					(Ochsenkopf) läßt sich gegenwärtig leider eine nähere Eingrenzung noch nicht vornehmen.<note xml:id="n11" type="footnote" n="11">Unter den Akten des Staatsarchivs Darmstadt fand sich leider kein Hinweis, in welcher Zeit ein Papier
						dieses Wasserzeichens in Mainz benutzt wurde, da sich nur sehr spärliche Aktenreste aus dem 15. Jahrhundert
						Kurmainzer Provenienz erhalten haben. Das für die Kanzlei Erzbischof Bertholds öfters verwendete Papier mit
						Ochsenkopfwasserzeichen (z. B. StA Darmstadt, E 5 B, Nr. 275/5 und 365/4) sieht anders aus. Ein Stück mit
						vergleichbarem Ochsenkopf (E 5 B Nr. 365/1) konnte weder der Provenienz noch der zeitlichen Einordnung nach
						eindeutig fixiert werden. Eine eventuelle Analyse müßte sich auf breiteres Quellenmaterial auch aus den
						Empfängerarchiven stützen. Bei Walter Piccard (Die Ochsenkopf-Wasserzeichen, Findbuch II, 1-3 [=
						Veröffentlichungen der staatlichen Archivverwaltung Baden-Württemberg], Stuttgart 1966) findet sich kein
						vergleichbarer Ochsenkopf. Typ I, 220, der auf die Jahre 1461-64 festgelegt wird, hat am ehesten
						Ähnlichkeit, doch haben die Hörner dort nicht die gleiche Spannweite (42 mm).</note>
                </p>
				<p> Das Schriftstück kann mit großer Wahrscheinlichkeit der Kurmainzer Kanzlei zugewiesen werden. Es kam mit der
					Sammlung Bodmann-Habel an das damalige Reichsarchiv in München und wurde von dort zu Beginn unseres
					Jahrhunderts an das Staatsarchiv Darmstadt <pb n="S. 41" facs="ln:battenberg_1978,41"/> abgegeben.<note xml:id="n12" type="footnote" n="12">Heribert
						Hopfenbeck, Das Bodmann-Habelsche Archiv, in: Archival. Zeitschrift 38 (1929), S. 305. Vgl. Albrecht
						Eckhardt, Abteilung C 1, Handschriften (= Repertorien des Hessischen Staatsarchivs Darmstadt,
						Darmstadt/Marburg 1974<hi rend="sup">2</hi>), S. 5; ders., Hessisches Staatsarchiv und Stadtarchiv Darmstadt, Übersicht über
						die Bestände (= Darmstädter Archivschriften 1, Darmstadt 1975<hi rend="sup">2</hi>), S. 42, 100.</note> Aber auch diese
					Sammlung wurde nicht in ihrem ursprünglichen Zusammenhang belassen, sondern auf die verschiedensten Bestände
					des Staatsarchivs aufgeteilt. Heute existiert nur noch eine knappe, maschinenschriftliche Übersicht, die die
					wesentlichen Stücke der Sammlung erfaßt<note xml:id="n13" type="footnote" n="13">StA Darmstadt, Abt. O 61 Bodmann,
						Repertorium. Vgl. die Beständeübersicht (Anm. 12), S. 100.</note>; der eigentliche Nachlaß <name type="person">Franz Joseph Bodmanns</name>, der sich im Staatsarchiv Darmstadt unter Abteilung IV
					(Geschichte, Statistik und Topographie) befand, fiel 1944 den Bombenangriffen auf Darmstadt zum Opfer. Da die
					zitierte maschinenschriftliche Übersicht das hier besprochene Schriftstück (ursprünglich Nr. 2293 der
					Sammlung) nicht aufführt und die Liste auch keine weiteren, vergleichbaren Aktenstücke angibt, die im
					Zusammenhang mit der Kammergerichtsordnung stehen könnten, läßt sich über die Herkunft unserer Handschrift
					kaum noch Sicheres angeben. Andererseits enthält die Sammlung Bodmanns überwiegend Schriftstücke, die
					provenienzmäßig der Kurmainzer Kanzlei oder sonstigen Mainzer Stiftsregistraturen zuzuordnen sind, soweit
					nicht eigene Urkundenabschriften Bodmanns vorliegen. Es scheint also, daß dieser Mainzer Gelehrte des 18.
					Jahrhunderts die Handschrift einem Kurmainzer Geschäftsbuch entnommen hatte. Sicheres könnte erst nach einer
					eingehenden Erforschung der Mainzer Kanzlei unter den Erzbischöfen <name type="person">Diether von
						Isenburg</name>, <name type="person">Albrecht von Sachsen</name> und <name type="person">Berthold von
						Henneberg</name> gesagt werden, eine Arbeit, die im Rahmen dieses Beitrags nicht geleistet werden
					konnte.</p>
				<p> Zugleich kann die Handschrift des Bestandes E 9 als eine Abschrift im aktenkundlichen Sinne qualifiziert
					werden. Darauf deuten eine ganze Reihe von Einzelheiten hin. Die Korrekturen, die alle während der
					Niederschrift vorgenommen wurden, resultieren durchweg auf Abschreibfehlern. So wurde z. B. S. 2v, Z. 8, das
					dem Sinne nach hierher gehörende Wort "antworter" nachträglich über der Zeile eingefügt. Ohne dieses Wort wäre
					der Satz nicht verständlich. Auf Z. 18 von S. 2 findet sich die Stelle "oder fursprechen dann obgemeldt ist"
					gestrichen. Die gleiche Stelle findet sich eine Zeile weiter im richtigen Zusammenhang. Dasselbe ließ sich S.
					2 v, Z. 14, für "uff sin begern von der clage" und auf S. 3, Z. 8/9, für "zwischen eyn ander sach verhören
					möht" feststellen. Offenbar hat sich hier also der Kopist in der Zeile geirrt und eine Zeile der Vorlage <pb n="S. 42" facs="ln:battenberg_1978,42"/> übersehen. Hinzu kommt, daß sich in der Handschrift eine Reihe von Auslassungen befinden, die
					offenbar darauf beruhen, daß während der Abschrift ein Wort versehentlich weggelassen wurde. Dies gilt für Bl.
					2 v, Z. 21 (es fehlt "geschehen"), Bl. 3 Z. 15 (es fehlt "mit") und Z. 24 ("tausend", das vorhergehende Wort
					"ye" wurde möglicherweise als "m[ille]" mißverstanden) sowie Bl. 3 v Z. 5 ("Mentz"). Sachlich bedingte
					Streichungen oder spätere Einfügungen, die die Annahme eines noch nicht fertiggestellten Entwurfs nahelegen
					würden, fehlen andererseits.</p>
				<p> Die drei zuerst zitierten Streichungen geben darüber hinaus wichtige Hinweise auf das äußere Aussehen der
					Vorlage. Sofern der Gedankengang richtig ist, daß der Kopist eine Zeile übersprungen hat, und, nachdem er
					seinen Irrtum bemerkte, die zu früh geschriebene Zeile (bzw. den Zeilenanfang) wieder ausstrich, so ergibt
					sich folgendes: Die ursprünglich ausgelassenen Zeilen der Vorlage, die sich danach rekonstruieren lassen,
					entsprechen in ihrer Länge ziemlich genau einer Zeilenlänge der Abschrift. Sie enthalten 12 ("alles
					ungeverlich. Ob ouch ein fürst, graff oder commune andere advocaten"), 10 ("und litem contestiret hette,
					ungehorsam würde, so solt der antworter") bzw. 12 ("eynichen parthien ein zit zü bedencken vergönnet würd,
					also das man da") Worte. Dies bedeutet, daß der Satzspiegel der Vorlage hinsichtlich seiner Breite in etwa der
					Abschrift entsprochen haben mußte. Für das äußere Aussehen der Vorlage bedeutet dies: Es mußte sich entweder
					um einen längeren <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Rotulus">rotulus</ref> gehandelt haben, der parallel zur Schmalseite
					beschrieben wurde, oder um ein <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Libell">Libell</ref>, das in Größe und Umfang etwa der hier
					besprochenen Handschrift nahe kam. Auszuschließen ist andererseits, daß dem Abschreiber eine Pergamenturkunde
					als Vorlage diente, da diese bei einem Text von der Länge der Kammergerichtsordnung einen ganz anderen
					Schriftspiegel aufweisen würde. Eine in Libellform ausgestellte Pergamenturkunde wäre für diese Zeit zumindest
					ungewöhnlich und würde vor allem den Gewohnheiten der kaiserlichen Kanzlei widersprechen. Zugleich ergibt sich
					damit für den Inhalt der Vorlage, daß auch diese nicht die Originalausfertigung der Kammergerichtsordnung von
					1471 gewesen sein kann. Dem Kopisten lag entweder eine gleichzeitige Abschrift vor, die vielleicht ebenfalls
					in einem Geschäftsbuch der <pb n="S. 43" facs="ln:battenberg_1978,43"/> Kurmainzer Kanzlei enthalten war, oder aber ein Konzept, zu dem er
					über die Kanzlei des Mainzer Erzbischofs Zugang hatte und das er zur Rechtssicherung in ein Amtsbuch
					übertragen wollte. Für das letztere würde sprechen, daß der Schreiber der Darmstädter Handschrift einige
					Schwierigkeiten mit der Abschrift hatte, eine ganze Reihe von Worten mißverstand und Fehler stehen ließ, die
					sich nicht alle durch einen flüchtigen und unsorgfältigen Abschreibvorgang erklären lassen. Ihm lag offenbar
					eine nicht leicht lesbare Vorlage vor, die ihrerseits durch Streichungen und flüchtige Schreibweise einige
					Probleme aufgab.</p>
				<p> Damit ergibt sich die Frage, warum der Kopist sich auf eine derart unzureichende Vorlage stützte. In der
					Kurmainzer Kanzlei hätte er sicher am ehesten Zugang zu der Originalurkunde oder wenigstens einer genauen und
					gut lesbaren Abschrift gehabt. Oder existierte überhaupt gar keine Ausfertigung der Kammergerichtsordnung, war
					sie vielleicht auch sachlich nicht über das Entwurfsstadium hinausgediehen? Dieser Frage soll nun etwas anhand
					des Inhalts der Ordnung nachgegangen werden.</p>
				<p> Der Urkundeneingang entspricht dem üblichen Protokoll der Urkunden <name type="person">Kaiser Friedrichs
						III.</name>, ist allerdings ungewöhnlich knapp gehalten und ohne die sonst bei wichtigeren Reichsgesetzen
					(z. B. Landfriedensordnungen) üblichen Floskeln. Das <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Eschatokoll">Eschatokoll</ref> der
					Urkunde entspricht ebenfalls der in der kaiserlichen Kanzlei gebräuchlichen Form. Es fehlt allerdings der
					übliche und in einer Urkunde dieser Bedeutung zu erwartende Kanzleivermerk, der den Beurkundungsbefehl nebst
					dem Namen des verantwortlichen Kanzleinotars enthalten haben müßte. Sofern also bei Protokoll und Eschatokoll
					nicht eigenmächtige Auslassungen des Abschreibers vorliegen, deuten bereits diese Beobachtungen darauf hin,
					daß das Gesetzeswerk nicht über das Entwurfsstadium hinaus gediehen ist. Es kommt hinzu, daß die Ordnung nicht
					in einem fortlaufenden, geschlossenen Text geschrieben ist. Die Eidesformel der Kammerrichter wird mit den
					Worten eingeleitet: "sollend die selbend [...] tun disen noch geschriben eyd, der luttet also". Der
					Gerichtsschreibereid, der an sich mit ähnlichen Worten eingeleitet werden müßte, beginnt ganz unvermittelt
					unter der Überschrift: "gerihtzschryber eydt". Prokuratoren-und Advokateneid werden zwar wieder jeweils mit
					einer Formel <pb n="S. 44" facs="ln:battenberg_1978,44"/> eingeleitet, die der des Richtereids entspricht, doch stehen die Eidesformeln
					selbst merkwürdigerweise nicht unmittelbar unter den Einleitungsformeln, sondern unter erneuter Überschrift
					("der procurator eyd"; "der advocaten eydt") an anderer Stelle. Lediglich der Eid der Gerichtsboten entspricht
					in seiner äußeren Form (Einleitungsformel und Eidformular) wieder dem Eid des Kammerrichters. Diese
					Ungleichmäßigkeiten dürften mit Sicherheit in einer etwaigen endgültigen, ausfertigungsfähigen Fassung des
					Gesetzestextes bereinigt worden sein. Man hätte sich dann entweder entschieden, die Eidesformel jeweils mit
					einem einleitenden Satz beginnen zu lassen, oder aber auf diesen ganz zu verzichten und sich mit jeweils einer
					Uberschrift zu begnügen. Selbst wenn man aber annimmt, das Original der Ordnung von 1471 sei einheitlich, mit
					fortlaufendem Text gefaßt gewesen und nur der Kopist habe für seine Zwecke an passenden Stellen vereinfacht,
					läßt sich die systematische Stellung der Prokuratoren- und Advokateneide nicht erklären, da der Abschreiber
					sicher keine eigenmächtigen Umstellungen vorgenommen hat. Viel eher ist anzunehmen, daß die systematische
					Stellung der einzelnen Gesetzesartikel noch gar nicht feststand, insbesondere, ob die Eidesformulare
					unmittelbar dem Rechtssatz (Schwurgebot) anzugliedern waren oder aus praktischen Gründen ans Ende des gesamten
					Gesetzestextes oder eines Abschnitts zu stellen waren.</p>
				<p> Es spricht demnach alles dafür, daß die hier besprochene Ordnung ursprünglich nur als interne
					Arbeitsgrundlage gedacht war und eine offizielle Publizierung von Seiten <name type="person">Kaiser Friedrichs
						III.</name> niemals erfolgt ist. Die in der Literatur vielfach anzutreffende Formulierung, die Ordnung sei
					am <date when="1471-10-24">24. Oktober 1471</date> erlassen<note xml:id="n14" type="footnote" n="14">Smend (Anm. 5), S. 6;
						Franklin (Anm. 7), S. 1.</note> bzw. verkündet<note xml:id="n15" type="footnote" n="15">Otto Franklin, Das Reichshofgericht
						im Mittelalter I (Weimar 1867, Neudruck Hildesheim 1967), S. 375; Lechner (wie Anm. 7), S. 110. Joseph
						Chmel, Regesta Chronologico-Diplomatica Friderici IV. Romanorum regis (Wien 1838, Neudruck Hildesheim 1962),
						gibt unter Nr. 6488 als Regest an: "Kaiser Friedrich erläßt ein Mandat in Betreff seiner neuen
						Kammer-Gerichts-Ordnung" (nach der bei Lünig, Reichsarchiv [Anm. 3] abgedruckten Vorlage).
						Bezeichnenderweise ist die Kammergerichtsordnung, wie sich aus den Regesten Chmels ergibt, nicht in die
						Reichsregister aufgenommen worden. Daß dies nicht geschehen sei, weil es sich um ein Mandat gehandelt habe
						(wie Chmel angibt), ist dem Inhalt des Textes nach auszuschließen.</note> worden, müßte demnach noch einmal
					überprüft werden. Offenbar hatte man bisher die im Schlußprotokoll des Gesetzestextes enthaltenen Worte "Geben
					und öffentlich verkundt zu Weyne uff ..." überbewertet. Solche Worte konnten durchaus in dieser Form schon in
					einem Entwurf gestanden haben. Vorbehaltlich dessen, daß sich keine anderen Quellen über die Verkündung der
					Urkunde von <date when="1471-10-24">1471 Oktober 24</date> finden,<note xml:id="n16" type="footnote" n="16">Eine intensive
						Sucharbeit konnte im Rahmen dieses Beitrags nicht geleistet werden. Es sei aber nochmals betont, daß hier
						nur Vermutungen aufgestellt wurden, die bei Auffinden anderer Quellen durchaus noch entkräftet werden
						könnten.</note> muß auf Grund des hier ermittelten Befundes davon ausgegangen werden, daß die
					Kammergerichtsordnung von 1471 Entwurf geblieben ist. Inwieweit die <pb n="S. 45" facs="ln:battenberg_1978,45"/> Ordnung in der Praxis
					befolgt wurde, müßte im einzelnen noch geklärt werden. Im Grundsatz kann jedoch hier schon gesagt werden, daß
					der Entwurf in der Folgezeit Grundlage des kammergerichtlichen Verfahrens wurde und damit eine ähnliche
					Bedeutung hatte, wie in späterer Zeit das Cammer-Concept von 1613 für die Rechtssprechung des
						Reichskammergerichts.<note xml:id="n17" type="footnote" n="17">Wolfgang Sellert, Über die Zuständigkeitsabgrenzung von
						Reichshofrat und Reichskammergericht (= Untersuchungen zur deutschen Staats- und Rechtsgeschichte NF Bd. 4,
						Aalen 1965), S. 7.</note>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Aufsatz4">
				<head>IV</head>
				<p> Bevor der Text der Ordnung, wie er sich aus der Darmstädter Handschrift ergibt,<note xml:id="n18" type="footnote" n="18">Zugrundegelegt wird der hier emendierte Text. Umgestellt wurden die Eidesformulare der Prokuratoren und
						Advokaten.</note> hier mitgeteilt wird, soll eine kurze inhaltliche Übersicht gegeben werden. Besonderes
					Augenmerk soll dabei auf die Abweichungen vom Text der Zeumerschen Quellensammlung gerichtet werden. <name type="person">Zeumer</name> seinerseits stützt sich auf den Abdruck in der Neuen Sammlung der
						Reichsabschiede<note xml:id="n19" type="footnote" n="19">
                        <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=RAbsch.+I&amp;seite=g249">Band 1 (Anm. 3), S. 249
						ff.</ref>
                    </note> und die Wiedergabe im Lünigschen Reichsarchiv.<note xml:id="n20" type="footnote" n="20">
                        <ref target="http://digbib.bibliothek.uni-augsburg.de/25/index.html?http://digbib.bibliothek.uni-augsburg.de/25/pages/02_XII_05_2_0331_04_0316.html">Band IV (Anm. 3), S. 272 ff.</ref>
                    </note> Beide Drucke - ebenso wie auch die übrigen, älteren Drucke -
					gehen jedenfalls nicht auf die Darmstädter Handschrift zurück, wenn man nicht annehmen will, daß die
					Herausgeber seit Lünig ihre Vorlage selbständig veränderten.</p>
				<p>
					<ref target="#A1">Art. 1</ref> betrifft die Einsetzung eines Kammerrichters sowie von Beisitzern und
					Urteilern, die insgesamt das Kammergericht bilden sollen. Im Unterschied zur Zeumerschen Vorlage ist nicht von
					den "beysitzenden urteilern" sondern von "besitzern" und "urteilern" die Rede. Der Satzteil: "stetiglichs, wo
					wir zu zeiten im reich sein oder cammergericht zu halten" fehlt zwischen "unsers kammer gerihtz" und
					"befolhen". Hier scheinen jedoch keine sachlichen Diskrepanzen zu bestehen: "Beisitzende Urteiler" und
					"Beisitzer und Urteiler" dürfte jeweils das gleiche meinen, der Zusatz der Zeumerschen Vorlage ist eine nähere
					Präzisierung. Allerdings ist auch möglich, daß der Kopist der Darmstädter Handschrift hier versehentlich eine
					Zeile übersprungen hat, und dies, da der Satz immer noch sinnvoll war, nicht bemerkte.</p>
				<p>
					<ref target="#A2">Art. 2</ref> enthält den Eid des Kammerrichters und der Urteiler. Dieser Eid war jeweils
					vor Amtsantritt zu leisten, wohl in Gegenwart des <pb n="S. 46" facs="ln:battenberg_1978,46"/> Kaisers oder eines seiner Beauftragten, und
					zwar ausdrücklich, damit eventueller Argwohn vermieden werde. Hier haben wir eine Bestimmung vor uns, die auf
					die unparteiische und unverdächtige Amtsführung des Normadressaten hinzielt.<note xml:id="n21" type="footnote" n="21">Vgl.
						dazu Friedrich Battenberg/Albrecht Eckhardt, Der Richter in eigener Sache, dargestellt anhand
						spätmittelalterlicher Quellen insbesondere des Burggerichts Friedberg/Hessen und des Reichshofgerichts, in:
						Zeitschrift der Savigny-Stiftung für Rechtsgeschichte, Germ. Abt. Bd. 95 (1978).</note> Es folgt in
					ähnlicher Weise (<ref target="#A3">Art. 3</ref>), jedoch ohne den einleitenden Satz, der Eid des
					Gerichtsschreibers. In <ref target="#A4">Art. 4</ref> werden der Fürsprecher und der Prokurator zur
					Eidesleistung verpflichtet. Ausdrücklich wird hinzugesetzt, daß niemand zu einem dieser beiden Ämter
					zugelassen werden solle, der nicht den vorgeschriebenen Eid geleistet habe. Entsprechendes wird in <ref target="#A5">Art. 5</ref> für den Advokaten festgelegt, wobei zusätzlich bestimmt wurde, daß dieser
					"redelich und gelert" sein solle. Daraus ergibt sich, daß offenbar eine wissenschaftliche Bildung für
					Fürsprecher und Prokuratoren, die in der Gerichtsverhandlung selbst aufzutreten hatten, nicht erforderlich
					war, wohl aber für den Advokaten, der die Schriftsätze zu formulieren hatte.</p>
				<p> Hinsichtlich des Prokuratoren- bzw. Advokateneids bestehen Diskrepanzen zwischen der Darmstädter und der
					Zeumerschen Handschrift. Im Prokuratoreneid ist zu Beginn in der letzten Zeile zwischen "keynerley" und
					"furgedinge" ein Satzteil eingeschoben ("falsch und unrecht gebrauchen, daß ich mit derselben meiner parthien
					keinerley"). Dieser Zusatz, der einer Zeile entsprochen haben dürfte, scheint vom Kopisten der Darmstädter
					Handschrift versehentlich ausgelassen worden zu sein; möglicherweise hielt er ihn aber auch für entbehrlich.
					Weiter wird in der Zeumerschen Handschrift bestimmt, daß der Prokurator den ihm zustehenden Sold nicht mehren
					"oder gedingen, beschweren oder erhöern wil". Diese Bestimmung ist so nicht ganz verständlich, da ein
					ausbedungener Sold zwar unrechtmäßigerweise erhöht, nicht aber gedungen, oder beschwert werden könnte.
					Verständlich wird der Satz, wenn man die Darmstädter Handschrift daneben hält. Hiernach soll der Prokurator
					seinen Lohn nicht mehren "oder andern gedingen nit besworen oder erhören". Es handelt sich danach um zwei
					voneinander unabhängige Gebote, die sich beide auf das dem Prokurator zustehende Entgelt beziehen. Zum einen
					geht es um die unzulässige nachträgliche Erhöhung, zum andern um jeden sonstigen Vertrag (Gedinge), der
					nachträglich über das Entgelt zustande kommt. Durch diese zusätzliche Bestimmung <pb n="S. 47" facs="ln:battenberg_1978,47"/> der
					Darmstädter Handschrift wird zugleich bewiesen, daß sich der Schreiber dieses Textes offenbar auf eine andere
					Vorlage stützte als später Lünig und die von ihm abhängigen Drucke.<note xml:id="n22" type="footnote" n="22">Vorausgesetzt,
						Lünig hielt sich genau an die Vorlage.</note>
                </p>
				<p> Eine weitere Diskrepanz findet sich im Rahmen des Prokuratoreneids bei der Regelung etwaiger Differenzen
					zwischen Prokurator und Partei um das Entgelt. Für Streitigkeiten zwischen beiden waren nach der Zeumerschen
					Vorlage der Kammerrichter und die Urteiler oder aber ein von ersterem zu bestimmender Urteiler zuständig; nach
					der Darmstädter Handschrift nur letzterer als kommissarisch eingesetzter Richter, nicht jedoch das
					Kammergericht insgesamt. Zwar beruht diese Abweichung ebenfalls auf einer Auslassung seitens des Kurmainzer
					Schreibers, doch sprechen sachliche Gründe dafür, daß sie gewollt war. Möglicherweise hatte sich seit dem
					erstmaligen Entwurf (1471) und der erneuten Abschrift (1476 oder später) am Kammergericht die Praxis
					herausgebildet, daß sich bei derartigen Gebührenstreitigkeiten der Anwälte mit den Parteien nicht das gesamte
					Gerichtskollegium mit der Sache zu befassen hatte, vielmehr nur ein im Einzelfall einzusetzender Richter aus
					dem Kreis der Urteiler bestimmt werden sollte.</p>
				<p> Eine weitere Auslassung im Rahmen des Advokateneids geht in die gleiche Richtung. Für Irrungen zwischen dem
					Advokaten und der Partei um Gebührenforderungen sollte nach der Darmstädter Handschrift nur der Kammerrichter,
					nach der Zeumerschen Handschrift das gesamte Gerichtskollegium zuständig sein, allerdings mit der
					Einschränkung, daß sich nicht alle Beisitzer beteiligen mußten, sondern nur diejenigen, die der Kammerrichter
					dazu bestimmt hatte. Warum allerdings der Darmstädter Handschrift nach bei Gebührenstreitigkeiten der
					Advokaten der Kammerrichter, bei solchen der Prokuratoren und Fürsprecher nur ein vom Kammerrichter zu
					bestellender Urteiler zuständig sein sollte, ist nicht eindeutig ersichtlich. Möglicherweise warfen die
					Advokatenstreitigkeiten größere rechtliche Schwierigkeiten auf; vielleicht sollte auch nur eine sachliche
					Arbeitsteilung zwischen Richter und Urteilern erzielt werden. Es müßte allerdings erst noch geklärt werden,
					inwieweit die Varianten der Darmstädter Quelle der Prozeßpraxis entsprachen. <pb n="S. 48" facs="ln:battenberg_1978,48"/>
                </p>
				<p> In <ref target="#A6">Art. 6</ref> der Kammergerichtsordnung wurde festgelegt, daß jede Partei jeweils nur
					einen Advokaten und einen Prokurator bestellen dürfe. Um eine Umgehung der Bestimmung zu vermeiden, solle die
					Partei denjenigen Rechtsvertreter, den sie zu ihrer Beratung bestellt habe, auch zu ihrem Advokaten bzw.
					Prokurator aufnehmen. In <ref target="#A7">Art. 7</ref> geht es um die Zubilligung von Armenrecht im
					Prozeß. Derjenigen Partei, die sich aus sozialen Gründen keinen Anwalt leisten kann, soll der Kammerrichter
					einen solchen zuordnen. Mehrere Armensachen sollen unter verschiedenen Anwälten aufgeteilt werden, um nicht
					einen von ihnen über Gebühr zu belasten. Nach <ref target="#A8">Art. 8</ref> blieb es den Parteien<note xml:id="n23" type="footnote" n="23">Das Wort herre und graff ist in der Darmstädter Handschrift wohl versehentlich
						ausgelassen worden.</note> unbenommen, sich zur Beratung weiterer, am Kammergericht nicht beeidigter,
					Rechtsvertreter zu bedienen. Soweit diese vor Gericht auftreten wollten, mußten sie sich jedoch ad hoc
					beeidigen lassen. In <ref target="#A9">Art. 9</ref> der Ordnung ist die Eidesleistung der Gerichtsboten
					geregelt. <ref target="#A10">Art. 10</ref> legt fest, was bei Gebührenstreitigkeiten zwischen dem
					Gerichtsboten mit den Parteien geschehen solle. Beide Vorlagen gehen hier von einer Entscheidungszuständigkeit
					des Kammergerichts insgesamt oder auch eines ad hoc kommissarisch eingesetzten Richters aus.</p>
				<p>
					<ref target="'A10">Art. 10</ref>-<ref target="#14">14</ref> enthalten detaillierte Bestimmungen über das
					Verfahren bei Säumnis einer Partei.<note xml:id="n24" type="footnote" n="24">Diese Regelungen wurden offenbar noch nicht
						durchweg beachtet, da z. T. noch das ältere Achtverfahren praktiziert wurde, um den säumigen Beklagten zur
						Einlassung zu zwingen, s. Friedrich Battenberg, Die Lichtenberg-Leiningensche Fehde vor dem Kammergericht
						Kaiser Friedrichs III., in: Zeitschr. f. Geschichte des Oberrheins 124 (1976), S. 105-176, insb. S. 113
						f.</note> Es wird genau differenziert zwischen der Säumnis vor der Streiteinsetzung (<emph>litis
						contestatio</emph>) und der danach eingetretenen Säumnis. Jeder Fall wird hinsichtlich der Gerichtskosten
					unterschiedlich behandelt. Gerade in diesen vier Bestimmungen werden Einflüsse der Rezeption deutlich
					sichtbar.</p>
				<p>
					<ref target="#A15">Art. 15</ref> legt genaue Fristen für mögliche Appellationen fest, um eine ungebührliche
					Verzögerung des Rechtsstreits zu vermeiden. Die bisher übliche Jahresfrist wird auf sechs Monate abgekürzt.
					Aus <ref target="#A16">Art. 16</ref> ergibt sich, daß immer jeweils nur ein Rechtsstreit erledigt werden
					durfte, es sei denn, ein Prozeß werde zeitweise ausgesetzt. Offenbar sollten die Parteien dazu angehalten
					werden, den Streitgegenstand in der Klage klarer zu präzisieren; eine Vermengung mehrerer Streitigkeiten
					sollte aus Gründen größerer Klarheit nach Möglichkeit vermieden werden.</p>
				<p> In <ref target="#A17">Art. 17</ref> wurde ergänzend bestimmt, "daß auch die, die desselben gerihtz zu
					warten verbunden sin", gleich den (ordentlichen) Richtern und <pb n="S. 49" facs="ln:battenberg_1978,49"/> Urteilern beeidigt werden
					sollten. Es können damit nur die ad hoc eingesetzten kommissarischen Richter gemeint sein. Insofern gilt für
					sie die gleiche Regelung, wie sie für die "außerordentlichen" Prokuratoren vorgesehen war.</p>
				<p>
					<ref target="#A18">Art. 18</ref> enthält eine detaillierte Gebührenordnung. Es wurde bestimmt, daß der
					Kläger jeweils für 100 Gulden Streitwert 2 Gulden Gebühren vorab zu entrichten habe (Sporteln). Bei einem
					Streitwert über 1000 Gulden sollten für jedes weitere Hundert jeweils nur noch ein Gulden, bei einer Summe von
					über 2000 Gulden 1/2 % entrichtet werden. Die Gebühren waren demnach nach der Höhe des Streitwerts gestaffelt.
					Die endgültige Kostentragung hing dagegen vom Prozeßerfolg ab, das heißt, derjenige, der letztendlich
					obsiegte, konnte etwa geleistete Gebühren von der Gegenpartei zurückfordern.<note xml:id="n25" type="footnote" n="25">Hierzu
						neuerdings Wolfgang Sellert, Die Akzessorietät von Kostentragung und Prozeßerfolg. Ein historisches Problem
						von aktueller Bedeutung, in: Rechtsgeschichte als Kulturgeschichte. Festschrift für Adalbert Erler zum 70.
						Geburtstag (Aalen 1976), S. 509 ff. Vgl. dazu die Rezension in: AHG NF 35 (1977), S. 397 (Friedrich
						Battenberg).</note>
                </p>
				<p> Damit ergibt sich, daß die Kammergerichtsordnung von 1471 zwar nicht den vollständigen Prozeßgang und die
					Verfassung des Gerichts regelte, immerhin aber einige wichtige Punkte herausgriff, die offenbar immer wieder
					Anlaß zu Streitigkeiten gaben oder die aus andern Gründen schriftlich festgelegt werden mußten. Dies betraf
					traditionsgemäß die Eidesformeln des Gerichtspersonals, da über die Statuierung einer Eidespflicht eine Reihe
					von Amtspflichten unter strafrechtliche Sanktion gestellt werden konnte, deren Verletzung ohne dieses
					Bekräftigungsmittel nicht strafbar gewesen wäre.<note xml:id="n26" type="footnote" n="26">Vgl. Friedrich Battenberg,
						Gerichtsschreiberamt und Kanzlei am Reichshofgericht 1235-1451 (= Quellen und Forschungen zur Höchsten
						Gerichtsbarkeit im Alten Reich 2, Köln/Wien 1974), S. 18, 169; Robert Scheyhing, Eide, Amtsgewalt und
						Bannleihe. Eine Untersuchung zur Bannleihe im hohen und späten Mittelalter (= Forschungen zur Deutschen
						Rechtsgeschichte 2, Köln/Graz 1960), S. 22.</note> Es kann in diesem Zusammenhang darauf hingewiesen werden,
					daß die einzigen überlieferten Rechtsvorschriften zur Geschichte des Reichshofgerichts im 15. Jahrhundert zwei
					Eidesformulare für den Hofrichter und den Hofschreiber sind.<note xml:id="n27" type="footnote" n="27">Battenberg (Anm. 26), S.
						19 f., 168 ff.</note> Mittelbar lassen sich über die Eidesformeln wieder Aufschlüsse über Zuständigkeits-
					und Verfassungsfragen gewinnen, und auch die Kammergerichtsordnung von 1471 bietet hierzu umfassendes
					Material, das im Rahmen dieses Beitrags nicht ausgeschöpft werden sollte.</p>
				<p> Des weiteren wurde das Säumnisverfahren geregelt, wobei es hier offenbar im wesentlichen auf die
					differenzierte Behandlung der Säumniskosten ankam. Die vier Bestimmungen, die sich damit befassen (<ref target="#A11">Art. 11</ref> bis <ref target="#A14">14</ref>) wirken etwas als Fremdkörper, da sich in
					ihnen bereits - ohne daß diese hier im einzelnen ausgeführt werden kann - der <pb n="S. 50" facs="ln:battenberg_1978,50"/>
					römisch-kanonische Prozeßgang niederschlägt. Derartige Bestimmungen sind hier um so erstaunlicher, als
					mindestens wenige Jahre vorher das ältere Achtverfahren des deutschen Rechts für Säumnisfälle am Kammergericht
					der Sache nach noch gehandhabt wurde. Dies konnte jedenfalls für einen Prozeß zwischen Lichtenberg und
					Leiningen aus den Jahren 1458 bis 1466 an anderer Stelle dargelegt werden.<note xml:id="n28" type="footnote" n="28">Friedrich
						Battenberg (Anm. 24), S. 113 f.</note>
                </p>
				<p> Regelungsbedürftig waren weiter die Gerichts- und Anwaltskosten und Zuständigkeitsfragen bei eventuellen
					sich daraus ergebenden Streitigkeiten. Hier ist es für die Folgezeit bedeutsam, daß für Gebührenverfahren
					zwischen den Parteien einerseits, Prokuratoren, Advokaten und Fürsprechern andererseits ein besonderer
					Gerichtsstand vor dem Kammerrichter oder einem von diesem eingesetzten kommissarischen Richter begründet
					wurde. In diesen Punkten jedenfalls wich die Darmstädter Handschrift von der Zeumerschen Vorlage ab. Ebenfalls
					im Zusammenhang mit den Gebührenregelungen steht die Festlegung des Armenrechts. Es kommt dadurch ein
					ausgesprochen sozialer Zug in die Gerichtsordnung; zugleich werden erste Ansätze zur Ausbildung anwaltlicher
					Standespflichten sichtbar (Pflicht zur Mandatsübernahme bei richterlichem Gebot).</p>
				<p> Einem klaren Prozeßgang bzw. der Prozeßbeschleunigung dienten diejenigen Vorschriften, die sich mit der
					Befristung der Appellation und der Abgrenzung des Streitgegenstandes befaßten. Bereits hier werden Probleme
					angesprochen, die noch heute im Prozeßrecht bedeutsam sind. Letzten Endes dienten diese Bestimmungen dem
					Schutz der Parteien.</p>
				<p> Eine Ergänzung der Kammergerichtsordnung stellt die auf Bl. 4 der Darmstädter Handschrift eingefügte Einung
					der Prokuratoren dar. Unter Zustimmung des Kaisers legten diese hier fest, in welcher Reihenfolge die Prozesse
					zu behandeln seien. Rechtsgeschichtlich bedeutsamer scheint mir hier aber zu sein, daß die Prokuratoren mit
					diesem Vertrag erstmals als Korporation im Rahmen der Gerichtsverfassung des Kammergerichts faßbar werden, und
					in der Lage waren, ihre internen Angelegenheiten im Rahmen der geltenden Prozeßordnung eigenständig zu
						regeln.<pb n="S. 51" facs="ln:battenberg_1978,51"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="RKGO">
				<head>keyser Friderichs reformacie sins kammergerihtz</head>
				<p> Wir Friderich von gots gnaden römscher keyser zu allen ziiten merer<note xml:id="na" type="crit_app" n="a">Schluß-r
						verbessert aus s</note> des richs, zu Hungern, Dalmacien, Croacien etc. kunig, hertzog zu Österrich, zu
					Styre etc. setzen und ordenen,</p>
            </div>
            <div xml:id="A1">
				<head>[1]</head>
				<p>das hin fur unser kammer gericht besitzen sollend ein kammer richter mit einer zimlichen zale erbern und
						redelichen<note xml:id="nb" type="crit_app" n="b">Vorlage rederichen</note> besitzern und urteilern, die uberbunden
						sin<note xml:id="nc" type="crit_app" n="c">t am Ende von sin durchstrichen</note> sollend, unsers kammer gerihtz befolhen
					zu halten, zu gewarten oder des mern urteilers usser yn.</p>
            </div>
            <div xml:id="A2">
				<head>[2]</head>
				<p> Und uff das aller argwon vermitten werde, sollend die selbend und wer hinfur zu kammerrihtern und urteilern
					uff genomme(n) werdent, tun disen noch geschriben eyd, der luttet also:</p>
				<p> Ich N. glob und swere, das ich nach allem minen besten verstentniß und sinnen reht urteiln und reht sprechen
					sol und wil in sachen, so vor mir in dem kammer gericht gehandelt und fur genomme(n) werdend, und das nit
					lassen umb reht, gunst, liebe, gabe oder versprechniß eynicher gabe oder anders, min urteil ouch<note xml:id="nd" type="crit_app" n="d">folgt gestr. ge</note> zu sprechen<note xml:id="ne" type="crit_app" n="e">Buchstabe am Wortende
						gestr.</note> geverlich nit verhalten oder verziehen, ouch mit keiner parthy, die vor dem geriht zu schaffen
					hand, eynich furred haben, noch keiner parthy<note xml:id="nf" type="crit_app" n="f">Vor y ein e gestrichen</note> wider die
					ander hilff oder bistand tun nach ihtz von inen nemen oder in iren sachen raten sunder alles
				geverde.</p>
            </div>
            <div xml:id="A3">
				<head>[3] Gerihtzschryber eydt:</head>
				<p> Ich N. glob und swere, das ich all gerihtz handel, vor mir gehandelt, getruwelich und eygentlich uffschriben
					wil und register, brieffe und<note xml:id="ng" type="crit_app" n="g">folgt gestr. urb</note> urkund, so zu geriht furbraht
					und gelegt werdent, by dem geriht getruwlich halten und keiner parthy oder yemantz von iren wegen ubergeben,
					offnen, lesen, hören oder abgeschrifft davon werden losen, es wurde dann zü geschehen von rihter und urteilern
					erloubt.</p>
            </div>
            <div xml:id="A4.1">
				<head>[4]</head>
				<p> Item es sol kein fursprech oder procurator das wort zum rehten zu tund zügelassen werden, er sii dann vor
					von unsern wegen zugelassen, uffgenomme(n) und habe disen nachgeschribenen eydt getan:</p>
            </div>
            <div xml:id="A4.2">
				<head>Der procurator eyd:</head>
				<p>
					<note xml:id="nh" type="crit_app" n="h">Die Eidesformel findet sich im Text der Abschrift - entsprechend der Edition bei
						Zeumer - erst nach den gemeinsamen Bestimmungen für Prokuratoren und Advokaten (hier unter Nr. 6
						abgedruckt).</note>Ich N. glob und swere, das ich den parthien und sachen, zü handeln ich mich annym, in
					denselben sachen mit gantzen und rehten truwen meynen und die sach im rehten noch myner besten
						verstentniß<note xml:id="ni" type="crit_app" n="i">Vorlage verstenniß</note> der parthien zu gut furbringen und handeln,
					ouch darinn<note xml:id="nk" type="crit_app" n="k">Vorlage darim</note> wissentlich keynerley furgedinge oder furwort machen,
					darumb ich ein teil von der sachen, darumb die parthy in reht stet, wartend sy, ouch heimlikeit und behelff,
					so ich von derselben parthye vernemen<note xml:id="nl" type="crit_app" n="l">Vorlage vernemmen</note> oder noch underrichtung
					der sachen von mir selbß mercken wurd, der parthie zü schaden wissentlich nyemant offenbaren. Dar zu ouch die
					parthie uber den soldt un(d) lon, der mir in anfang des rehtens versprochen wer, nit meren oder andern
					gedingen nit besworen oder erhören wil. Und ob des soldes und lones halb zwischen der parthy und mir irrung
					oder gespenn entstunde, des wil ich bliben by den, der kammer rihter das uß den urteilen<note xml:id="nm" type="crit_app" n="m">folgt gestr. behelffen</note> befelhen wurde. Und wie die mich darumb entscheyden, wil ichs daby
					bliben lassen. Ouch der sach, so ich angenomme(n) hab, mich on redlich ursach und des richteres erloubung
						mich<note xml:id="nn" type="crit_app" n="n">Vorlage mit</note> niht entslahen, sunder der parthy zu gut getruwlich biß zu
					ende uß des rehten handeln, in disem allen geverd und argelist genzlich<note xml:id="no" type="crit_app" n="o">z
						verschrieben</note> ußgescheiden.</p>
            </div>
            <div xml:id="A5.1">
				<head>[5]</head>
				<p> Desglichen<note xml:id="np" type="crit_app" n="p">Vorlage gesglicht</note> sol nyemant advocat sin oder advocieren, er sy
					dann zuvor durch uns oder wem<note xml:id="nq" type="crit_app" n="q">Vorlage wenn</note> wir das befelhen zu solichem<note xml:id="nr" type="crit_app" n="r">Vorlage solichen</note> ampt uff genomme(n), uff das redeliche<note xml:id="ns" type="crit_app" n="s">Vorlage rederiche</note> und gelerte advocaten, die den parthien <pb n="S. 53" facs="ln:battenberg_1978,53"/> wissen zu raten,
					uffgenomme(n) werden. Und e er zü solichem<note xml:id="nt" type="crit_app" n="t">Vorlage solichen</note> ampt gelassen wirt,
					sol er globen und sweren<note xml:id="nu" type="crit_app" n="u">d am Ende von sweren durchstrichen</note> den eyd, als hie
					unden von den advocaten geschriben statt.</p>
            </div>
            <div xml:id="A5.2">
				<head>[Bl. 2] Der advocaten eydt:</head>
				<p>
					<note xml:id="nv" type="crit_app" n="v">Die Eidesformel findet sich im Text der Abschrift - entsprechend der Edition bei
						Zeumer - erst im Anschluß an die Eidesformel der Prokuratoren (vgl. oben <ref target="#Note.h">h</ref>).</note>Ich N. glob und swere, das ich in den sachen, durch mich angenomme(n), dem rehten noch
					getruwlich raten und handeln, keinen valsch<note xml:id="nw" type="crit_app" n="w">Vorlage vlsch</note> oder geverd darinn
					bruchen wil und die heimlikeit und gestalt<note xml:id="nx" type="crit_app" n="x">Vorlage gestat</note> der sachen myner
					parthy zu wider mit geverden nymantz offenbaren, ouch mit der parthy sunder gedinge umb ein teil der
					houbtsummen zu habend nit machen oder annemen, sunder mich zimlichs und redelichs solds benugen. Und ob
					zwischen der parthy und mir deshalb irrung entstind, nach erkentniß des kammer rihteres daby ungeweygert
					bliben lassen wil.</p>
            </div>
            <div xml:id="A6">
				<head>[6]</head>
				<p> Es sol ouch kein parthy uber eynen advocaten und procurator in einer sach uffnemen oder bestellen, uff dz
					die ander parthie ouch mege advocaten und fursprechen bekomme(n). Und das darinn kein geverlikeit<note xml:id="ny" type="crit_app" n="y">Vorlage gevelikeit</note> gebrucht werden möge, sol kein advocat oder procurator eynicher
					parthy in irer sach<note xml:id="nz" type="crit_app" n="z">en nach sach gestr.</note> raten. Die selb parthy, die in umb rat
					ersücht, woll dann den advocaten und procurator zü den sachen advocieren und zu procurator uffnemen.</p>
            </div>
            <div xml:id="A7">
				<head>[7]</head>
				<p>
					<note xml:id="naa" type="crit_app" n="aa">Diese Bestimmung folgt in der Vorlage im Anschluß an den Advokateneid (vgl. oben
							<ref target="#Note.v">v</ref>).</note>Item, uff das armut halb nyemants rehtlosß<note xml:id="nab" type="crit_app" n="ab">Vorlage rehlosß</note> gelassen werd, sol der kammer rihter, so zu ziten sin wirt, die sachen der
					armen, die ir armut mit iren eyden, ob der gesonnen<note xml:id="nac" type="crit_app" n="ac">Vorlage gesomen</note> wurde,
						erwisetend<note xml:id="nad" type="crit_app" n="ad">nach erwis folgt gestr. Stelle, danach etend</note>, den advocaten <pb n="S. 54" facs="ln:battenberg_1978,54"/> und procuratorn behelffen, darinn zu raten und zum besten in reht fur zu bringen. Und welichem
					advocaten oder procurator solich sachen von dem kammer rihter enpfolhen wurde, sol schuldig und pflihtig sin,
					by pene entsatzung sins amptz, die on widerred wie vor gemeldt anzunemende. Doch so sol der kammer rihter, ob
					der sachen me dann ein wurde, die glich under die procuratores und advocaten<note xml:id="nae" type="crit_app" n="ae">folgt
						gestr. fursprechen dann obgemeldt ist</note> teilen alles ungeverlich<note xml:id="naf" type="crit_app" n="af">s nach
						ungeverlich gestr.</note>.</p>
            </div>
            <div xml:id="A8">
				<head>[8]</head>
				<p> Ob ouch ein furst, graff oder<note xml:id="nag" type="crit_app" n="ag">Vorlage order</note> comune andere advocaten oder
					fursprechen dann obgemeld ist im rehten zü raten oder zü reden nemen woltent, oder ob jemantz im selbß sin
					wort im rechten tun wolt, solten sy maht haben, doch uff eyde den selben zu tunde, so sich durch reht geburen
					wurd.</p>
            </div>
            <div xml:id="A9">
				<head>[9]</head>
				<p> Was gerihtz botten sint, sollent disen nochgeschribenen eydt tun, und waz sy also uff den eyd sagend und
					furbringen, dem sol gestanden werden.</p>
				<p> Ich N. glob und swere, das<note xml:id="nah" type="crit_app" n="ah">Vorlage dach</note> ich all ladung, urteil, procesß- und
					gebottsbriefe, so mir beholhen werdent, getruwlich verkunden und uberantworten wil, wohin mir das zu tund
					befolhen und sich geburen wurdet, und des getruwlich relacion zu yeder zit tun, wo, wann und wem<note xml:id="nai" type="crit_app" n="ai">Vorlage wenn</note> ich solichs tun sol, und darinn kein geverlikeit bruchen noch umb
					yemantz willen<note xml:id="nak" type="crit_app" n="ak">folgt gestr. s</note> lassen, ouch nit anders furbringen noch
					referieren, dann wie sich die dinge begeben haben, sunder alles geverde.</p>
            </div>
            <div xml:id="A10">
				<head>[10]</head>
				<p> Es sollent ouch die botten sich umb iren lon von yeder mihe<note xml:id="nal" type="crit_app" n="al">b verschrieben</note>
					zimlich vernugen lassen. Wurd aber dar über zwischen im und der parthyen<note xml:id="nam" type="crit_app" n="am">Vorlage
						parthen</note> irrung, wi sy dann unser kammer rihter und urteiler oder wem er das befelhen wurde darumb
					setzen und entscheyden, daby sollen es bede parthien bliben lassen und dem nach kummen.<pb n="S. 55" facs="ln:battenberg_1978,55"/>
                </p>
			</div>
            <div xml:id="A11">
				<head>[11]</head>
				<p> Und uff das sich ein yeder in sachen, so hinfur in unserm kammer geriht gehandelt werdent, zü halten wisse,
					setzen und ordenen wir, so der cleger uff den gesetzten rehttag nit<note xml:id="nan" type="crit_app" n="an">Vorlage rehtag
						mit</note> erschine, ouch kein ehaffte sach siner verhinderung, der zü reht genug wer, bybringen lassen
					wurd, wann dann solich sin ußblibung und contumacion geschiht, e der antworter uff die clage geantwort hette
					und litem contestieret, so solt der antworter und soliche geriht uff dasselb<note xml:id="nao" type="crit_app" n="ao">Vorlage
						dsselb</note> mol entledigt werden und die gerihtz costen, so daruff gangen weren, erclagt haben.</p>
            </div>
            <div xml:id="A12">
				<head>[12]</head>
				<p> Ob aber der antworter<note xml:id="nap" type="crit_app" n="ap">antworter über der Zeile eingefügt</note> begert, sich von
					der clag und ansprach, so in der citacion bestympt oder von des clegers teil in reht furbraht wer, mit reht zü
					entledigen und sin unschuld und<note xml:id="naq" type="crit_app" n="aq">und verschrieben</note> gerechtikeit furbringen wolt
					und sich erbutte, solichs in reht zü volfuren, so sol er in solichen erbeiten also gehört und zugelassen
					werden und uff sin fürbringen und kuntschafft mit endtlichem urteil geschehen, was reht were.</p>
            </div>
            <div xml:id="A13">
				<head>[13]</head>
				<p> Ob aber der clager, nach dem der antworter uff sin clage geantwort<note xml:id="nar" type="crit_app" n="ar">folgt gestr. uff
						sin begern von der clage</note> und litem contestiret<note xml:id="nas" type="crit_app" n="as">contestiret in der Mitte
						verschrieben</note> hette, ungehorsam wurde, so solt der antworter uff sin begern von der clage, darumb er
					geladen were, entledigt werden und sinen gerihtz costen behabt haben, es wer dann, das der rihter und die
						urteiler<note xml:id="nat" type="crit_app" n="at">folgt gestr. n were</note> uß dem furbringen und gerihtz handel, als
					kuntschaften und anders, den weg abnemen möhtend. Was yenen in solichen zu erkennen und zu urteilen<note xml:id="nau" type="crit_app" n="au">Vorlage urteilern</note> were, dem sollend sy also nachkomme(n) und umb gerihtz costen
						[geschehen]<note xml:id="nav" type="crit_app" n="av">fehlt in der Vorlage</note>, was sich in reht geburet.</p>
            </div>
            <div xml:id="A14">
				<head>[14]</head>
				<p> Würd aber der antworter vor oder nach siner antwort ungehorsam, so sollend rihter und urteiler uff des
					clagers anruffen in den sachen mit der verhörung alles fürbringens wollfaren und bitz zu endtlichen urteil <pb n="S. 56" facs="ln:battenberg_1978,56"/> und andern processen und executorialn procediren und dem clager, so er doch dz entlich urteil
					behalt hat, den ungehorsamen erlangten in gerihtzcosten urteilen. So aber das urteil für den antworter
					gesprochen wurde, so sol umb gerichtz costen ouch geschehen, als sich in reht geburt.</p>
            </div>
            <div xml:id="A15">
				<head>[15]</head>
				<p> Und uff das geverlich verlengerung die parthie, so geappelliert hat, bitzher durch schyn irer appelacion
					dick gesucht haben, hinfur vermitten werden, so orden und setzen wir, das die parthye, wider die geappelliert
					wurde, die dann pars appellata heisset, nü furter nit schuldig sy, das iar ußzuwarten, das dann den, die
					appellieren, zu vollfürung denselben der appellacion im rehten zu geben ist. Sunder sy mögen noch verlouffen
					sehß monaten von zit der appelacion vor unserm geriht erschynenn<note xml:id="naw" type="crit_app" n="aw">folgt in, das Wort
						Instrument auf S. 3 in der ersten Zeile jedoch neu begonnen</note> [Bl. 3] instrument solicher appellacion
					und der<note xml:id="nax" type="crit_app" n="ax">und der doppelt geschrieben</note> verkundung furbringen, daruff ladung<note xml:id="nay" type="crit_app" n="ay">Kürzungsstrich über u fehlt</note> erlangen und die appelacion prosequieren.</p>
            </div>
            <div xml:id="A16">
				<head>[16]</head>
				<p> Uff das ouch durch Vermischung der reden die sachen nit verhindert noch den rihter und urteilern
					unverstendig gemaht werdend, so wellend wir, das so ein sach zu dem geriht fürgewendt wurt, das kein ander
					sache, dwil die parthien gegeneinander durch sich oder ir anwolte reden, fürgenommen<note xml:id="naz" type="crit_app" n="az">Gemination von m fehlt in der Vorlage</note> werde, bitz die sache noch notdurft verhört, zu reht
						gesatzt<note xml:id="nba" type="crit_app" n="ba">Schluß-t fehlt in der Vorlage</note> oder uff den standt broht were, als
					das reht erfordert, es were dann, das<note xml:id="nbb" type="crit_app" n="bb">folgt gestr. eyn ander sach verhören
						möht</note> eynichen parthien ein zit zu bedencken vergönnet<note xml:id="nbc" type="crit_app" n="bc">Vorlage
						vergömet</note> wurd, also das man da zwischen ein ander sach verhören möht, oder das eynicher parthie
						furbringung<note xml:id="nbd" type="crit_app" n="bd">Vorlage furbrinung</note> zugeteilt wurde. Alß dann solt man ein ander
					sach verhören, wie obgemeldt ist. Wer sich ouch da wider satze und anders hielt, der sol unserm fiscal an
					unser stat zehen guldin zu bezalen verfallen sin und doch nit anders, dami wie vor gemeldt ist, verhöret
						werden.<pb n="S. 57" facs="ln:battenberg_1978,57"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="A17">
				<head>[17]</head>
				<p> Als im anfang gemeldt stet, wie unser kammer geriht [mit]<note xml:id="nbe" type="crit_app" n="be">fehlt in der
						Vorlage</note> rihtern und urteilern besatzt<note xml:id="nbf" type="crit_app" n="bf">Schluß-t fehlt in der Vorlage</note>
					werden solle, die desselben gerihtz zu warten verbunden sin, sollend ouch eyde daruber tun, wie obgemelt
					ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="A18">
				<head>[18]</head>
				<p> Uff das dann wir deste trefflicher personell daran zu setzen gehabend mögend, die ouch darumb, als billich
					ist, iren soldt haben sollen, so setzen wir, das ein yeder clager im anfang des rehtens von jedem hundert
					guldin, als hoch sich sin ansproch trifft, zwen<note xml:id="nbg" type="crit_app" n="bg">zwen doppelt</note> guldin geben
					solle, das dann unser vorfaren römisch<note xml:id="nbh" type="crit_app" n="bh">Vorlage römsch</note> keyser<note xml:id="nbi" type="crit_app" n="bi">durchstr. Buchstabe vor r</note> und kunige sportulas genant<note xml:id="nbk" type="crit_app" n="bk">Kürzungsstrich
						für n fehlt</note> haben, da von den rihtern und urteilern iren soldt zu bezalen und ußzürihten, doch also,
					ob ein sach sich uber tusent gulden haben wurde, so solt von dem überigen bitz an zwey [tausend]<note xml:id="nbl" type="crit_app" n="bl">fehlt in der Vorlage</note> ye von hundert guldin ein gulden, so aber die summ uber
					zweytusent guldin treffe, von den uberigen ye von hundert guldin ein halber guldin bezalt werden. Und
						solich<note xml:id="nbm" type="crit_app" n="bm">folgt gestr. felt</note> gelt, sportulae<note xml:id="nbn" type="crit_app" n="bn">Vorlage
						sportube; la wohl in b verlesen</note>, sol die parthie, die in die costen nach der endtlichen urteil
						geteilt<note xml:id="nbo" type="crit_app" n="bo">Schluß-t fehlt in der Vorlage</note> wirdet, der bezalten parthie wider
					geben und ußrihten.</p>
            </div>
            <div xml:id="Schluss">
				<p> Geben und offentlich verkundt zu Weyne uff den vierundzwentzigsten<note xml:id="nbp" type="crit_app" n="bp">g fehlt in der
						Vorlage</note> tag des monatz octobris, nach Christi geburt viertzehenhundert und in dem ein und
						sibentzigsten<note xml:id="nbq" type="crit_app" n="bq">g in der Vorlage verschrieben</note>, unserer riche des
						römischen<note xml:id="nbr" type="crit_app" n="br">Vorlage römschen</note> in dem zwey und drissigsten, des keyserthums<note xml:id="nbs" type="crit_app" n="bs">Vorlage keysersthums</note> im zwanzigsten und des hungerischen<note xml:id="nbt" type="crit_app" n="bt">Vorlage hungeriscen</note> in drizehensten iaren.</p>
            </div>
            <div xml:id="Besetzung">
				<head>Uff dise hievorgeschriben satzung und ordenung hat die keyserliche <pb n="S. 58" facs="ln:battenberg_1978,58"/> [Bl. 3v] maiestat das
					kammer geriht besatzt<note xml:id="nbv" type="crit_app" n="bv">Schluß-t fehlt in der Vorlage</note> mit disen
						nochgeschribenen<note xml:id="nbw" type="crit_app" n="bw">Vorlage nachgeschribenden</note> personen:</head>
				<p>
					<list>
						<item>Züm ersten den hochwurdigen fürsten und herren herrn <name type="person">Adolphen ertzbischoff zü
								Mentz</name>, ertzcantzeler, legaten und kurfürsten zu [Mentz]<note xml:id="nbx" type="crit_app" n="bx">fehlt in der
								Vorlage</note>, rihter des kammer gerihtz.</item>
                    </list>
					<list>
                        <item>
                            <hi rend="strong">Zu besitzern, urteilern und rehtsprechern dise nachgeschriben:</hi>
							<note xml:id="n29" type="footnote" n="29">Vgl. hierzu die Liste bei Johann Lechner, Reichshofgericht und königliches
								Kammergericht im 15. Jahrhundert, in: Mitt. des Instituts f. Österreich. Geschichtskunde, Erg.bd. 7
								(1907), S. 44-185, hier S. 161.</note>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Doctor Georien Pfeffer vom Romhart</name> uß Francken<note xml:id="n30" type="footnote" n="30">Dr.
								Georg Pfeffer vom Romhart, aus Franken, auch in der Urteilerliste des Urteilsbuchs von 1471 f. (HHStA
								Wien, Hs. 1065; vgl. Lechner, S. 52 ff.) aufgeführt.</note>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Doctor und ritter Anshelmen von Ibe</name>
                            <note xml:id="n31" type="footnote" n="31">Dr. Anselm von
								Eyb, im Urteilsbuch ohne Bezeichnung Dr. und Ritter.</note>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Doctor Bernhardten Groß von Mersheim</name> uß Hessen<note xml:id="n32" type="footnote" n="32">Dr.
								Bernhard Groß von Megersheim (= Hof Schönau) aus Hessen, wie im Urteilsbuch.</note>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Doctor Otten Spiegel von Grünow</name> uß Missen<note xml:id="n33" type="footnote" n="33">Dr. Ott
								Spiegel von Grüna aus Meißen, im Urteilsbuch nicht aufgeführt.</note>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Doctor Heinrich von Metestadt</name> uß Francken<note xml:id="n34" type="footnote" n="34">Dr.
								Heinrich von Mettenstadt aus Franken, im Urteilsbuch nicht aufgeführt.</note>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Doctor Gunther Wilwitz von Erffurt</name>
                            <note xml:id="n35" type="footnote" n="35">Dr. Gunther
								Wilwitz von Erfurt, im Urteilsbuch nicht aufgeführt.</note>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Doctor Bertholt von Lorich</name> uß dem Rynggow, probst zu Nuwhusen by
								Wurmsß<note xml:id="n36" type="footnote" n="36">Dr. Berthold von Lorch im Rheingau, Propst zu Neuhausen bei Worms, im
								Urteilsbuch unter doctor Bertoldt Lorch aufgeführt.</note>
                        </item>
                    </list>
					<list>
                        <item>
                            <hi rend="strong">Advocaten und procuratores hie noch genant:</hi>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Meister Hans Keller</name>, fiscal</item>
						<item>
                            <name type="person">Meister Arnolt von Bloe</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Meister Johans Glockengeisser</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Behtolt Kappe</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Heinrich Sibott von Rambach</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Meister Johans Pistoris</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Meister Jacob Helmerich</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Meister Martin Keller</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Meister Görg Schreitel</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Meister Peter Stude</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Meister Wolffgang Strobel</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Peter Here</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Martin Heyden</name>
                            <note xml:id="n37" type="footnote" n="37">Im Urteilsbuch unter den Urteilern
								als doctor Marttin Hayden aufgeführt.</note>
                        </item>
                    </list>
					<pb n="S. 59" facs="ln:battenberg_1978,59"/>
                </p>
				<p> Umb rihtikeit willen<note xml:id="nby" type="crit_app" n="by">Vorlage villen</note> hant mit willen und gehell der
					keyserlichen maiestatt und des kamer rihteres die procuratores, als sy in ordenung hie vor nach ein ander sint
						gesatzt<note xml:id="nbz" type="crit_app" n="bz">Schluß-t fehlt in der Vorlage</note>, sich geeynt, also an welichem züm
					ersten ist die ordenung, der sol bestymmen den sachen, die er in sine ordenung, so die an in kommet, wil
					furnemen, und sol, wann er die vor geriht melden wil, des antworters<note xml:id="nca" type="crit_app" n="ca">Vorlage
						antwortes</note> procurator daczu antworten usserhalb siner ordenung. Und mag des clagers procurator die den
					sachen obgemelt in siner ordenung zu dem reht bringen.<note xml:id="ncb" type="crit_app" n="cb">Vorlage bringt</note> So sol
					er anderwen bestymmen der<note xml:id="ncc" type="crit_app" n="cc">Vorlage dey</note> sachen, die er darnach wil furnemen und
					handeln, so die ordenung an in wurt langen. In disen dingen sol kein procurator den andern irren oder
					hindern.</p>
				<p>
                    <list>
                        <item>
                            <hi rend="strong">Notarien und schriber des cammer gerihtz:</hi>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Johannes Waldener</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Johannes Kronberger</name>
                        </item>
						<item>
                            <name type="person">Meister Jost Kaps</name> von Landow</item>
					</list>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>