<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_1493_tuebingenstr">
    <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>  
        <title>Tübingen Stadtrecht 1493 April 16 :: Transkription Speer 2010 / 2016</title>
      </titleStmt> 
    <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://repertorium.at">Heino Speer :: Repertorium</ref>
                </publisher>
                <distributor>
                    <ref target="http://acdh.oeaw.ac.at">Austrian Centre for Digital Humanites, Österreichische Akademie der Wissenschaften, Wien</ref>
                </distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc> 
  <revisionDesc>
            <change when="2017-04-05+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial"> 
        <head>[Editorial]</head> 
      <p>Quelle: Digitale Edition auf Grund der Edition von R. Rau / J. Sydow (Hrsg.), Die Tübinger Stadtrechte von 1388 und 1493 (Tübingen 1964) [= Veröffentlichungen des Stadtarchivs Tübingen Band 2] S. 6-37. Die Hinweise auf verwandte Quellen stammen aus: W. Schanz, Das Tübinger Stadtrecht von 1493 (Tübingen 1963) [= Veröffentlichungen des Stadtarchivs Tübingen Band 1].</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.0">
  <head>[Vorrede] Eberhart Grave zuͦ Wirttemberg und zuͦ Mümppelgart etc.
der Eltere.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.1">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 1</ref>]</p>
  <p>
Unserm vogt zuͦ Tüwingen und lieben getrüwen, Cuͦnradten Brüning. Unsern
gruss züvor. Lieber getrüwer. Nachdem wir vil und mengerlay mangels und
gebrechens in unser stat Tüwingen vorhanden sein durch teglich erögen erfarent,
haben wir in willen und mainung, die in etwas wege fürzekomen, etlich
ordnungen, satzungen und artickel begryffen lassen, die wir dir hiemit
zuͦschickent, mit bevelch, die gmaind mit der glogken und sunst zuͦ
versameln und inen söllich artickel, ordnungen und satzungen, die, als wir
hoffent, uns, unsern erben und nachkomen, gemainer stat Tüwingen und aller
erberkait und ynwonern daselbs künftiglich zuͦ guͦttem nutze und fromen
erschiessen werdent, ze verkünden, und gebietten ze halten, ouch darob und
daran ze sinde, damit die streͣnglich gehalten und niemanden nichtzit darin
nachgelaͧssen noch übersehen werde. Das ist unser ernstlich mainung.
Wir wöllent uns ouch deß zuͦ dir gentzlich versehen und daran
verlaussen. Datum Tüwingen uff <date when="1493-04-16">zinstag vor sanct
Jörgen tage des hailigen martrers anno etc. M¬/o/. CCCC¬/o/.
LXXXXIII¬/cio/</date>.
  </p>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.2">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 2</ref>]</p>
<p>
Durch merunge dess Coͧmmoͧnns diser unser stat Tüwingen, das in kurtzen
zeiten gar mercklich gewachsen ist, merent sich ouch irrungen und spenn
zwischent inen teglich, und werdent dardurch vogt und richtere gar in vil müe
und arbait, ouch unser underthaͧn und gemain ynwonere in vil costens und
versaumpnus irer gescheͣfft gefürt. Darumb und damit die, so rechtz
notturftig werdent und ire sachen des furderlicher mögent ußgericht und dem
gericht sein laste gemindert werden, und das die gerichtsübungen nach
gelegenhait gemainer heͣndele etlicher mauß iren ordenlichen rechtgang
gewinnen, so schaffen wir dise nachvolgend ordnungen ze pruchen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.1">
  <head>[Art. 1]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.3">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 3-5</ref>]</p>
<p>
Zum ersten, das der gerichtzzwange und die sachen, darumb rechtlich erkantnuß
gescheen soll, getailt werden söllen, also das vor ainem vogt und gantzem
gericht söllent berechtet werden alle pinlich, straͧfflichund frevenlich
hendele, und darzuͦ all burgerlich sachen, erbe, aigen, köuf und anders über
zehen pfund heͣller berürend; was aber zehen pfund heͣller berürt und
darunder bis uff zehen schilling heͣller, dieselben ußgeschlossen, das soll
von aim vogt und vier richtern, von im dem vogt und aim gerichte darzuͦ
erwölt, verhört und wie sich gepürt entschaiden werden. Was aber antrifft zehen
schilling heͣller oder minder und vom vogt gütlich nit hingelegt wirdt, das
söllent die pittel hören und rechtlich nach raͧt ains vogts oder der
richtere, wa sie sich ainer sache für sich selbs nit verstaͧnd, entschaiden,
damit nemands unrecht beschehe.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.2">
  <head>[Art. 2]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.6">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 6</ref>]</p>
  <p>
Des glych söllent vor inen den pütteln gerechtvertiget werden alle hendele, die
sich begebent zwischent lychtfertigen personen, als huͦren und buͦben;
die söllent ise naͧch irem besten verstaͧn und ouch naͧch raͧt
entschaiden und denselben lütten ouch frevel und strauffen, den hendeln
gemeͣß, erkennen und ufflegen, damit das gerichte mit söllichen schnöden,
schantlichen sachen nit beladen werde.
</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.3">
  <head>[Art. 3]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.7">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 7-9</ref>]</p>
  <p>
Item umb deswillen, das die gerichte iren rechten und ordenlichen gange
gewinnent und die ungehorsamen ir strauff habent und die, so rechtz bedörfend,
gefürdert werdent, so habent wir geordnet und gesetzt wider die ungehorsamen
und, zuͦm ersten, wider den clegere:</p>
<p>
Wann der cleͣger rechtzbegerend fürbieten laͧssen haut, uff dem huße nit
erschynnt, so der vogt und richtere versamelt nidersitzen, und der antwurter
als der gehorsam gegenwirtig ist, so soll derselb clegere zuͦ peͣne geben
acht pfenning. Weͣre aber der cleͣgere zuͦm andern gericht aber der
gestalt wie vor gelut haͧt sümig und ungehorsam, so soll er <pb n="Bl. 2 r"/>
zuͦ peͣne geben sechtzehen pfenning, und zuͦm dritten gerichte,
wa er alsdenn aber ungehorsam weͣre, vier und zwaintzig pfenning, und
darzuͦ allwegen seiner widerparthy versaͧmpnuss, ouch erber zerung und
schaden  nach erkantnus vogts und gerichtz, die gestalt und gelegenhait der
sachen	freͣmbder und haimischer ermeͣssen söllent, ußrichten. Belibe
aber ainer gar uß und keme nit, weder im anfange des rechtens, so vogt und
gericht nidersitzend, noch darnaͧch, ee das gerichte uff denselben tage
uffstünde, so soll er zuͦ pen geben den ersten tag zwen schilling, den
andern fünf schilling, und den dritten zehen schilling heͣller, und seinem
widertaile ablegen zerunge und scheden, wie obsteet; und nit destminder soll
dem gehorsamen taile sein recht ergeen und volltzogen werden, wie sich nach
ordnung rechtz gepürt.</p>
<p>
So aber der cleger gehorsamlich erschint und der antwurter nit gegenwirtig ist,
so vogt und gericht nidersitzent, so soll der antwurter den ersten tag geben
zuͦ peͣne ain schilling, den andern zwen schilling, und den dritten dry
schilling heller. Belib aber der antwurter gar uß und keͣme nit, diewyl das
gericht dannocht seͣsse, so soll er geben die hievorgeschriben großen
peͣne, wie der cleger: neͣmlich den ersten tag zwen schilling, den andern
fünf schilling, und den dritten zehen schilling heͣller, und seinem
widertaile soͧmpnus, zerung und scheͣden allwegen, wie obsteet; dem ouch
alsdenn als dem gehorsamen nit desterminder unangesehen des antwurters
ußbelyben und ungehorsami sein recht ergeen und vollstreckt werden soll, wie
sich nach ordnung rechtz gepürt.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.4">
  <head>[Art. 4]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.10">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 10</ref>]</p>
  <p>
Zuͦdem soll ain vogt allwegen macht und gewalt haben, in sachen, die nit
bait haben mögen oder darin muͦtwill oder sondere geverd gemeͣrckt wirt,
zuͦm ersten, zuͦm andern und zuͦm dritten gerichte, by ainem <pb n="Bl. 2 v"/>
frevele klainem oder großem, und ob es in noͧt oder nutze
bedücht, by dem aide zuͦm rechten zuͦ gebietten; und ob ain ynwonende
parthy vermainte, das recht durch ain procuratorem und gewalthaber zuͦ
verstuͦn, und zaigte des nit gnügsam ursachen an warumb, sonder so wurde
deshalben etwas geveͣrd und umtryben von im verstanden, so soll der richtere
söllichs der selben parthy nit zuͦlaͧssen, sonder das mit dem spruch oder
der amptman durch gepott abthuͦn und erkennen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.5">
  <head>[Art. 5]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.11">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 11</ref>]</p>
  <p>
Wöllicher partii aber, er sye kleger oder antwurter, zuͦsteet etwas
redlicher ursachen, darumb er vor gericht wie obsteet nit erschinen mag, der
soll die ursachen erschain vor vogt und gerichte, und soverr die von denselben
für gnuͦgsam geachtet und geurtailt wirdt, so soll er alßdann umb dasselb
sein ußbelyben kain peͣne geben; und uß söllicher eehaftiger noͧtt und
ursach mag er das recht durch ain andern vertretten.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.6">
  <head>[Art. 6]</head>
<p>Was eehaftig noͧt und ursachen sind.</p>
<p>
Und ist eehaftig noͧt und ursach, neͣmlich gefengknuß, siechtagen oder
kranckhaiten, derhalb ainer weder zuͦ kirchen noch zuͦ straus gaͧn
mag, und des landsherren oder der oberkait gebottner diennst, und wilde wasser
oder desglychen redlich verhinderung, und wa ainer ee und er fürgeladen wirt,
ungefaͧrlich ußleͣndig weͣre. Wa deren ains ainem begegnet
zuͦvallende, als er zuͦrecht komen sollt, so entschuldigent sie den, der
nit erschynet; doch wa kranckhait oder ander bestimpte sach lang weͣreten
und möcht die sach durch ander in seinem abwesen ouch verrechtiget werden, so
soll er durch sein anwaldte handlen, wie recht ist, oͧne geverd.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.7">
  <head>[Art. 7]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=3.2">NürnbRef. 1479
III 2</ref>]</p>
  <p>
Item so der cleͣger und antwurter gegen ainander in recht hangen, <pb n="Bl. 3 r"/>
wölliche parthy dann uß redlicher ursach fürschlecht, vor und ee die
sach zuͦrecht verfast ist, das die sach ander personen ouch berür oder
antreͣff, dermaͧssen das die richter erfinden notturftig sein, sollich
personen darzuͦ zuͦ erfordern, so soll alsdann die verkündung derselben
parthy, die sie angeben haut, uffgelegt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.8">
<head>[Art. 8] Von verkündung und fürbott der richtere.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.12">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 12</ref>]</p>
<p>
Item wann man fürohin zuͦ Tüwingen gericht halten will, so soll der amptmann
am aͧbend darvor allen und yeden richtern, mornends des gerichtz ze warten,
die statknechte, wie bisher der pruch gewesen ist, sagen oder bieten lassen,
und uff wölliche zytt also gepotten wirdt, so soll alßdann uffgesetzt werden
ain viertaile ainer sandstund, und ee das gar ußloͧfft, soll der amptman
sich schicken nider zuͦ gericht sitzen; und wöllicher richtere alsdann nit
in der gerichtstuben erscheint, vor und ee das viertaile der stund
ußgeloͧffen ist, der soll, er habe dann sonder erloͧbunge oder werde
durch eehaftig noͧtt vom vogt und gerichte für gnuͦgsam erkennt
entschuldigt, ain schilling heͣller unableͣßlich zuͦ peͣne geben;
und so er gar ußbelybt oder oͧne erloͧbunge vom gericht abgeet, dry
schilling heͣller; aber wann der amptman by gehorsami laͧßt gebieten, so
soll aids pflicht verstanden werden und obgemelt geltpeͣne davon nit
entschuldigen noch darfür gnuͦg sein.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.9">
<head>[Art. 9] Von verkündung und fürbott der parthyen.</head>
<p>
Item die verkündung und fürbott söllent dem sächer gescheͣhen oder seim
anwaldt under ougen. Wa aber der seͣcher sich gevarlich von dannen
theͣtte und kainen gewalte hinder im liesse, so mag söllich fürbottezuͦ
seiner gewonlichen heͣrberg <pb n="Bl. 3 v"/> und wonunge gescheen. Wa man
aber derselben wonung und herberg kain aigentlich wissen hette, so soll alßdann
das fürbott an das raͧthuß geschlagen werden und damit kreftig sein; doch so
ainer sprüch zuͦ aim gerichtzman hette, so soll nach der stat recht
demselben richtere durch den amptman oder ainem andern richtere fürgebotten
werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.10">
  <head>[Art. 10]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.13">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 13</ref>]</p>
<p>
Item abzestricken muͦttwillig umbtryben, so gar oft geschicht von denen, die
vil lieber rechtent und zuͦm wyn gand, dann ire schulden bezalent, und ouch
zuͦ etwaz strauffe denen, die umb klainer ungegründter ursach willen die
lüte mit recht understeͣnnd anzefechten und umbzuͦtryben, so soll fürohin
ain yeder, der zuͦ Tüwingen rechten will, er sye cleͣger oder antwurtere,
im anfang und ingang des rechtens, vor und ee ichtzit von seinen wegen geredt
wirdt, in das gericht legen, neͣmlich: vor dem gantzen gericht dry
schilling, und vor dem undern gericht zwen schilling; und wöllicher die sach
mit recht erobert, der mag sein yngelegt gelt wider neͣmen; wöllicher <pb n="Rau/Sydow 9"/>
aber verlüstig wirdt, der soll das gelt von im yngelegt
verlorn haben. Und söllich ingelegt gelt, oͧch anders dem gericht
zuͦgehörig, es syen buͤssen, unrecht sigel gelte, urtail gelte von undern
gerichten, von appellacionen etc., ist unser mainung und bevelch, das es von
aim richter darzuͦ verordnet aigentlich yngesamelt und in ain buchsen gelegt
und alle iaͧre under die richter getailt und verrechnet werde.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.11">
  <head>[Art. 11]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.14">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 14</ref>]</p>
<p>
Item ain yeder, er sye cleͣger oder antwurter, mag im selbs zuͦrecht
reden oder ain fürsprechen mit im bringen, wien er will; wölte er aber ain
fürsprechen uß dem ring haben, der soll im ouch zuͦgelaͧssen werden, doch
allain und <pb n="Bl. 4 r"/> kainer vom gericht, an sein raͧte, ußgenomen
sachen, lybe, leben und die ere, oͧch erb und aigen berürend; darin mag ain
fürspreche des gerichtz ainen siner mitgesellen an den raut seiner parthy
nemen. Doch ist unser mainung, daz die parthyen, die vor dem undern gerichte
rechten werdent, inen selbs reden und die sachen uff das kürtzest fürtragen
söllent, als ferr das sein möge, damit die sachen zuͦm kürtzisten ußgericht
werden mogen. Ob aber ieͣmands sein sach selbs nit fürtragen könnde, dem
soll ain fürsprech vergündt und gegeben werden uß dem ring oder sunst, ob es
ursach hette, usserthalben, und wann der ainen parthy fürsprech nit usser dem
gericht und der andern parthy vom gericht were, so sol der fursprech vom
gericht och nit in der urtel sitzen wie der ander, damit es glych
zuͦgang.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.12">
<head>[Art. 12] Von vorbehaltung rechtlicher ußzüg.</head>
<p>
Item gebrucht sich der antwurtere im rechten inrede oder ußzüge, vermainende
uff dieselb zytte nit gericht und geschickt sein, antwurt zuͦ geben, und
thuͦt des ursach erzelen, mit begere, im uffschub zuͦ geben etc., mag
dann derselb antwurtere thun das, so im von aim gericht ufgelegt wirdt:
neͣmlich, das söllichs sein notturft herhaische und darinn kain gefeͣrde
gesuͦcht werde, noch sein widertaile damit seins rechtens ufzuͦhalten;
als ferr dann söllichs vom widertail gütlich nit wöllte zuͦgelaͧssen
werden, so soll demselben antwurtere daruff zuͦg und zytte geben werden nach
erkantnuß ains gerichtz und nach gelegenhait der sach, ungevarlich. Aber dem
clagenden taile als dem, der verfaßt zuͦrecht erscheinen, soll diser
vortaile oder ufschube nit geben werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.13">
<head>[Art. 13] Von denen, so in aucht und ban syen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=6.10">NürnbRef. 1479
VI 10</ref>]</p>
<p>
Item ain yeder cristenlicher mensch, der in dem ban oder in der acht ist und
des bekeͣnnt oder in gepürlicher zyte des bewyst wirdt, wöllend wir, das
derselbe <pb n="Bl. 4 v"/> durch sich oder sein anwaldte in seiner clag nit
gehört werde, allediewyl er in aucht und ban ist; doch soll und mag er
antwurten und sain gerechtigkait in antwurts wyse fürbringen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.14">
<head>[Art. 14] Wie frowen in dem rechten mögend staͧn.</head>
<p>
Item wir wöllen ouch, das kain frow clagen oder antwurten möge nach der stat
recht oͧne irs eemanns wissen und willen, sonder soll das der man thuͦn,
der dann ir rechter vogt ist, doch mit dem underschaide: wa sie geschaiden
weͣren, alßdann möchte die froͧw mit dem iren und umb das ir oͧne den
man wol rechten, ouch koufen, verkoufen, geben und geweͣrb tryben; darzuͦ
ob der man nit inleͣndig weͣre und weͣr die sach, dz die nit verzug
lyden möchte, also das mit recht erkeͣnnt wurde, das sie söllich sach söllte
verstoͧn mit ainem fürmindere, oder sie heͣtte dann urkünd oder <pb n="Rau/Sydow 10"/>
urloub irs eemans, oder daz sie beclagt wurde umb
übeltaͧtt, schmeͣhlich oder scheͣntlicher wort und werck halben :
alßdann, wa der eeman, ob er ioch zuͦgegen oder inleͣndig weͣre und
nit by ir stoͧn wollte, so mag die frow nit destminder antwurten und das
recht vertreͣtten.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.15">
<head>[Art. 15] Von wittwen, iunckfroͧwen, waisen, onmündig und
synnloͧsen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=6.12">NürnbRef. 1479
VI 12</ref>]</p>
<p>
Item wa die yetzobbestimpten rechtigen söllend, haͧnd sie dann nit
fürmünder, so soll inen der richter, als ouch das yetzo unser bevelch ist,
fürmünder geben zuͦrecht, si begeren ir oder nit; und was dann also
geschicht ordnung rechtz, das soll naͧch der stat recht kröftig sein; dann
söllich <pb n="Bl. 5 r"/> lüt mögend nit klagen noch antwurten, verhinderung
halb rechter eehäfty; doch mögend ir formünder und pfleger an ir stat clagen
und antwurten wie obsteet.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.16">
<head>[Art. 16] Von anweͣlten und irem gewalt.</head>
  <p>[Anlehnung an <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=2.1">NürnbRef. 1479 II
1</ref>]</p>
<p>
Wöllicher seinen gewalt vor dem amptman und gericht ainem andern mit dem
gerichtstab ufgit, oder usserhalb gerichtz vor ainem amptman oder zwayen
richtern, doch das derselbig gewalte durch ainen geschwornen schrybere
uffgetzaichet werde, mit bestimung der sach, der personen und des richters,
derselbig gewalte soll nach der stat recht für gnuͦgsam erkennt
werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.17">
<head>[Art. 17] Von gewalte anderswa uszuͦbringen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=2.2">NürnbRef. 1479 II
2</ref>]</p>
<p>
Wöllicher anderswa usserhalb ains gerichtz zwang von andern eͣnden ainen
gewalte fürbringt und als anwalt zuͦ clagen oder zuͦ antwurten vermaint,
der soll under ains fürsten oder herren gaistlichs oder weltlichs stands oder
mit ainer stat insigel oder sunst zuͦm minsten mit zwayer kúndiger erber lüt
insigele oder ain edelman under sim sigel besigelt sein, oder durch
gloubwirdigen instrumenten vergriffen, mit bestymung der sachen, parthyen und
des richters, ouch mit dem verspruch by truw an ayds statt, was uff sollichen
gwalt erkennt werd, das waͤr und staͤtt zuͦ halten sovil und recht
sy.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.18">
<head>[Art. 18] Von gesipten fründen und irem gwalte.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=2.3">NürnbRef. 1479 II
3</ref>]</p>
  <p>
Item so yemand von wegen ainer zuͦgehörigen person, im gesippt des bluͦtz
bis in den dritten graud, in recht ze clagen oder zuͦ antwurten oder ichtz
anders rechtlich zuͦ handeln vermaint, und des doch ainichen sondern
gewaltzbriefe noch urkünde nit fürbreͣchte, derselb mag von desselben seins
fründs wegen <pb n="Bl. 5 v"/> gewalt verbürgen, darumb ainen bestand thun mit
dem gerichtstab oder sunst nach notturft versichern, söllichs, so er seins
fründs halb handelt, durch denselben steͣtt und vest zuͦ halten und dem
nachzekomen, als sich gepürt und recht ist; das soll für ain gewalte nach der
stadt recht ouch angnomen werden, doch daß diser anwald zuͦm nesten gericht
versprech, von sim fruͤnd gewalt zuͦrecht gnuͦg bringen und derlegen.
Es soll och vor und ee daß beschicht, die urtel nit geöffnet werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.19">
<head>[Art. 19] Von besagnus und zügnus wegen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=8.1">NürnbRef. 1479
VIII 1</ref>]</p>
<p>
So yemands den andern in gericht beclagt und der claͤger oder verantwurter
ainicher bewysung notturftig ist, als urkündbriefe, kuntschaft oder sag,
instrument, handtgeschrift, salbücher, rechenbücher oder anders zuͦ recht
dienende, das soll für <pb n="Rau/Sydow 11"/> sinen werd, so es in recht uf im
trögt, mit vorbehaltung des andern tails gegenwör und notturft, zugelassen und
verhört werden; doch also das es damit gehalten werde, wie recht ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.20">
    <head>[Art. 20] Von bewysung der gewer ungepürlicher entwerunge.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=29.4">NürnbRef. 1479
XXIX 4</ref>]</p> 
    <p>
Item so yemands den andern beclagt umb entwerunge, die im mit gewalt und
oͧne recht soll geschehen sein, so soll er fürbringen nach der stat recht
zway ding: zuͦ dem ersten, das er in gewör und posses deß, darumb er clagt,
uff die zytte der entwerunge gewesen sye; zuͦ dem andern soll er ouch
bewysen söllich gewaltsamy entwerunge; und so die baide gescheͣnhen oder die
widerparthy dess bekantlich ist, so soll der cleͣger widerumb zuͦ der
gewör komen und gelaͧssen werden, mit bekerung der entwerten abnütz, zinss
oder früchte, alles nach erkantnuß ains gerichtz ungefaͧrlich. Möcht aber
ainer bewysen, das söllichs sein gewest, und möchte doch den roub oder diepstal
nit bewysen, so söllte im uf sein betürung des aids geloupt werden, das er sich
des guͦtz nit entüssert noch verzigen hab. Wa aber der cleͣger gantz
nichtz bewyst, so soll der inhabere geabsolviert werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.21">
    <head>[Art. 21]</head>
    <p>
Item waͧ zwen gegen ainander in recht stoͧnd umb ain guͦt, und ir
yegclicher <pb n="Bl. 6 r"/> vermaint, das er in possess, gewör oder der
inhaber sye, so soll man ir baider fürbringen, kuntschaft und bewysunge hören;
wöllicher dann die besten bewysung deßhalb haut, dem soll alßdann die possess
zuͦgesprochen werden nach der stat rechte.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.22">
    <head>[Art. 22]</head>
    <p>
Item wöllicher inhaut oder zu seinen handen bringt ains andern guͦt on
redlich ursach oder tittel, dardurch man dann aigenschaft freͣmbder gütter
überkommen mag: villicht es ist im gelihen oder ist im vergundt, ain zytt
zuͤ bruchen, oder in trüws handen hinder ine gelegt oder dergelychen; laut
er sich dann beclagen und erfindt sich, das er wissentlich söllich guͦte
disem vorgehalten haut, ist ouch ain klain zytt seins inhabens, so soll er
zuͦ peͣn seins unbillichen spörrens an unser strauff erkeͣnnt werden
und disem costen und schaden ablegen mitsambt der houptsach, alles nach
erkanntnuß ains gerichtz und gelegenhait der personen und ainer ieden sach
ungefaͧrlich.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.23">
  <head>[Art. 23] Von aid, so ain parthy der andern haimwirft.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=6.17">NürnbRef. 1479
VI 17</ref>]</p> 
  <p>
So ain parthy der andern in recht den aid büt vor ertailung der urtaile oder
des rechtens, so mag die parthy, der söllicher aid angebotten wirt, den
ufneͣmen oder nit, oder aber der andern parthy söllichen aide widerumb
haimweͣrfen, und das wirt gehaissen ain endtlicher rechtlicher, und
willkürlicher aide; und wann der geschworn wirdt, so soll es daby belyben und
soll davon nit geappelliert werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.24">
    <head>[Art. 24] Von entschaid aiden der hoͧptsach.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=6.16">NürnbRef. 1479
VI 16</ref>]</p>  
    <p>
Allediewyl die parthyen arbaiten in bewysung der sachen, so gebürt sich nit und
ist oͧch nit noͧdt, vor söllichem fürbringen endtlich aide, die dann <pb n="Bl. 6 v"/>
entlichen entschaid, verlust oder gewinn der hoͧptsachen uf in
tragen, ze urtailen; sonder so die parthyen ir bewysung volfüren und entlichen
rechtsatz gethaͧn haben, allererst darnach gebürt sich söllich aid durch
urtail und recht fürzuͦnemen und ze erteilen, in gebruch völliger bewysung,
dem antwurter oder dem cleger, nach gelegenhait der sachen und des
rechtens.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.25">
    <head>[Art. 25] Von fürbringung gemainer urkünd und briefe zuͦ
hören.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=8.2">NürnbRef. 1479
VIII 2</ref>]</p>  
    <p>
So ain parthy im rechten anzücht by seiner widerparthy urkünd, brief, bücher,
register oder schrift ze sein, und begert die in gericht ze bringen und zuͤ
verhören, wa dann sölliche urkünd, brief, bücher, register ir baider gemain
sind, so ist die widerparthy <pb n="Rau/Sydow 12"/> pflichtig, die in gericht
ze bringen und verhören laussen, doch mit der beschaidenhait: so das brief oder
buͦch oder derglychen wytlöfig schriften werend, die ouch anders, und die
gehaime ding inhielten, so soll mit zimlichem flyß die artickel, die da gemain
sind, von erbern personen darzuͦ gegeben uß dem original getzogen werden
oder gehört und damit gehalten, uff erkantnuß des rechtens.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.26">
    <head>[Art. 26] Von fürgebott der zügen.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=8.4">NürnbRef. 1479
VIII 4</ref>]</p>   
    <p>
So yemands persönlich wysung ze füren in recht zuͦgelaͧssen wirdt, so
soll ye zuͦ zytten der oder die selben söllich kundtscheͣfter mit ainem
ainigen fürbott durch ain fronbotten erfordern, mit bestimung baider parthyen
und fürhaltunge, das sie ir persönlich kuntschaft ze sagen gefordert werden;
und daruff söllen dieselben kuntscheͣffter, die engegen und dem gericht
underworfen sind, wa sie anders des rechter eehaft halb nicht verhindert
werden, vor gericht persönlich erscheinen, und deshalb uf dasselb gericht uff
ir aide, wa sie der mit willen der widerparthy nit erlassen werden, laisten und
von stund an berait sein zuͦ sagen: es weͣre, das sie zugs sich zuͦ
bedencken <pb n="Bl. 7 r"/> wissens halb notturftig weͣren, so soͤllen
sie denn uff betyrung, das sie söllichen zug der widerparthy zuͦ kainer
gefeͣrd, verzug oder verlengerung, sonder rechter notturft halb gethan
haben, bis uf das nechst nachfolgend gericht und nit leͣnger.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.27">
  <head>[Art. 27]</head>
  <p>
Item es wirt ain ußlendischer züg zuͦ ainem zügen zuͦgelaͧssen oͧn
sein manrecht, diewyl die widerparthy den durch inrede rechtlich nit abtrybt;
dann ain yeder ist für ain zügen tougenlich zuͦ achten und zuͦ halten, es
werde dann von dem anfechtenden taile anderst fürgebraͧcht oder lige sein
untougenlichait sunst offenlich am tage.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.28">
    <head>[Art. 28]</head>
<p>
Item es ist ain yeder geschworner schitz oder knecht, dem zuͦ rügen bevolhen
ist in der sach, die im ist befolhen zuͦ rügen, ainig zuͦrecht
gnuͦgsam, ainen oder mer zuͦ besagen umb ain rügung, wo söllich rügunge
nit berürt oder antrifft  glimpf oder ere : als ain noͧm ligends holtz im
wald, ain nacht hoͧw und dergelychen ongefaͧrlich taͧtten, dero der
tätter abred ist. Wann aber söllich rügung berürt glimpf oder ere, so staͧtt
die besagung zuͦ erkantnuß ains gerichtz und doch in dem allem dem
geruͦgten onabgeschlagen, ob er sich begerte zuͦ besetzen oder sich
gnuͦgsam möcht entschuldigen, das im onrecht beschech.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.29">
    <head>[Art. 29]</head>
<p>
Item wirdet ainer beclagt im rechten, der seiner eren mit recht entsetzt ist,
und der kleger mag sein clag wider denselben anders nit darbringen dann durch
sich selber. der cleger behalt die sach nit, sonder der entsetzt mag für die
beschuldigung staͧn mit gelüpt und aide, die in der wyße im erkennt und
geben werden söllen; aber derselb entsetzt mit recht mag als ain kleͣger im
selber nichtz behalten on anderer bewysung, der zuͦrecht gnuͦg ist. Ain
söllicher mag ouch kainem andern mit zügknuß im rechten hilflich sein, noch
yemands bezügen noch besagen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.30">
    <head>[Art. 30]</head>
    <p>
Item kain keͣrfzedel oder keͣrfholtz, wann der ander taile den gegenzedel
oder das gegenholtz dagegen nit leit und des lögnet, ist nit gnuͦgsam
zuͦrecht den andern <pb n="Bl. 7 v"/> tail zuͦ besagen oͧn verer
urkünd oder umbsteͣnde, die demselben zedel oder holtz billich ain glouben
gebeͣren, doch sol der, so deß kerfholtz oder zedelß abred ist, ain <pb n="Rau/Sydow 13"/>
ayd swoͤrn, das er deß gegenholtz oder zedelß nit hab
oder wiss vorhanden gewesen sin.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.31">
    <head>[Art. 31]</head>
<p>
Noch ouch kein vermainte unbesigelte handtgeschrift ains, der in leben nit wer
oder, ob der lepte, der doch nit bekantlich weͣr, söllich sein
handtgeschrift wesen, ist gnuͦgsam zuͦrecht, den, der das geschriben soll
haͧn, ob es ine antrift, zuͦ besagen, es wurde dann fürgebraͧcht, wie
gnuͦg zuͦrecht ist, das es deß, den die sach berürte, handtschrift sye,
oder das söllich handtschrift aim gericht oder ir etlichem selber bekantlich
sye, oder weͣr es, das sölliche handtgeschrift, keͣrfzedel oder
keͣrfholtz von baiden tailen gelegt weͣr zuͦ gemainer hande hinder ain
richter oder ainen glouphaftigen man, umb ir yettweders würde dem lögenden
taile sein nit bekennen destminder hilf gebeͣren.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.32">
    <head>[Art. 32]</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=8.10">NürnbRef. 1479
VIII 10</ref>]</p>
    <p>
Item wölliche parthy im rechten ir thuͦt vorbehalten, in der widerparthye
kuntschaft beide wider die person und dero sagen zuͦ reden rechtlich, dem
wirt das mit recht zuͦgelaͧssen, und voruß der zügen sagen im rechten
offenlich gelesen; dann ist ouch der widerparthy ir gegenwöre zuͦ der person
und der sach behalten.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.33">
  <head>[Art. 33]</head>
  <p>
Item yede parthy, die sich kuntschaft berömbt, besonder so dieselben parthyen
oder die zügen ußlüt syen, soll erkeͣnnt werden zug und zille sechs wochen
und dry tag, in der zytte söllich kuntschaft zuͦlaiten, schriftlich oder
muntlich, wie ain parthy des wöll geniessen; erscheint aber ain
kuntschaftstöller, ursach daran ain gerichte habend weͣr, das er in der
zytte söllich kuntschaft nit möchte gehaben, sölte dem lenger tag gegeben
werden und das staͧn zuͦ erkanntnuß ains gerichtz. Sunst wirdet in ainer
yeden sach kuntschaft zuͦgelaͧssen und ufgenomen, ye mer und minder  nach
gestalt des handels und der sach, es beruͦrte guͦt wenig oder vil, erb,
aigen, fridbrüch, ere, lyb und leben; und soll das ouch staͧn zuͦ
erkantnus ains gerichtz.<pb n="Bl. 8 r"/> </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.34">
 <head>[Art. 34] So die zügen zuͦgelassen und mit urtail zuͦ verhören
erkennt werdent.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=8.8">NürnbRef. 1479
VIII 8</ref>]</p>  
  <p>
Item getzügen söllent uf erbiettung und begerung der parthyen im rechten mit
urtaile zuͦgelassen und erkent werden, und nemlich die, so den parthyen
ußtreglich syen; und nach söllicher zuͦlaͧssung oder rechtlicher
erkantnuß söllen die parthyen umb klain und gemain sachen und hendele söllich
ir kuntschaft bestimen und neͣmen onverzug und noch sitzende der richter. Wa
sie aber an wytter und mer kuntschäfter dächten, diewyl dann das gerichte
weͣret und der eͣndtlich rechtsatz als noch nit bescheen weͣre, so
werden inen dieselben kuntschäfter ouch zuͦgelaͧssen. Und wann die selben
zügen personlich vor dem gericht erscheinen, so soll der amptman inen uf ir aid
befelhen ain luttere waͧrhait umb die sach zuͦ sagen, darumb dann uf sie
zogen ist, neͣmand zuͦlieb noch zuͦlaid; doch soll inen die sach an ir
selbs, daruf sie sagen söllen, uf das kürtzst lutter und versteͣndtlich
zuͦvor zuͦ erkennend gegeben werden; dann wölliche parthy des nit
embeͣren wöll, so müssen die zügen ir gethaͧn sagen mit iren aiden
besteͣtten, das dieselb ir gethaͧn sag waur sye. Darnach soll man ainen
zügen nach dem andern verhören ordenlich oder mitainander samentlich, ob anders
die sach ain söllich gestalt hette. Und insonder in großen treͣffenlichen
heͣndeln soll ain züg nach dem andern und in abweͣsen seins mitzügen und
der parthyen ordenlich verhört und sein sage uffgeschriben werden, das allwegen
durch ermessen und lütterung der richtere gescheͣhen soll. Und wann die
sach, darumb der krieg und span ist, so treͣffenlich oder das der zügen sag
über veld oder in ander gerichte söllt gelait werden, <pb n="Rau/Sydow 14"/>
oder das die ain parthy des zuͦvor in irem fürtrag mit ußtruckten worten
begeͣrt heͣtt, das die zügen vor irer sag söllen schweren, alsdann so
söllen die zügen vor irer sag schweren, das sie um die gantz sach und besonder
uff die artikel, darumb sie sagen söllen, die inen ouch lutter und
versteͣntlich, wie obsteet, soll geöffnet werden, ain lutter warhait sagen
wöllen, nemands zuͦlieb noch zuͦlaid, und das nit underwegen laust weder
von miet oder anderer sach wegen; und soll der widerparthye darzuͦ verkündt
werden, söllich aid der zügen sehen und hörn zu schwören. <pb n="Bl. 8 v"/> Man
mag ouch nach der stat recht ainem yeden geschwornen statschryber comitiern und
bevelhen, zügen zuͦ verhören und die uffzuͦschryben; doch wa die sach
dermaͧß gestalt weͣre und es ain gericht noͧtt bedychte, daz dann
allwegen zum minsten zwen richtere darzuͦ von ainem gericht verordnet daby
sitzen, das es uffrecht und redlich zuͦgange. Und insonder söllent die zugen
im verhörn aigenlich gefragt werden der ursach irs wissentz.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.35">
  <head>[Art. 35] Wölliche personen zügknuß geben mögen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=8.11">NürnbRef. 1479
VIII 11</ref>]</p>
  <p>
Item es mögen die nachgemelten personen nach der stat recht kain
rechtmeͣssig zügknuß noch kuntschaft geben, mit namen personen, die under
viertzehen iaͧren sind ungevarlich; ouch die thoren, mönigen, unsinnigen,
darzu die bännigen und die in der aucht syend; doch das söllicher ban oder
aucht in acht tagen darnach den neͣchsten nach erkantnuß des rechten bewyst
werde; und ouch die erloͧßen als mainaidig oder ander derglychen
offenbaͧrlich verlümbdet personen; item die frowen in sachen der gmeͣcht
und gescheͣfft als testamenten, letsther will und derglychen, ouch in
pynlichen sachen mögen nit kuntschaft geben. Darzuͦ vatter und muͦtter
mögen für ire lyplich künd, desglychen die künd für ir lypplich vatter und
muͦtter zuͦ gezügknuß nit zuͦgelaͧssen werden, och lypplich brüder
und schwestern gegenainander, ußgenomen in hyratsachen. Dessglychen dingt und
brött knecht und mägt, die alle würdit dann vom widertaile mit willen
naͧchgelaͧssen; oder aber, das usserhalb diser zügen und
kuntscheͣftern gebruch erschine, also das man ander nit gehaben möchte,
alßdann in söllichem fale soll es allweg stoͧn in achtung, ermessung und
zuͦlaussung der richter und ir erkantnuß, wievil gloͧbens der kuntschaft
zuͦ geben sye und im rechten uff ir tragen sölle, nach der stat recht alles
ungevarlich.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.36">
  <head>[Art. 36]</head>
  <p>
Und nachdem frowenpersonen bisher in diser unser stat Tüwingen ainen man nit
hand mögen übersagen, und aber söllichs wider das <pb n="Bl. 9 r"/> gemain
recht ist, ouch dardurch mancher seins rechtens verhindert möchte werden, so
setzen und wöllen wir, das furterhin der frowen zügknuß über obgemelten ußzug
und satzung im rechten	für kreftig erkeͣnnt und geachtet werden soll,
soverr anders dieselben froͧwen ains erbern wesens und lümden
sind.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.37">
  <head>[Art. 37]</head>
  <p>
Ob aber über die obgemelten personen und zügen vom widertail angefochten
wurden, das sie nit sagen sölten, uß ursach, das sie die anclagt sache angieng
oder das sie der geniessen und entgelten möchten, alßdann soll nach der stat
rechte erkennt werden: wöllicher züg schwören möge, das ine die angeclagt sach
nit angange und er <pb n="Rau/Sydow 15"/> der oͧch nit wiß zuͦ geniessen
noch zuͦ engelten, derselb züg soll alßdann zuͦgelaͧssen werden, es
were dann, daß dagegen die anfechtent parthy ursach anzögte und ußfürte, darumb
derselb zug billich in der sach nitt zuͦgelaussen sölt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.38">
  <head>[Art. 38] Von kuntschaft zuͦ ewiger gedechtnuß.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=8.13">NürnbRef. 1479
VIII 13</ref>]</p>
  <p>
Item es sollen in recht zügen oder kuntschäfter nit zuͦgelassen noch
ufgenomen werden, vor und ee die ze stellent mit recht erkennt werden, es
weͣre dann sach, das yemands die stellen wöllte zuͦ ewiger gedechtnuß,
alsdann, so dieselb parthy in sorgen und geferlichkait stünde, das söllich
personen, soverre ußr land faren oder ziehen wölten oder mit söllicher
kranckhait oder alter beladen weͣren, das dieselb parthy söllicher
kuntschaft vor irer stellung und fürung möchte beraͧpt werden. Und söllich
personen sollen vor irem ordenlichem richter oder irem comissarien oder aber
vor ainem ussern richtere durch befelch und beͣttbrief fürgenomen und gefürt
werden mit gerichtlicher oder rechtlicher erforderung der widerparthy, die das
berürt und antrifft; die dann ir protestacion oder bezügung thuͦn und ir
interrogatoria geben mögen, ob sie will, wie sich dann gebürt und recht ist.
Und so sölliche zügknuß und sag beschicht, soll die also verschlossen und
ungeöffnet by demselben richter belyben bis zuͦ rechtlichem pruwch. Ob aber
dieselb kuntschaft in ainem iaͧre <pb n="Bl. 9 v"/> dem nechsten darnach nit
gebrucht wurde, so ist die alßdann und fürbasser erloschen, unbündig und
craftloͧs, ungevarlich; doch ob ainer ursach sins lenger stillstandß
fürbrechte, die ain gericht für genuͦgsam erkannte, solte dieselb kuntschaft
dannocht nach iars verschinung kraft haben.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.39">
  <head>[Art. 39] Von verhörung artzat und handtwerckslytt.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=8.15">NürnbRef. 1479
VIII 15</ref>]</p> 
  <p>
So die parthyen speͣnnig werdent umb lyb oder wund artzny, so söllent die
geschwornen lyb und wundartzt darumb verhört werden, und so von denselben
artzeten gruntlich underrichtung und gelegenhait der wunden, und ouch das der
schad nach seiner nathur wol gehailt oder verwarloͧsung deßhalb beschehen
sye, verstanden und gemerckt wirdt, so soll daruff geschehen, sovil und recht
ist. So aber irrung firfielen manicherlay machlöne und arbait halben, allerlay
handtwerck berürend und antreffende, so söllent allwegen die geschwornen
maistere ains yeden handtwercks umb das, so ir handtwerck berürt und antrifft,
verhört werden. Wa aber die geschwornen nit weͣren, oder die sach sie selbs
antreͣffe, söllent ander gloubwirdig maister desselben handtwercks darumb
gehört werden, und darnach und nach allem firbringen von baiden tailen soll
furter geschaͧhen, was recht ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.40">
  <head>[Art. 40] Kuntschaft uff ia oder uff nain dienende.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=8.6">NürnbRef. 1479
VIII 6</ref>]</p>
  <p>
So ain parthy ir furbringen uff ia oder beschechne ding und die ander uff nain
oder nit uff beschechne ding setzet und ietliche parthy vermaint, das sin
zuͦ bewysen etc., ordnen wir, das man der parthy, so ir fürbringen uff ia
und geschechne ding setzt, bewysung ertailn söl und nit der andern parthy, so
sich mit dem nain oder leugnen behelfen will, es were dann sach, das sollich
leugnen oder nain besondern bystand <pb n="Rau/Sydow 16"/> oder umbstend hette,
daruß man ia oder beschechne ding wol verstoͤn moͤcht; das och zu der
richter erkantnuß ston sol.<pb n="Bl. 10 r"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.41">
    <head>[Art. 41] Wie man farend guͦt veriaͧret und hersitzt.</head>
    <p>
Wöllicher mensch, der zuͦ seinen tagen komen ist, gestaͧtt, das ain
freͣmbder sein guͦte inhaͧt in nuͦtz und gewöre, so lang bis das es
zuͦ dem rechten gnuͦg ist, oͧn alle rechtliche erfordrung oder
verschwigt sich, und haut der besitzer oder inhaber das guͦtt ersessen,
der verweͣret, das man haißt veriaͧret und in latein prescgripcio,
also vil das er dasselb guͦte mit gott und recht behalten mag, wiewol
es im anfang nit sein ist gewesen, wann er anders das guͦte durch
redlich ursach an sich gebraͧcht haut, und für sein aigen guͦte die
gepürlich zytte besessen; hette er aber in der zytt ye gewist, das dz
guͦte im nit zuͦgehört hette, so hilft in nit das inhaben und lengin
der zyt, sonder so ist er schuldig, das widerzuͦgeben dem rechten
herren, uff die mainung: so spricht man, das hundert iaͧr unrecht
gethaͧn wirt nymer recht gethaͧn.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.42">
<head>[Art. 42] Wie varende hab ersessen mag werden.</head>
    <p>
Weͣr da varende hab oder beweglich guͦt zuͦ seinen handen gebraͧcht
haut durch kouf, gaub oder ander redlich sach oder tittel, damit man
dann frömbd guͦt zuͦ aigen überkomen pfligt, und haut dasselb guͦt in
besitz oder gewöre drüw gantze iaͧr als für sein aigen guͦte, so haut
er es herseͣssen, verweͣrt oder veriaͧrt, das es sein ist, obwol der
recht herr es anspreͣche, es weͣre dann, das es gestoln, geroͧpt oder
mit offem gewalte entwert weͣre; damit soll es gehalten werden, als
hievor von bewysung oder gewöre ungepürlicher entwörung geschriben
staut.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.43">
  <head>[Art. 43] Wie ligende güter ersessen werden.</head>
  <p>
Weͣr freͣmbd ligend guͦte zu seinen handen bringt durch redlich
ursach oder tittel und das für sein aigen guͦte inhaut in nutz und
gewöre zehen gantzer iaͧre, oͧn alle rechtliche anspraͧch, der
haͧtt
es erseͣssen nach der statt <pb n="Bl. 10 r"/> rechte gen den
inleͣndschen; ob aber der recht herr des guͦtz die zytt nit anhaimsch
geweͣst weͣre, so wirt es ersessen mit zwaintzig gantzer iaͧren, und
nit minder.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.44">
  <head>[Art. 44] Wie kirchengüter ersessen werden.</head>
  <p>
Doch so mag sich die kirch oder gotzhüßer nach den rechten in dem
gesatzt und allen nachgeͣnden nit verschwygen mit zehen oder zwaintzig
iaͧren, sonder mögent sölliche güter allain in viertzig iaͧren
ersessen und veriaͧret werden von denen, die durch redlich sachen ain
yngange gehept haͧnd; on das so mögend der kirchen pfründen oder der
gotzhuß gütter oder gerechtigkait allain veriaͧren durch lenger
inhoͧn, dann es neͣmand verdeͣncken mag.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.45">
  <head>[Art. 45] Von zinsen und gülten.</head>
  <p>
Wer uß ainem guͦt zinß oder gült richt zehen iaͧre, der soll den zinß
oder gülte fürbaß richten, und ob der, dem er gericht ist worden, sin
nit embeͣren will, so soll der zinßman oder, der die gült also gericht
haut, ain guͦt beneͣmen, daruff man den zins behab, daran der aigenman
habend sein möge, nach ains gerichtz erkeͣnnen; deßglychen wa der
zinßman des zinß bekantlich und doch von alterher kain schrift darumb
weͣre, so soll er, soverr er vom aigensman darumb ersuͦcht wirdt, im
schuldig sin, brief und sigel umb den gichtigen zins zuͦ geben, doch
uff des aigenmans costen.
<pb n="Rau/Sydow 17"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.46">
<head>[Art. 46] Von zinsen oder gülten.</head>
<p>
Wer sein zinß oder gülte, die er haut, in zwaintzig iaͧren nit ynbringt
oder zuͦ dem allerminsten nit rechtlich ervordert ainmaͧle in den
zehen iaͧren, der hat sich verschwigen, also das inn darnach weder
<pb n="Bl. 11 r"/> brieff noch sigel hilft, es weͣre dann, das
er nit anhaimsch geweͣst weͣre, so soll die zeit seins abwesens nit
gerechnet werden in den iaͧren, oder wann er sunst ander redlich
entschuldigung hette seins stillstaͧns, daran ain gerichte begnügen
möchte haben.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.47">
<head>[Art. 47] Wie man gerechtigkait in frembden güttern veriaͧret oder
hersitzt.</head>
<p>
Wer vermaint gerechtigkait zuͦ haͧnd uff oder in freͣmbde güttere, es
sye zuͦtrib oder zuͦtratt oder holtzen uß freͣmbden weiden, wägen
durch frömbde gütere oder ander derglychen dienstberkaiten, der soll
zaigen und darthuͦn, das zuͦ dem rechten gnuͦg ist, dz er deß ze
thuͦnd macht hab; dann will er sich allain behelfen deß herkomens und
gebruchs, so muͦß er wysen claͧrlich, das er söllichs also
hergebraͧcht und genossen hab durch sich und sein fordern tryssig iar
mit gedult dess aigenmanß und oͧn intreͣg. Und wa das nit geschicht,
so soll der oder die, dem die aigenschafft zuͦstaͧt, mit recht fry
ledig erkeͣnnt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.48">
  <head>[Art. 48] Wie gerechtigkait verlorn wirt.</head>
<p>
Wer sich vermist, gerechtigkait zuͦ haben in oder uff frembden gütern,
es sye mit tratt, mit wege, steͣg, holtzhoͧwen oder anders
deßgelychen, und sich söllicher gerechtigkeit nit brucht in zehen
iaͧren doch ainmaͧle, so er sich doch der in solicher zytt wol het
moͤgen gebruchen, der haut sich damit verschwigen und sein
gerechtigkait verloren, er möchte dann bybringen, das er sölliche
gerechtigkait erkouft oder sunst durch redlich ursach an sich gebraͧcht
hette; alßdann so verschwygt man sich allain in zwaintzig iaͧren nach
der stat recht.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.49">
<head>[Art. 49] Was nit geweͦr haut.</head>
<p>
Was nit geweͦr haut oder beseͣss, das mag ouch nit ersessen werden;
darumb <pb n="Bl. 11 v"/> so mag ain pfand oder lehen nit
ersessen werden für aigen von denen, die es zuͦ pfand inhaben oder zuͦ
lehen tragen. Deßglychen ist ouch zuͦ verstaͧnd von allem dem, das
ainem zuͦ seinen handen kompt durch söllich tittel oder ursach,
dardurch man nit pfligt aigenschaft zuͦ überkomen als: da ainer dem
andern allain ain zytt zuͦ bruchen oder zuͦ niessen gewalt gytt, es sy
huß, hof oder ander guͦt, oder da ainer ainem söllichs sein leben lang
und nit wytter vergündt zuͦ gebruwchen; lepte dann der hundert jaͧre,
so hette er doch kain aigenschaft erseͣssen, sonder wenn die iaͧr uß
weͣren, so weͣre ouch das guͦt fry und ledig; desglychen wa etwas
hinder ain in getrüws handen gelegt weͣre, mag ouch nit ersessen
werden; es mag ouch kain lay zehenden oder ander gaistlich sachen allain
durch veriaͧrung ersitzen, alles nach gestalt ainer yeden sach und
erkennen der richter ungefaͧrlich.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.50">
  <head>[Art. 50]</head>
  <p>
Item wa ainer dem andern schmaͧch oder scheͣltwordt, glimpf oder ere
berürende, zuͦgelegt oder geredt hette, laussent dann der, dem söllich
schmaͧch und scheltwordt gethaͧn syen, die sach, nachdem im die kundt
und wissent gethaͧn wirt, ain iaͧr und ain tag ruͦwen on rechtlich
erfordrung und ersuͦchung, so soll er mit hinschlyssung söllicher zytte
sein recht und anspraͧch verloren haben, es weͣre dann sach, das der
kleͣger ursach zuͦrecht gnuͦgsam fürbreͣchte, das er uß
unwissenhait
oder anderer
<pb n="Rau/Sydow 18"/>
redlicher verhinderung die obgemelten zytt stillgestanden und sunst
seinthalb an im nit erwunden sye, doch so soll das alles staͧn zuͦ
ermessung der richtere.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.51">
<head>[Art. 51] Von Vorgang der clag der aigenschaft oder possess.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=29.3">NürnbRef. 1479
XXIX 3</ref>]</p>
  <p>
Wann zwü parthyen gegenainander in recht stennd und der ain tail durch
aigenschaft oder herrschaft und der ander tail durch possess und veriaͤrung
der sach in recht anzucht oder geprucht, so soll die parthy, so umb
veriaͤrung und posses zuͦ clagen vermaint, von erst zuͦgelaussen
werden und darnach allererst die ander parthy, onangesechen welche clager oder
antwurter sy.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.52">
<head>[Art. 52] Von erbschaft und anfangs von eegemechit, die noch nit
bygeschlauffen
sind.</head>
<p>
Begibt sich, das zway zuͦ der ee gryffend und dz das ain, vor und ee sie
byschlauffend und inen die ee vor der kirchen gemacht ist, mit toud abgeet, und
denn zwitrecht und krieg entsteet umb das guͦt etc., so soll kains das ander
erben sonder soll das abgestorben guͦte seinen nechsten fründen sein und
belyben; und dann so haͧnd sie beschlauffen, wann die decken den man mit der
frowen beschlecht.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.53">
<head>[Art. 53] Wie ain eegemechit das ander erbt.</head>
<p>
Item wa zway zuͦsamen in die ee komen und darnaͧch ains vom andern von
toͧde abgaut on libeserben, in abstygender linien, von inen baidensampt
geborn, so erbt alles guͦt, das sie baide gehept haͧnd, hie nach der stat
recht uf dz, das in leben blypt, oͧn all widerfeͣlle, es weͣre dann
sach, dz das guͦt vor ain verfangen guͦte weͣr gewesen, oder ob es
lehen weͣre und deshalben hinder sich fallen sölte, oder ob sie mit sonderm
geding zuͦsamen komen weͣrent; da soll es in yedem fale nach seiner
aigenschaft und gestalt gehalten werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.54">
  <head>[Art. 54] Aber von erbschaft der eegemechit, verfangne güter
berürende.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=13.2">NürnbRef. 1479
XIII 2</ref>]</p>
    <p>
So ain eegemechit vor dem andern todes abgaͧt und eeliche künder oder
kindskündere von inen baiden geborn hinder ime verlauset, so erbt uf das
eegemechit, das dannocht in leben ist, nach der stat recht alle farend
hab; dasselb soll ouch alle schuld, so sie by und mitainander gemacht
heͣtten oder sunst schuldig weͣren, bezalen und ußrichten, soverr
dieselb varend hab raichet; aber die ligenden güter und was nit varend
hab ist, wirt und ist ain verfangen guͦte den künden oder kündskünden,
doch so haut das lebendig eegemechit seinen lebtagen und nit leͣnger
den bysitz und genieß by denselben ligenden güttern, mit erziehung und
hinbringung derselben künde; doch so soll und mag es von denselben
verfangnen güttern nützit oͧn werden noch vereͣndern oder beschweͣrn
<pb n="Bl. 12 v"/> oͧne eehaftig noͧtt, die vor gericht in
bywesen der neͣchsten fründ erschaint werden soll. Die beliben person
soll ouch die verfangen gütter in guͦten eren und blypplichait  haben
und halten, wie dann das alles von alter herkomen und gehalten ist, und
umb deßwillen, das hiemit kain gefeͣrd gebrucht weͣrde, so soll das
eegemechit, so in leben ist, infang in gegenwirtigkait der nechsten
fründ egemelter künd in schrift übergeben und hinder ain gericht legen
alles verfangen guͦtte.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.55">
  <head>[Art. 55]</head>
  <p>
Und weͣr sach, das dannocht an den verlaussnen ligenden güttern noch
etwas onbezalt ußstünde, was dann naͧch der gebrochen hand daran bezalt
wirdt, dasselb ist nit verfangen. Weͣren ouch ligende güter verkouft
worden, ee es zuͦ ainer gebrochen hand komen weͣre, die dannocht zuͦ
der zytte der gebrochen hand alß noch nit bezalt weͣren, was dann
naͧch söllicher gebrochen hande dannocht usstünde, dasselb
<pb n="Rau/Sydow 19"/>
ist varende hab und ouch nit verfangen, es weͣre dann, so söllich
verkoͧfen bescheͣhe, das dagegen andre güter kouft und also angesehen
wurde, das ain schuld die andern bezalen sölte, ouch ain schuldnere an
den ändern verstoͧssen wurde, und sünst neͣmands andern derselben
schulden halp verbunden weͣren; wann es also redlich zuͦgaͧt, so ist
dasselb ouch ain verfangen guͦte.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.56">
  <head>[Art. 56]</head>
  <p>
Item sind schulden da, die vor der gebrochen hande von den
eegemeͣchiten gemacht weͣren, ist dann nit mer varend hab da, dann ain
gericht der beliben persone nach ir gelegenhait zuͦlaußt, soverr anders
dieselb persone nit erben wölt: so söllen dieselben schulden von den
verfangnen güttern bezalt werden; weͣr aber etwas überiger farender
habe da, die ain gericht der beliben persoͧne nit zuließ, die soll ouch
an söllich schuld geweͣndt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.57">
  <head>[Art. 57]</head>
  <p>
Item ob es ouch ain söllich gestalt heͣtte, daz sich die beliben
persoͧn von den nützen der verfangnen gütern nit betragen und ernören
möchte, und ouch der varenden habe nützt vorhanden ist; und ob wol
farende hab da gewesen, das die nit zuͦ unnutz verthoͧn worden weͣre,
wyle dann dieselb beliben <pb n="Bl. 13 r"/> person in
witwenstaͧtt ist; wann sie dann vor gericht eehaft noͧtt erschaynt, so
gündt man ir von den verfangnen güttern ains anzuͦgryffen, nach ains
gerichtz erkennen, also das die begerend person zuͦvor soll schweren
ain aide lypplich zuͦ Gott und sein hailigen, daz ir söllich angryffen
brotz noͧdt thüe und das sie söllich noͧdt mit varender habe nit mer
zuͦverkomen hab etc.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.58">
  <head>[Art. 58]</head>
  <p>
Ob aber die beliben person sich anderweͣrtz verenderte, so soll diß
vergünden nit zuͦgelaͧssen werden und mag alsdann in der selben andern
ee ehaft not nit erschaynen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.59">
  <head>[Art. 59]</head>
<p>
Wenn ouch der berürten künd ains zuͦ der ee gryfft mit willen und
wissen der beliben persoͧne, seins vatters oder muͦtter, oder sünst
seiner nechsten fründe, so ist dieselb beliben person im von den
verfangnen güttern schuldig ain zuͦgelte zuͦ geben, als dem verfangnen
guͦt gemeͣß ist oder naͧch ains gerichtz erkennen, ob sie sunst
gütlich nit ains werden möchten.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.60">
<head>[Art. 60] Was varende hab sye, deßglych verfangne güter.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=13.5">NürnbRef. 1479
XIII 5</ref>]</p>
<p>
  Item alle ligende gütter söllent verfangen sein. Item alle gült und zinß, sie
syen öwig oder ablösig, werden nit für varend habe getzelt, sind ouch verfangen
guͦte; deßglychen korn und wyn und alle frücht, allediewyl sie dem erdrich
oͧngelediget anhangend oder an den reͣben, uf den bömen oder den helmen
stünden. So aber die frucht davon kompt und entlediget ist, so wirdt es für
varende hab gehalten. Visch in den besetzten wyern sind ouch varend hab, aber
in den fliessenden wassern nit. Zinß und gülten, ouch all abnütz, so die
verfallen sind, ist varend hab. Ouch all geltschulden und was man tryben und
tragen mag ungefarlich, ist ouch varende hab.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.61">
<head>[Art. 61] Wer die künd erben soll verfangnen güter halp.</head>
<p>
  So ain guͦt ainhendig ist worden von abgang des ainen eegemechits, sind
<pb n="Bl. 13 v"/> dann mer dann ain künd in leben, den das guͦte verfangen
ist, ob dann von den künden ains oder mer stirbt, nit destminder so belypt und
erbt das verfangen guͦte uff die überigen künd, die dannocht in leben syen,
ir syent wenig oder vil, nach der stat recht zuͦ Tüwingen, es weͣre dann
sach, dz der abgangen kündere ains oder mer andere eeliche <pb n="Rau/Sydow 20"/>
kündere hett, so söllen die selbigen kündskünd staͧn an ir abgangen
vatter und muͦter statt, nach der ordnung meins gnedigen herren.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.62">
<head>[Art. 62] Wie die künd gehalten werden sölln.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=13.2">NürnbRef. 1479
XIII 2</ref>]</p>
<p>
  So ain guͦt also ainhendig worden ist wie obstaͧtt, so soll das beliben
in der ee ziehen und hinbringen die künde naͧch des gelegenhait des
guͦtz, und naͧch herkomen des geschlechts, soll ouch die künder nauch ir
selbs und der neͣchsten fründe raut, so sie erwachsen sind, bestatten zuͦ
gaistlichem oder weltlichem stand, alles nach gelegenhait der sach
ungefeͣrlich.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.63">
    <head>[Art. 63]</head>
    <p>
Waͦ aber das beliben in der ee der künd ains tails oder sie alle irs tails
deß verfangen guͦtz entrichten wölte, so soll das ouch mit der neͣchsten
fründ raute, wissen und willen fürgenomen werden, mit zuͦgebung pfleger oder
versorger, nachdem die künd iung oder alt sind, doch so soll söllichs
gescheͣhen vor vogt und gericht mit dem ermessen, das den übrigen kinden och
sovil werden mög und des nit naͧchteil haben als mit húsern und schüren, so
man die den letzsten kinden warten lies und denn durch brunst
abgiengen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.64">
<head>[Art. 64] Von den, die anderweͣrb zu der ee gryffend.</head>
<p>
  So ain man oder wyb wölliches uß inen vor dem andern mit toud abgienge, so
ist des abgegangen guͦte, das nit varend ist, ain verfangen guͦte den
künden oder kündskünden, in irem weͣrd, doch also, dz das ander, das
dannocht lebt, den genieß oder gebruwch sein lebtag daran haut, und ouch also,
dz das belibent sines lybes noͧtt uf eehaft damit büssen mag mit erziehung
und hinbringung der kündere, wie vor davon gesetzt ist. <pb n="Bl. 14 r"/> Ob
nun der man oder die froͧw nach der ersten ee widerumb zuͦ ainer andern
ee griffe, so offt sich das begeͣbe, so soll es allwegen geschriben geben
alles verfangen guͦte, in bywesung der neͣchsten fründe, und hinder das
gericht legen, by beroͤbung der abnütz zway die nesten iar von solichen
verfangen guͤtter. Was aber es in witwen stuͦle gewonnen oder überkommen
hette oder es angefallen weͣre in erbschaft, mitsampt sinen ererbten
varenden guͦte, das alles volgt ime in die andere ee; also ob es abgienge
vor sinem eegemechit oͧne künd von in baiden geporen, so erbt es, das in
leben belibt, vor den vörigen kündern und mengclichem. Hett es aber künd mit
dem eegemechit, so sölte es mit ir baider guͦte gehalten werden in all wyß,
wie vor darvon in der ersten ee gesetzt ist; also was nit varend ist von ir
baider guͦte, das wirt ain verfangen guͦte den künden derselben ee. Das
farend erbt uff das, so in leben belybt, und erbend die künd der vorgeͣnnden
ee gantz nichtzit, dann allain falt inn haim das guͦte, so inen verfangen
was, es weͣre dann, dz das ander eegemechit vor sturbe und darnach alle
künde, und zuͦ dem letsten das, so zuͦ der andern ee gegriffen haut;
alsdann so nit künder noch kündskünder noch eegemechit hievor weͤre von der
andern ee, so erbtent die ersten künder alß die neͣchsten.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.65">
<head>[Art. 65] Das niemand sein verfangen guͦte oder erbfal, des er noch
wartet, hingeben soll in kainen weg noch verendern.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=14.6">NürnbRef. 1479
XIV 6</ref>]</p>
<p>
  Es sollen noch mögend die künde und lyplich erben ir künftig wart und
erbfälle  es sye verfangen oder nit, von iren veͣttern, müttern oder eltern
herrürende, vor und <pb n="Rau/Sydow 21"/> ee sie die erleben, hinder inen
zuͦ vergeben, zuͦ verkoufen oder ainich schülde daruf zuͦ bekommen nit
macht haben; wa es aber darüber gescheͣhe, so soll es doch weder kraft noch
macht haben.<pb n="Bl. 14 v"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.66">
<head>[Art. 66] Von kündern, die in gewaltsami sind, nichtzit von schulden
zuͦ machen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=14.7">NürnbRef. 1479
XIV 7</ref>]</p>
  <p>
  Ouch setzen wir, das die künder, sune oder töchtern, die noch in versenhung
oder gewaltsami ir lyplichen veͣttere, müttere oder fürmindern stend und nit
hindan gericht sind, ainich schuld hinder denselben iren eltern oder fürminder
nit machen mögent; und ob das darüber gescheͣhe, so sölltent sie, ir eltern
oder fürmündere, denselben personen oder schuldigern darumb nichtzit verpflicht
noch schuldig sein. Wa aber söllich gelihen gelte oder war noch by den künden,
den es gelihen, oder iren eltern zu iren handen worden oder an iren kuntlichen
nutz komen und geweͣndt weͣre, so soll das uff entschaid des rechten
bezalt werden. So aber die künder mit wissen und gedult ir eltern oder
fürmünder koufmanßwyße handelten, von den soll diß gesetz nit verstanden
werden, sonder so söllent dieselben schulden, dergestalt erwachsen, nach
gelegenhait und gstalt der sach und personen und naͧch ermessung des
gerichtz bezalt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.67">
<head>[Art. 67] Von erbschaft in abstigender linien.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=14.1">NürnbRef. 1479
XIV 1</ref>]</p>
<p>
  Item so vatter und muͦtter lypliche eeliche kündere, söne oder töchtern,
hinder inen von ir baider lyb geborn laussend, so erbent dieselben künde nach
der stat recht alle und yede  vetterliche und mütterliche hab und guͦte,
varends und ligends und wie die namen haͧnd, glych mitainander, es
weͣrent dann frye manlehen, die gehören den sönen zuͦ; doch so sölltend
dieselben lehen den döchtern, ob die vorhanden weͣren, mit andern aignen
güttern verglycht werden, nach zimlicher ermessung und ansehung, ob die lehen
vil oder wenig von wegen der manschaft beschweͣrd uf inen trügen. Ob aber
nützit aigens da weͣre dann die obgemelten lehen, so söllend <pb n="Bl. 15 r"/>
die töchtern aber von den abnützen ußgestürt, und darinn aber
angeseͣnhen werden die beschweͣrd der lehen, wie obsteet. Ob aber die sön
und töchtern sich selbs des nit verainen möchten, so soll das staͧn zuͦ
entschaid der mann und lech richtere. Aber die zinßlehen söllend sön und
töchtern gleich tailen, es weͣre dann sache, das söllich zinßleͣhen mit
sonder gewonhait oder geding anderst herkomen weͣrend. Ob dann ain vatter
abgieng und töchtern ließe, und sovil aigner hab nit vorhanden weͣre, davon
die töchtern nach ir anzale zimlich möchten ußgestürt werden, alßdann sollen
die söne von den leͣhen und ab den nutzen derselben lehen, wa die mercklich
besser weͣrend, den schwestern zimlich stür und widerlegung thuͦn, damit
sie erberclich und der sach gemäß möchten ußgestürt werden. Und wa sie desselbs
nit gütlich möchten ains werden, so soll das staͧn zuͦ entschaid vogts
und gerichtz, wie sich gepúrt.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.68">
  <head>[Art. 68]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=14.1">NürnbRef. 1479
XIV 1</ref>]</p>
  <p>
Item kündskünd in dem rechten stammen abstigender linien söllen nach der stat
rechte an ir abgangen vatter und mütter statt staͧn, und ir aͤny und anen
mit den rechten künden glych erben, die erbstuck sien gelegen, waͧ die
wollen.<pb n="Rau/Sydow 22"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.69">
    <head>[Art. 69]</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=14.1">NürnbRef. 1479
XIV 1</ref>]</p>
    <p>
    Item wa aber anherr oder anfroͧw nit eeliche lypliche künder, sonder in
der rechten abstigenden linien ander erben in gelychen graͧden verliessen,
so sollen dieselben alle glych mitainander erben als meͣnig mund als
meͣnig pfund, das ist in die höptere und nit in den stammen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.70">
  <head>[Art. 70]</head>
<p>
  Deßglychen soll es mit dem erbfale ouch also gehalten werden: waͧ dry oder
vier gebrüdere weͣren oder sovil schwestern, und das ain heͣtte zway
eeliche künd, das ander drüw künd, das drit vier künd oder mer und das viert
geschwistergit kain eelich künde, und zuͦvorderst giengen <pb n="Bl. 15 v"/>
die drüw geschwistergit mit toͧd ab, die künder hetten, und darnach das
vierd, das kain eelich künd gehept noch verlaͧssen haͧtt, so söllend der
dryer geschwistergitt verlaͧssen künde iren abgangen vetter und bassen glych
erben, wie neͣchst obstaͧt, nemlich als meniger mund als menig
pfunde.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.71">
<head>[Art. 71] Von erbschaft in uffstigender linien.</head>
<p>
  So yemand stirbt und laust sein lypliche muͦtter und darzuͦ sin
veͣtterlichen anherren und anfroͧwen, und haͧt neͣmand in
abstigender linien, alsdann erbt die muͦtter vor dem anherren und anfrowen;
deßglychen ist ouch recht von dem vatter. Wa aber weder vatter noch muͦtter
hievor ist, sonder anherr oder anfroͧw oder sunst in abstigender linien und
neͣmand in uffstigender linien, so erbent an und äni und ye die neͣchsten
als manig mund als manig pfund. Weͣrend aber ouch brüder oder schwester
hievor, soll es gehalten werden, wie hernaͧch steet.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.72">
  <head>[Art. 72]</head>
<p>Ouch so söne oder töchtern on lypplich erben abgeͣnd mit toͧd, und
laͧt lyplich vatter oder muͦtter oder sie baide, laͧt ouch
geschwistergitt, so erbent vatter oder muͦtter vor den brüdern oder
schwestern, naͧch diß lands gewonhait; doch mit verfangnem guͦte soll es
gehalten werden als hie oben in ainem Statut gesetzt ist.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.73">
  <head>[Art. 73]</head>
<p>
  Ob aber ettwar von toͧd abgaͧt und hat neͣmand in abstigender
linien,
ouch weder vatter noch muͦtter, aber er haͧt anherr oder anfroͧwen,
darzuͦ geschwistergitt von vatter und muͦtter, so erbend die glych,
als vil mund als menig pfund. Weͣrend aber die geschwistergitt allain
von ainer sydten, so erbent anherr oder anfroͧw vor denselben. Und was
gesetzt ist von anherren oder anfroͧwen, soll ouch gehalten werden von
uränin und uranen, ob an und änin, vatter und mütter nit in leben
weͣrent.<pb n=" Bl. 16r"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.74">
<head>[Art. 74] Von erbschafft geschwistergitten und ir künd.</head>
<p>
  So ains von tod abgaͧt und oͧn ain eegemechit und last nit lyplich
erben in abstigender oder uffgeͣnder linien, sonder lypliche eeliche
geschwistergit von vatter und von muͦtter versamentlichen, so erbent
die alle gelych mitainander und schliessend uss alle geschwistergit
künd, wie die genant syend, nach der stat gewonhait; sie schliessend
ouch uß geschwistergit von der muͦtter allain und von dem vatter
allain, angeseͣhen
<pb n="Rau/Sydow 23"/>
  das geschwistergit neͣher sind dann geschwistergitkünder, das ouch
geschwistergit von vatter und muͦtter billich erben vor den von ainer
sydten allain.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.75">
    <head>[Art. 75]</head>
<p>
  Item wa yemand verlaͧßt des neͣchsten ain bruͦder oder schwester
ainhalb, und geschwistergitkünd von vatter und muͦtter, so sollend die
geschwistergitkünd das erb neͣmen vor dem bruͦder oder schwester
ainthalb.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.76">
<head>[Art. 76] Von erbschaft geschwistergit ainthalb.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=14.1">NürnbRef. 1479
XVII 6</ref>]</p>
<p>
  So ains mit toͧd abgaͧt und laust nit eegemeͣchit oder sunst erben
in abstigender oder uffstigender linien, ouch nit geschwistergit von vatter und
muͦtter samentlich oder ir künder, sonder geschwistergit ainthalb, es sye
von vatter oder muͦtter, oder geschwistergit ainthalb von vatter und ander
geschwistergit ouch ainthalb von der muͦtter, die alle erbent glych
mitainander, als menig mund als menig pfund.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.77">
<head>[Art. 77] Von erb yttel geschwistergitkünd.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=17.7">NürnbRef. 1479
XVII 7</ref>]</p>
<p>
  So ains stirbt und nicht geschwistergit, sonder zwayerlay oder mer
geschwistergitkünder lässt, also dz das ainen geschwistergit künder mer und des
andern minder an der zale weͣrend oder glych an der zal weͣrend, so
söllend dieselben geschwistergitkünder alle und iede glych mitainander erben
als maͤnig mund als menig pfundt, doch also, das der underschaid in
obgesatzten statuten von erbschaft der geschwistergitkündere lutende begriffen,
ob ire veͣtter <pb n="Bl. 16 v"/> von vatter und muͦtter oder allain von
dem vatter oder allain von der muͦtter geschwistergit syen, söllen hie by
den geschwistergitkünder ouch also gehalten werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.78">
<head>[Art. 78] Von erbschaft der uffstigen mit denen zuͦ der sydten.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=17.8">NürnbRef. 1479
XVII 8</ref>]</p>
  <p>
  So vorhanden ist iemandt uß uffstigender linien, als veͣtterlich oder
mütterlich anherren oder anfroͧwen, und des abgegangen ungescheͣft
vatters oder der muͦtter bruͦder oder schwester, so erbend die anherren
oder anfroͧwen vor den yetzgemelten fründen uff der sydten.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.79">
<head>[Art. 79] Von erbschaft geschwistergit ainthalb, wa vettern oder bassen
sind.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=17.9">NürnbRef. 1479
XVII 9</ref>]</p>
  <p>
  So ains verlaͧst seinen lypplichen brüder oder geschwistergit von dem
vatter allain oder von der muͦtter allain, und darzuͦ sins vatters oder
muͦttere lypplich geschwistergit von vatter und von muͦtter, so erbent
die lypplichen geschwistergit ainthalb, es sye von dem vatter oder von der
muͦtter, vor vettern, bassen, muͦmen oder öheim.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.80">
  <head>[Art. 80] Von erbschaft zuͦ der sydten.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=17.2">NürnbRef. 1479
XVII 2</ref>]</p>
<p>
  So yemand mit toud oͧn gemahel, oͧch oͧn lypplich eelich erben in
abstigender oder uffstigender linien abgeet und neͣmand neͣher
verlaͧßt dann sines lypplichen eelichen vatters lypplichen geschwistergitt
von vatter und muͦtter versamptlich; oder dessgelychen seiner muͦtter
geschwistergit, ouch von vatter und von muͦtterversamptlich, so erbent
dieselben geschwistergitt des vatters und der muͦtter des abgestorben
guͦte glych, nach anzale derselben personen <pb n="Bl. 17 r"/> ie ir ains
sovil als das ander; und so aber das abgestorben verlaust sins vatters
bruͦder oder schwester im versametlich verwandt und siner muͦtter
geschwistergit von dem vatter oder von der muͦtter allain, so erbend
dieselben des vatters versamite geschwistergitt vor der muͦtter
geschwistergit von ainem eltern allain. Und deßgelychen soll es des gestorben
muͦtter versampte geschwistergit halb gegen des vatters geschwistergit von
ainem eltern allain ouch gehalten werden.<pb n="Rau/Sydow 24"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.81">
    <head>[Art. 81]</head>
<p>Und ob das were, dz das abgestorben hinder im verliess sins vatters
geschwistergit ainthalb gesipt und siner muͦtter geschwistergit ouch
ainthalb gesipt, so erbent die gelych mitainander nach anzale der personen alle
verlaͧssne hab. So aber mit des vatters oder muͦtter geschwistergitten
zuͦ baiden sydten ouch hievor sind brüder oder schwesterkünd, ouch von
vatter und von muͦtter, so erbent nach der statt recht bruͦders oder
schwesterkind vor vatter und muͦtter geschwistergitt von baider sydt.
Deßglych so erben och bruͦders oder schwesterkünd zuͦ ainer sydten och
vor den ietz obgemelten vatter und muͦtter geschwistergitt, sie syent von
baider sytt oder allain von ainer sytt.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.82">
    <head>[Art. 82]</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=17.5">NürnbRef. 1479
XVII 5</ref>]</p>
<p>
Und danach erben die fründe uf die sydten, ie die nechsten gesipten vor den,
die wytter gesipt sind, ains als vil als das ander.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.83">
<head>[Art. 83] Wie banckhart und wen sie erbent.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=16.1">NürnbRef. 1479
XVI 1</ref>]</p>
<p>
  Alle banckhart, die von verdampter gepurt geborn werden, als von vatter und
muͦtter, die alßdann kain ee miteinander besitzen oder haben möchten, die
söllent noch mögent zuͦ ainicher erbschaft irs vatters noch ir muͦtter
nit komen; ioch dürch gemeͣcht oder testameͣnt wol söllent die ertzogen
werden von inen. Aber so die eltern sunst nattürliche künder usserhalb
verdampter gepurt heͣtten, die möchten sie durch ir gescheͣft oder sunst
mit zimlicher meßigung versehen, doch unschedlich den eelichen künden an dem,
so inen durch gepürlich und nattürlich erb zuͦstaut.<pb n="Bl. 17 v"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.84">
<head>[Art. 84] Weͣr die banckhart erbet.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=16.3">NürnbRef. 1479
XVI 3</ref>]</p>
  <p>
  So banckhart eeliche künder hetten oder ander in der abstigenden lingen, die
erbent, inmaͧssen und vor von den eelichen künden gesetzt ist. Und welche
banckhart ir vatter und muͦtter nit erbent, da söllent oüch herwiderumb
dieselben eltern ir uneeliche künder ouch nit erben, uß gelycher ursach. Von
wöllichen eltern aber die banckharten erbschaft habent, dieselben eltern mügent
ouch sie widerumb erben. Und so aber die erbschaft dess banckharten nit uff den
vatter, besonder uff die muͦtter zaigte und dieselb nicht in leͣben
weͣr, und sunst neͣher erben nit vor handen weͣrent, so gefelt alßdann
söllich erbschafft uf sin nechst gesipt erben der muͦtter halb. Und so aber
der banckhart kain muͦtter, sonder lypplich geschwistergitt heͣtte von
ainer muͦtter uf die zytt sins abgangs, so erbent dieselben geschwistergit
vor andern fründen der muͦtter halben, doch alles, so der fall oͧn
gescheͣfft beschicht.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.85">
<head>[Art. 85] Von vellen, damit die künder ir erbtail verwirckent.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=15.2">NürnbRef. 1479
XV 2</ref>]</p>
<p>
  Durch diß nachfolgende veͣlle mügent die eeliche und lypplich kund irer
veͣtterlichen und mütterlichen wart und erbfalle benomen und enterbt werden
durch testament und gescheͣft, also das söllich enterbung derselben personen
mitsampt siner ursach in dem testament oder gescheͣft namlich gesetzt oder
bestimpt werde; und das ouch naͧch abgang der eltern söllich bestimpt
ursachen durch des abgegangen erben zuͦ denselben enterbten, ob die der in
abred stienden, bewyßt werden. Und sind diß die ursachen:</p>
  <p>
Zuͦm ersten, so künder mit freveler gewaltsami ire eltern schlahen; zuͦ
dem andern, so die künder schweͣr und unersamen unrecht oder freͣvel an
ire eltern legen oder gen in fürneͣmend; zuͦ dem dritten, so die kündere
ire eltern vor gericht beschuldigent<pb n="Rau/Sydow 25"/> oder ansprechent umb
peͣnlich sachen oder umb sachen lyb oder leben <pb n="Bl. 18 r"/> anrürende,
es weͣre dann das dieselb untaͧtt ain schwer verhandlung wider den
römischen küng oder wider den gemainen staͧt und wesen der herrschaft wer
worden oder die da ketzery antreͣffe; zuͦ dem vierden, so die künder mit
gift oder in ander wyße sich understünden, das leben irer eltern abzestelen;
zuͦ dem fünften, so die künder sich understanden hetten zuͦ vermischen
oder zuͦ beschlauffen ir stiefmütter, irs lypplichen vatters eelich
hüsfrowen; zuͦ dem sechsten, so die söne sich nit wollen verpflichten noch
burge werden für ir eltern, so die in unzimlichen sorglichen gefengknussen
begriffen sind, und diser vale berürt nit die töchtern, nachdem und die
tochtern nit sollen bürg werden; zuͦ dem sibenden, so die künder verbietend
iren eltern gepürlich testament oder gescheͣft zuͦ thuͦn, so doch
söllich gescheͣft oder testament geschicht uß vernünftigen ursachen von aim
gericht darfür geachtet und erkeͣnnt; zͦu dem achtenden, ob der soͧn
ain offner zoͧberer oder lotter weͣr oder mit vergiftnuß umbgienge;
zuͦ dem neünden, wann die tochter ain unkünsch leͣben und weͣsen
ußerwelt, so doch der vatter sie nach sim vermügen wolt zuͦ der ee bestattet
haͧn vor den fünf und zwaintzig iaͧren; zuͦ dem zehenden, ob der
vatter sinnloͧss wurd und im dann die künde, so sie ioch rechtlich
ersuͦcht werden, narung oder notturftig artzny verzyhent zuͦ raichen, als
dann erbent die nechsten fründe, die sich söllicher pfleͣg underwindent;
zuͦ dem ailften, so der vatter ain crist ist und die künd keͣtzer
sind.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.86">
<head>[Art. 86] Weͣr erbt, der soll bezallen.</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=15.3">NürnbRef. 1479
XV 3</ref>]</p>
<p>
  Weͣr sich ains erbs annimpt, der soll ouch bezalen alle schuld deß, den er
erben will, ob ioch der schülde vil mer ist, dann das erb ertragen mag. Darumb
so mag sich ain yetlicher bedeͣncken, ob er erben wölle; dann man mag
neͣman zwingen, das er sich erbes anneͣme. Doch so setzen wir, alß ouch
das die geschribne recht inhaltend: ob ainer ain erbschaft verdacht heͣtte
der schüld halben, also das er besorgte, ir möchte mer sein, dann das erb
weͣrt weͣre, will er dann sicher sein, das er nit mer bezalen bedörf,
dann das erb ertragt, so soll er, ee und dann er sich des erbes underzücht, ain
<pb n="Rau/Sydow 26"/> inventari machen, das ist geschrift, die da inhalt alles
des, so in der erbschaft ist. Also er soll begeren an ainen amptman, das er im
zuͦgeͣbe zwen richtere, und vor denselben soll er mit kuntschaft
laͧssen beschryben <pb n="Bl. 19 r"/> alle hab, es sye ligends oder varends 
von stuck zuͦ stucken, nichtzit hindangesetzt, und soll ain zedel desselben
inventaris gelichtergit antwürten zuͦ legen hinder ain gericht, damit alle
geverde verhüt werde. Ist dann der schuld mer, also das die erbschaft nit
gnuͦg ist, so wirdt er nit schuldig, ichtzit von dem seinen an die schüld
zuͦ geben; ist aber etwas überigs, das ist sein als des rechten erbens. Ob
er aber geverlich etwas von dem erb enthielte und nit uffschriben liesse, so
soll er zuͦ ainer strauff verfallen sein, alle schulden ußzuͦrichten, ob
er ioch ain inventari gemacht hette, alles ungefaͧrlich.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.88">
<head>[Art. 88] Von hyrat der künder hinder iren eltern.</head>
    <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=12.2">NürnbRef. 1479
XII 2</ref>]</p>
<p>
  So künd, die in versenhung irer lyplichen eltern, vatter oder muͦtter, an
oder enny, unbestatt ir eltern halb weren, sich selbs hinder inen verhyraten
oder zuͦr ee gryffend, vor und ee sie dann fünf und zwaintzig iaͧr alt
werdent, so söllend dieselben ire eltern, vatter oder muͦtter, in irem leben
nicht schuldig sein, inen ainichen zuͦschatz oder hyratguͦt zuͦ geben;
und so es aber zuͦ feͣllen keͣme, so söllent nichtzit destminder die
andern geschwistergitt und miterben ir yngenomen zuͦscheͣtz und
verglichigung der erlaͧssen erbschaft in weͣrfen. Oüch mügent ire eltern
sie deßhalb in iren gescheͣften nit enterben, sonder sie sind schuldig
nichtz destminder, sie erplich zuͦzelaͧssen, es weͣre dann, daz sie
söllichs sust mit anderer handlung verwirckt hetten uff mainung ains besondern
gesetztes davon begriffen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.89">
  <head>[Art. 89]</head>
<p>
  So aber die künd kommend über die fünf und zwaintzig iaͧre irs alters und
verhyrand sich eelich und sonder gegen erbern personen, so syen ire eltern
schüldig, inen zimlich zuͦgelt zuͦ geben. Und wa sie sich des selbs nit
verainen mögend, so soll das staͧn zuͦ erkantnuß vogtz und gerichtz.<pb n="Bl. 19 v"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.90">
<head>[Art. 90] Von fürmünderschaft.</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=17.7">NürnbRef.
1479 XVII 7</ref>]</p>
<p>
  Item wa da sind wäyssen, die weder vatter noch muͦtter haͧnd,
deßgelychen wa da weͣrend sinnloͧss, toͧren, ouch die da mönig sind,
zuͦ latein mentecaptos genant, darzuͦ touben, ungehörden oder stummen,
ouch die, so beladen weͣrend mit öwiger kranckhait als bettrißen, so
die all nit völlige vernunft habent, ir sach zuͦ handeln, da söllent
die nechsten erbfründe oͧn vertziehen by verlierung irs erbs wertikait
für ain gericht kommen, und umb furminderschaft bitten; und so die von
aim gericht erwölt, söllent sie beschickt und mit gelübdt beladen
werden, sölliche pflegnuss mit gantzen trüwen in ußgeben und ynnemen
zuͦ thuͦn, als sie dann dem allmechtigen gott, ouch vor aim gericht,
so sie deß erfordert werden, erbere rechnung thuͦn wollen. Und im
anfange der pflegnuß söllend die fürmünder mit kuntschaft ain inventari
in bywesen ains oder zwayer vom gericht darzuͦ verordnet machen, damit
man ain wissen hab, was vor handen sye. Es söllent ouch die fürmünder
von söllicher irer fürmünderschaft nit abstaͧn dürch trang oder begeren
deren, den sie zuͦverordnet sind, sonder allain, so die formünder
vermainend, daz sie uß billichen ursachen irer pflegnuß erlaͧssen
werden, so soll das staͧn zuͦ ermeͣssung ains vogts und gerichtz.
Und wöllen heruff ernstlich gebietende, daz furterhin yedes iäre von
unserm vogt zuͦ Tüwingen uff ain genanten tag all obbestimpt formünder
für ain gericht beschaiden und erfordert werden, ir
<pb n="Rau/Sydow 27"/>
pflegnuß erbere rechnung zuͦ thuͦn. Und soll alßdann daß remanet
yedes pflegers insonder in ain gemain buͦch darzuͦ geordnet
uffgeschriben werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.91">
  <head>[Art. 91]</head>
<p>
  Ob ouch söllich verordnet furmünder und pfleger ir fürmünderschaft nit
recht und redlich, sonder etwas gefaͧrlichs übten, dieselben söllent
nach fürbraͧchten dingen und nach erkantnuß des rechten gestraͧft, und
darzuͦ den schaden deßhalb oder damit zuͦgefügt zuͦ widerlegen
verbunden und pflichtig sein. Und obwol ain pfleger für sich selber
obgemelter gestalt nit mißhandelt, aber dürch versaͧmnuß siner
verpflicht verheͣngt und gedüldt er es von sim mitpfleger, so sindt sie
mitainander zuͦ glycher <pb n="Bl. 20 r"/> widerlegung und
schaden verbunden. Es soll noch mag ouch kain fürminder koufen söllich
hab oder gütter deren, der fürminder er ist, in der zytt siner
furminderschaft, weder durch sich selbs noch durch ander mittelpersonen,
es werde im dann vom vogt und gericht wissentlich vergöndt.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.92">
      <head>[Art. 92]</head>
<p>
By söllicher verpflegnuß soll ouch verstanden werden die gyderer und
vertönere, in latein prodigos genant, also wa der man ain gyder weͣre,
der sin guͦte unzimlich verschwendet oder zuͦ unnutz vertaͤte. Wa
sich das erfindet, so soll alßdann dem mane vor gericht der gewalte
genommen werden und offenlich verbott gescheͣnhen, damit mengclich
verstaͧn mag, daz er fürbaß nit macht haut sines guͦtz zuͦ verendern,
und soll der gewalt der froͧwen gegeben werden, die dann mitsampt ainem
pfleger, der ir ouch zuͦgeben und zuͦgeordnet werden soll, das guͦte
bewaren, ußgeben und inneͣmen, koufen und verkoufen, verendern und
bruwchen, wie sie bedunckt nütz und guͦt sein, so lang und vil, biß ain
gericht uß redlichen ursachen beduchte, daz man das guͦte dem man wol
getruwen möchte. Was ouch der man, so er also wie vor entsetzt wirt, des
guͦtz verendert oder mit dem guͦtte hantiert, soll alles kraftloͧß
sin und der froͧwen und künden ainichen schaden gebeͣren. Und ob der
man sich wider söllich verpflegnuß freͣffenlich setzen oder handeln
wurde, so soll er darzuͦ mit gefengknuß, wie sich der sach nach gepürt,
gestraͧfft werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.93">
  <head>[Art. 93]</head>
<p>
  Und söllent all pfleger obgemelt kain ligend guͦt verendern, verkoffen
oder sust treffenlich sachen handeln, daran sonder gewin oder verlust
gelegen ist, dann mit raͧtt und gehaiß vogtz und gerichtz; und ob daß
nit beschech und den verpflegten schaden darvon ervolgte, so sol
derselbig contract kraftlöß und von onwirden sin.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.94">
  <head>[Art. 94]</head>
<p>
  Und ob ain verpflegnuß groß und mit vil gescheften beladen were, damit
dann ain pfleger dester zuͦ groͤsserm flyß verbunden sy, so soll im
ain zimlich belonung nach gestalt ieder sach von vogt und gericht
geschoͤpft werden; dann ain ieder arbaiter sinß lonß wirdig ist.<pb n="Bl. 20 v"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.95">
  <head>[Art. 95]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.21">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 21-22</ref>]</p>
  <p>
Item die sigler, den der stat secret befolhen ist, sollend fürohin flyssig
uffmercken haben uff die, so iren wybern und künden ire güttere
unnotturftigklich oder umb üpigs oder unnotturftigs vertuͦns willen mit
gülten, zinßen, versetzen oder in ander wege beschweͣrent oder sünst
verkoufent, vertuschent oder vermertzlent; also wa sie bedunckt muͦttwillig
oder unnotturftig handlung, die zuͦ schaden dienen mag inen, iren wybern
oder künden, da söllent sie hinder vogt und gericht, und oͧn iren sondern
befeͣlch nit siglen, sonder das anbringen und nach irem beschaid handeln.
Und söllent die sigler von aim uffgetruckten sigel und secret neͣmen ain
schilling, und von <pb n="Rau/Sydow 28"/> der stat gemain anhangendem sigel dry
schilling, wie dann das von alter ouch brucht ist worden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.96">
      <head>[Art. 96]</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.24">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs.
24</ref>]</p>
      <p>Item bißher sind vil bößer sachen gescheen durch etlich, die unsern
stattschrybere diser unser statt und der statt insigele geflohen und by andern
schrybern geschriben, ouch ander dann der statt siglere zuͦ besigeln
gebetten haben; und insonder so haͧnd etlich ire gütter under diser unser
stat insigel haft gemacht und die darnach aber für ledig unverkümbert
verschriben, und dieselben briefe ettwan by andern schrybern gemacht, ouch mit
andern insigeln dann mit der statt insigel besigelt und erber lüte damit
beschalckt und betrogen. Söllichs als ain untraͤgelich boͧßhait, falsch
und betruge fürzekomen und abzestricken, setzen, ordnen und wöllent wir, das
fürohin alle brief, und besonder ligende gütere mit versatzung oder sunst in
ainichen weg berürende, sollent by unserm statschrybere diser unser statt
gemacht und mit der stat secret insigele oder mit deß amtmans insigel besigelt
werden. Der statt siglere söllent ouch nichtzit sigeln dann das vom
statschrybere ußgeet. So müssent die aubenthürer, so mit obgemeltem betrug und
valsche umbgeͣnd, den schryber und die siglere, die der ding acht haben
söllent, entsitzen. Und wöllicher briefe nach verkindung <pb n="Bl. 21 r"/>
diser unser ordnung und willes anders ußgeen wirdt, der soll von unwirden sein,
und daruff nichtz gericht, geurtailt, gehalten und der überfarer diser unser
ordnung und gepots darzuͦ, wie sich gepürt, gestraͧfft werden. Und für
diewyle unser bürger diser unser statt Tuwingen in obgemelter wyße zuͦ
unserm statschryber verbunden sein söllen, so ist ouch dagegen unser will und
mainung, das unser statschryber unser arm lütte mit dem schryberlon zimlich
halte und nit bedyr; daruff ouch die siglere ir achtung haben und, so es sie
bedunckt noͧtt sin oder von aim taile dess zuͦ thuͦn erfordert werden,
söllent sie mit schöpfung und taxierunge billicher belonung darein zuͦ
gryffen guͦt macht haben, und soll es von baiden tailen daby
belyben.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.97">
  <head>[Art. 97]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.25">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 25</ref>]</p>
<p>
  Item bissher sind vil güttere in zwingen und beͣnnen diser unser stat
Tüwingen gelegen uns und gemainer stat nit zuͦ clainem nachtaile und
schaden, mit zinssen und gülten, der gar vil gegeben werden lütten ußerhalb
unser herrschaft gesessen, für sturen, schatzungen und ander beschwerungen
verschriben, haut beschweͣrt und beladen werden und wurdent furo mer und
wytter beschweͣrt, wa hierin nit fürsehung bescheͣche. Söllichs
fürzekomen und abzestricken  setzen, ordnen und wollen wir, das fürohin zinß
und gülten in unser stat Tuwingen für sturen, schatzungen und ander
beschweͣrden nicht söllent verkouft noch ainicher brief darumb gemacht noch
versigelt werden. Wir wollend ouch hie zuͦ Tuwingen	zinse und gülten
dergestalt nit mer verkoüfen noch geben laͧssen; dann söltent die füruß also
wie bißher verkoüft werden, so keͣm es bald darzuͦ, das neͣmand kain
aigen oder zinßfry guͦte hie zuͦ Tuwingen funde, und das sie ouch der
güttere vor beschweͣrden der zinß niemandt betragen möchte; dardurch sie
zuͦ grossem unbuw kommen und eͣgerden werden möchtent.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.98">
  <head>[Art. 98]</head>
<p>
  Item so sind auch bisher vil güttere von unsern burgern diser unser statt
gegen ußlütten verkoüft worden, und damit und uß unflyße <pb n="Bl. 21 v"/> der
stursetzer usser der stur komen, welliches dann uns und unser stat zuͦ
schaden gedient und nit zuͦ erlyden ist; demnaͧch setzen, ordnen und
wöllen wir : Ob yemandt ain guͦte in unsern zwingen und beͣnnen zuͦ
Tuwingen gegen aim ußman verkoufte, so soll der verköffer on vertzüg <pb n="Rau/Sydow 29"/>
söllichs der statt rechnern zuͦ wissen thuͦn.
Dieselben rechner söllent dann söllichen verkoüf uffzaichnen, damit die
stursetzer der nechstkunftigen sture wissen den innhaber des guͦtz, wie sich
gepurt, mit sturen zuͦ beladen. Und ob der verköffere an dem, das er sinen
verkouf den rechnern verkunden soll, sumig weͣre und söllichs uns und der
statt zuͦ schaden dienen wurde, so soll der verköufer söllichen schaden
ußzuͦrichten verbunden sin, und darzuͦ umb sin ungehorsami gestraͧfft
werden. Und so wir aber wol erkennen, das es gemainer unser statt Tuwingen 
abprüch und schaden ist, wann vile der gutter ußer unser burger hand koment,
sonder nutzer und besser ist, daz sie die inhaben und niessen etc., söllichs
angesehen so gebent wir hier in unser statt Tuwingen kunftigclich diß fryhait:
wann ain guͦte in Tuwinger ban gelegen gegen aim ußman verkouft wirdt, so
soll es, vor und ee fünf iaͧr verschinen sind, kain steͣtter koüf sin und
haissen; sonder keͣme ain yngesessner burger in mitler zytte, der verkofften
guͦtz begerte, so soll im der köffere schuldig sin, umb sin koufsumm söllich
guͦte wider zuͦ lesen zuͦ geben, on widerrede. Und ob in söllicher
zytte besserung des guͦtz vom ersten köffere bescheͣhen weͣre, so soll
die der bürger zuͦsampt der houbtsumen schuldig sin och zu widerlegen, nach
erberer lute erkennen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.99">
  <head>[Art. 99]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.27">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 27-28</ref>]</p>
<p>
  Item nachdem bißher vil unendlichs lichtfertigs volcks von allen landen in
diser unser statt getzogen und komen ist, und nu dasselb uns und gemainer stat
vil nachtails und beschweͣrd gebraͧcht haut, in vil weg unnott zuͦ
erzellen, haͧnd wir gedaͧcht, dasselb durch gepurlich mittel fürzekomen,
und darumb geordnet und gesetzt, daz furohin kain person in diser unser statt
Tuwingen zuͦ burger sölle uffgenomen werden, sie habe dann irs manrechten
guͦt brief und sigele. Die söllend <pb n="Bl. 22 r"/> behalten werden in der
stat behaltnuß, uff das, ob ainer hienaͧch wider hinußziehen wölte, das man
wissen möge, was er mit im hereingebraͧcht hab, und ine ouch nach demselben,
und nachdem er sich syther gehalten haut, mit ainem manrechten, ob er des
begern wurde, wider wisse abzefertigen. Es soll ouch zum andern darumb
gescheen, das man wissen möge, warfur ain ieder ze halten und warzuͦ er nutz
und ze bruwchen sye.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.100">
  <head>[Art. 100]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.29">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 29</ref>]</p>
<p>
  Item wöllicher furohin in unser statt Tuwingen zuͦ aim burger ufgenomen
wirdt, der soll geloben und ain aid schweren zuͦ got und sin hailigen : uns
und unsern erben truw und hold ze sinde, und diser unser statt nütze und fromen
ze schaffen und schaden ze warnen und ze wenden, nach sim besten vermögen; und
darzuͦ uns unsern amptluten und der oberkait diser unser statt und iren
gebotten und verpotten	gehorsam und gewertig zuͦ sind; und nit von hinen ze
ziehen noch sich diser unser statt zuͦ empfrömbden, er habe dann das
burgerrecht zuͦvor unserm amptman und der stat rechnern abkundt, und der
statt ain guldin zuͦ abzuge bezalt, und mengclich, dem er zuͦthund ist,
entricht oder benugig gemacht; und ob er mit iemanden under den stabe diser
unser statt Tuwingen gehörig ze tuͦnd heͣtte, warumb das weͣre,
söllichs daselbst mit recht ußzerichten und by dem selben rechten zuͦ
belyben, er wölti sich dann davon beruffen; das mag und soll er thuͦn lut
und inhalte der ordnung von uns gemacht, ußgeschriben und verkündt; alles
getruwlich und ungevarlich.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.101">
      <head>[Art. 101]</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.30">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs.
30</ref>]</p>
      <p>
Item wöllicher also zuͦ aim burger ufgenomen wirdt, der soll der bennanten
unser statt umb das burgrecht von stunden an oͧne verzug, vor und ee er
ynsitzt, geben ain guldin, und das burgerrecht, wann er darnach wider hinweg
ziehen will, mit aim guldin, den er ouch bar bezalen soll, uffgeben, wie
obsteet. Doch mögent vogt und gerichte im anneͣmen und abzug ains burgers
zuͦ zytten uß redlichen vernunftigen ursachen dispensieren und myndern dann
obsteet oder gar nichtz neͣmen. Wöllicher <pb n="Rau/Sydow 30"/> ouch
furohin von Tuwingen ziehen will, der soll der statt geben zuͦ abzuͦge
ain guldin, unangesehen ob er das burgerrecht ererpt oder erkouft habe. Und ob
er vor diser unser ordnung und satzung ain burgere <pb n="Bl. 22 v"/> daselbs
gewesen weͣre, das soll inn darvor ouch nicht schirmen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.102">
  <head>[Art. 102]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.32">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 32</ref>]</p>
<p>
  Item wytter habent wir geordnet und gesetzt: wöllicher hie zuͦ Tuwingen
gesessen lutt uffhellt, hoffet, oder herberget, die den burgeraide obgeschriben
nit getan haͧnd, derselb soll von ieder persone, die er also enthalten haut,
geben ain pfund heͣller zuͦ peͣne. Denn es wonend vil lute hie zuͦ
Tuwingen, die uns und derselben unser statt weder gelopt noch geschworn
haͧnd, daruß, wa es nit furkomen wurde, möchte vil unraͧtz erwachsen. Es
ist ouch ain ursach, das gepott und verbott, so zuͦ zytten von unsern und
der benanten unser statt wegen gescheͣent, verachtent werdent, das uns und
obgemelter unser statt	nit treͣglich noch ze dulden ist. Hierumb so
verschaffent und wöllent wir, das unser vogt zuͦ Tuwingen alle menschen
daselbs wonende, derhalb man nit ain claͧr gruntlich wissen haut, das sie ir
manrecht und uns wie obstaͧt gelopt und geschworn habent, rechtvertigen und
allen mangel, der deshalb an inen erfunden wirdt, erstatten und erfollen sölle,
wie sich lüt der ordnung gepurt.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.103">
  <head>[Art. 103]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.34">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 34</ref>]</p>
<p>
  Item als ainem ieden amptman zuͦsteet, sinen underthaͧnen uff ir bitte,
die von iren gloͧbigen, das ist von denen, die inen umb schulden getruwet,
geloupt und gebaitet haͧnd, angefochten, genött oder geschediget werden
wollen, mit gutlicher teding furstande und uffenthaltunge ze thuͦnde und
wytter zug und zile zuͦ erlangen: also gepurt sich ouch den underthanen,
denen tedingen, vom amptman gemacht, ze leben und nachzekomen und die gutlich
zuͦ volstrecken. So aber dasselb von vil underthaͧnen oft verachtet und
nit gehalten wirdt, und dasselbig ouch nit mag erlitten werden, so habent wir
geordnet und gesetzt : wöllicher sich furohin ain amptman und gericht
samentlich oder sonderlich ichtzit betedingen laust und der teding nit lept und
gnuͦg tuͦt, der soll darumb mit veͣncknuß nach gstalt der sache
gestraͧfft werden, und nutzit destminder schuldig sein, sinem glöubigen die
underpfande im haft volgen zuͦ laussen und ze rummen, glycher wyße als ob er
die nach diser unser stat Tuwingen <pb n="Bl. 23 r"/> recht, herkomen und
gewonhait  erlangt und erfolgt hette. Ob aber der gloͧbig umb sin schülde
kain underpfand hette, so soll der schüldner, der die teding nit helt, im geben
vergangne pfand, die er tryben und tragen und daruf er siner schülde wol
bekomen möge; und soll wytter kains pfendens, uffruffens, vertedingens,
verkundens noch ußbiettens bedörfen noch noͧtt sein kains wegs, damit die
gloubigen muͦttwilliges umtrybens und uffzugs überhaben werden; doch
hierinne unserm amptmann sin teͣdingpfeͣnning vorbehalten. Und diewyle
uss der notturft furohin söllich tedingen fur vergessen in ain buͦch
geschriben werden mussent, so soll unser amptman dasselb ynschriben thuͦn,
und darumb von yedem taile zwen pfeͣnning neͣmen. Wir setzen und ordnen
och: daß iemant dem andern um ainich geporgt oder uͤstendig spilgelt noch
afterwett, och so iemant dem andern wissenlich zuͦ dem spil lychet, köff
oder ander derglych contract deßhalb machet, nichtzig darumb pflichtig noch
schuldig sy.<pb n="Rau/Sydow 31"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.104">
      <head>[Art. 104]</head>
      <p>
Item wir wöllent ouch, das lidlon oder gelihen gelte mit der bezalung vortail
hab, anderst dann weͣr die schulde sunst herkomen, namlich: so unser amptman
von den gloübigen lidlons oder gelihens geltz angelangt wirt, soll er den
schuldner darzuͦ halten, das er dem, so er in obgemelter wyße schuldig ist,
das gelte oͧn verzug geͣbe oder sovil pfand, die er tryben und tragen
mag, soverr die vor handen sind, daruff er dess geltz wol bekomen möge.
Deßglych sol es och gehalten werden, wa ainer um par gelt zuͦsagte zuͦ
koffen. Unn mag man pfand um sollich obgemelt schulden onvertedingt
umschlachen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.105">
  <head>[Art. 105]</head>
                <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.35">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs.
35</ref>]</p>
<p>
  Item bißher ist gewonhait und der bruwch zuͦ Tuwingen gewesen: wann uff
yemands guͦte clagen und verbotte gescheen sind, so ist anfangs und vor
allen menschen der erst verbieter und darnach der ander und also fur und fur 
ainer nach dem andern ußgericht worden, als wytt das guͦt haͧt mögen
raichen und dienen, und haͧnt die andern, die villicht mit beßerer
gerechtigkait, uß unwissenhait söllichs verbietens des guͦtz, hernach komen
und by den letsten gewesen sind, gantz mussen mangeln und galt ußgeen. So aber
dasselb ganz unglych und der vernunft und billichait nit gemeͣß ist, so ist
von uns geordnet und gesetzt : Wann furohin ain söllicher unfale uff iemanden
oder iemands guͦte felt, das man daruf clagen und verbieten lassen wirdt,
das dann von unserm ambtman daselbs alle cleͣger und verbieter aigentlich
uffgeschriben, und zuͦletst, wann zwen monat vom anfang der verbietunge <pb n="Bl. 23 v"/>
verschynent, yedem gegeben werden sölle nach anzale siner
schuld, als wytt das guͦt raichen mag unangesehen das ainer der erst, der
ander, der mittel oder der letzst verbieter ist gewesen, doch uns, unsern erben
und nachkomen unser oberkaite hierin vorbehalten. Und ob yemands sondere
gerechtigkait zuͦ söllichem guͦt hette uß verschribungen oder sunst als
von schulden wegen darumb underpfand haft weͣrent, ouch umb hüsszinsse,
lidlon geurtailt und ander dergelych gefryet sachen, dem soll hiedurch sin
rechtens nichtz benomen sin noch werden. Und soll yeder cleger oder verbieter
dem amptman geben zwen pfenning, sich inzuͦschryben. Und sollent die cläger
nach verschinung der zwayen monetten irem verbott in aim monat nest darnach mit
verkündung unn verer gerichtzuͤbung nachkommen ungevarlich.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.106">
  <head>[Art. 106]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.36">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 36</ref>]</p>
<p>
  Item teͣglich wirt erfunden, das vil unnutzer lychtfertiger lute, die sich
selb und ire kunder in verderben richtent, erber lute anstossent, umb das ir
betriegent und darnach ußtretend und vermainent, dann wider ynzekomen, wann sie
wöllent; so nun söllichs nit mag noch soll gelitten werden, und ouch unser
mainung und will ist, das der burgeraide obgeschriben nit allein binden sölle
die, so füro zuͦ Tuwingen burger und söllichen aide schweren werden, sonder
ouch die, so vormaͧls daselbs burger gewesen und noch sind, und denn derselb
aide under anderm inhelt, das neͣmand sich dieser stat empfrömbden noch von
hinnen ziehen sölle, er habe dann sin schulden entricht oder benugig gemacht,
so ordnen, setzen und wöllen wir : Wöllicher hinfur dergestalt ußtritt, oͧne
gunden und erlouben der oberkait, der soll wider sin aide gethaͧn, sin
manrecht verwirckt und sin burgerrecht verloren haben: und wa er ergriffen
wirdt, angenomen und darumb an sim lybe, wie sich nach gestalt der Sachen
gepurt, gestraͧfft werden. Wöllicher aber von ungehorsami wegen ußtritt, der
soll in die alten <pb n="Rau/Sydow 32"/> schweren strauff gefallen sin und ouch
sin ere und manrecht verloren haben, und darumb mit im furgenomen und gehandelt
werden, als sich nach unserm willen und verschaffen wirdt gepuren.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.107">
  <head>[Art. 107]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.37">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 37</ref>]</p>
  <p>
Item so ist ouch oft und dick erfunden und offentlich an den tag komen, das
etlich ire guttere fur fry ledig unverkumbert aigen verschriben habent, die
doch darvor andern gultbar und haft gewesen sind; wann aber söllich boßhait,
betrüge und valsche nit mag noch soll gestattet werden, so ist von uns darwider
gesetzt und geordnet: Wöllicher hinfur in söllicher boͧßhait und trug
erfunden wirt, der soll erloͧß und umb sin manrecht komen sin, und darumb an
sinem lyb oder leben, wie sich nach gestalt siner handlung gepurt,
gestraͧfft werden. Doch söllent hieby vermaint werden, ob ain biderman uß
unwissenhait und mit ainchen gefeͣrden im verkoufen on betrug etwas
vergesse; dann der allain, so er sich deß uf sin beturunge mit dem aide
purgiert, ain widerlegunge nach erkantnuß des rechten schuldig sein
soll.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.108">
  <head>[Art. 108]</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.38">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs.
38</ref>]</p>
<p>
  Item wellicher ain ligend guͦt verkouft borgs uff zil zuͦ bezalen, dem
soll, wie es vormaͧls ouch gewesen und von alter herkomen ist, dasselb
guͦte umb sin bekantlich koufsumen und schulde vor mengclichem, vor
söllichem koufe uf demselben guͦte nichtzit noch ainich gerechtigkait daran
oder darzuͦ habend, nach diser unser stat Tuwingen  bruwch und herkomen haft
sin, allediewyl im desselben koufgeltz ichtzit unvergolten ußstet. Und ob
söllichs im koufe nit beredt weͣre, dannocht soll es lütt diser unser
satzunge gehalten werden. Weͣre aber oder wurd in ainichem koufe lutter
abgeredt und beschlossen, dz das verkouft guͦte umb die koufsume nit sölte
haft sin, so soll dasselbig geding, so sunst nichtz darwider ist, in creften
belyben, angesehen das sich ain ieder sins rechten begeben und verzyhen mag,
und das ouch dem, der ain ding willigclich und oͧn noͧtt tuͦt, nit
unrecht geschieht.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.109">
  <head>[Art. 109]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.39">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 39</ref>]</p>
<p>
Item wöllicher umb yemanden ichtzit borgs kouft ligends oder varends, der soll
dem verköufere uff sin begere ain benugen umb die koufsumma thuͦn, es werde
bedingt oder nit bedingt, ußgenomen so der verköufere sich dess willigclich
verzycht oder das nachlaͧßt. </p>
  <p>
  Item so ein ussman alhie zuͦ Tuwingen mit koufen oder sust in ander weg
etwas schulden machet und die nit guttlich bezallt, und so derselbig ussmann
und schuldner nachgends alhie zuͦ Tuwingen ergriffen und der amptmann darümb
angerufft wurdet umb hilf zuͦ bezallung, so hat der amptmann macht, den
ussmann in haftung antzuͦnëmen und im zuͦ gebietten, nit von Tuwingenn
zuͦ komen, er hab dan die schuld, hie zuͦ Tuwingen gemacht, zuͦvor
bezallt, oder sin widerparthy deshalben claglouß und benuͤgig gemacht.<pb n="Bl. 24 v"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.110">
  <head>[Art. 110]</head>
<p>
Item wann ain kleger ain schulde in recht hie zuͦ Tuwingen soverr erklegt,
das im der antwürter die schuld zuͦ gelten pflichtig wirdt, und darumb nit
verzilt ist, will sin dann der cleger nit emberen, so soll in der antwurter
unverzug mit gelt ußrichten; wa er aber nit gelt hette, so soll er dem kleger
pfand geben, die des drittails besser sind dann die schulde. Dieselben pfand
mag alßdann der cleͣger von stund an umbtragen und verganten laussen nach
der stat rechte.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.111">
  <head>[Art. 111]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.40">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 40</ref>]</p>
<p>
  Item wöllicher hie zuͦ Tuwingen ain huße besteet gar oder ains tails oder
ichtzit darin, als laden oder anders, der soll zuͦ halbem iaͧr halben
zins ze geben verfallen <pb n="Rau/Sydow 33"/> und schuldig sin, den zuͦ
bezalen, sin hüssherre wolle im dann den mit guͦtem willen lenger ansteen
lassen. Was ouch yemands in ain hüße oder laden etc. von im bestanden bringt,
das alles gemainlich und sonderlich, nichtz ußgenomen, soll dem hußherren umb
sin hußzinsse vor mengclichem haft sin; er mag ouch das alles umb sin hußzinße
darin behalten. Und ob yemands ichtzit uß sinem hußzinße teͣtt vereͣndern
on wissen und willen des hußherren, der sins hußzinße dannocht nit entricht
weͣre, der soll schynberlich darumb gestraͧfft werden, nach erkantnuß
vogts und gerichtz.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.112">
      <head>[Art. 112]</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=35.23">NürnbRef.
1479 XXXV 23</ref>]</p>
<p>
Item wöllicher ainem ain huß oder laden abbestaͧt, und er will das iaͧr
uß nit darin belyben, so soll der hußherr nit verbunden sin, ainen andern
hußwirt ufzuͦnemen, er wölte es dann gern thuͦn, sonder ist er des
hußzinß zuͦ dem weͣrtig, der im abbestanden haͧt. Weͣr aber, ob der
aigenman das huß daͧrzwischen verkoufte, daran soll in der hußwirt nit
hindern; doch so soll der aigenman demselben hußwirt ain andere herberg, die im
gnuͦg ist, mutten, nach erkanntnuß ains gerichtz, oder aber nach anzale zinß
neͣmen, weders der hußwirt will. Und welchen ain behusung ankommet, es sy
durch koff, erbschaft oder sust durch ainen gerechten tittel, so söllent
darzuͦ gehörn und volgen : prunnenketten, aymer, prunnensail, kornsail,
schluch, ligerlig, mitsampt allem dem, das wid und nagel höbt, es werd dann
deßhalb mit sondern Worten etwaß ußgenomen und verdingt.<pb n="Bl. 25 r"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.113">
  <head>[Art. 113]</head>
  <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.41">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 41</ref>]</p>
<p>
  Item furo habent wir gesetzt und geordnet: Wöllicher hie zuͦ Tuwingen
sin schulden nit hab zuͦ bezalen mit gelt oder pfanden oder sin kunder
oder wyb laͧsst naͧch broͧtt gaͧn, daz derselb nit sölle zuͦm
wyn
geen, weder fyrtag noch werchtag, ußgenomen hochzittlich schenckinen
siner nechsten frunde. Wirdt er aber by dem wyn ergriffen, so soll er
von stunden an in feͣngknuß gelegt und allain mit wasser und broͧtte
uf benugen des amptmans darin gespyßet werden. Und hieruff gebieten wir
allen statknechten, pitteln, wynziehern, underköffern, kornmessern,
wächtern, schitzen, allen gemainlich und sonderlich by gelüpdten und
aiden, uns und zuͦ iren diensten gethaͧn, ain flyssig uffsehen uf die
ding ze haben; und wa sie ain söllichen by dem wyn oder by spilen,
darzuͦ er ouch verwandt sye, findent oder erfarent gewesen sin, den
obgemelter maußen anzuͦneͣmen und in fengknuß zuͦ legen oder den
unserm vogt zuͦ antwurten. Und wirt der amptman von ains söllichen
wegen, der nit zuͦ bezalen haut, von sinen glöubigern, das ist von dem,
dem er gelten soll, angerufft, ine in fengknuß zuͦ legen, so soll der
amptman das selbig thuͦn, uff des glöubigen costen, der dem gefangnen
zimlich liferung soll geben, nach beschaid des amptmans; doch dem
amptman vorbehalten macht und gewalte, ain schuldner uß vernunftigen
redlichen ursachen hie vor ze fristen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.114">
<head>[Art. 114] Von appellieren.</head>
<p>
  So ain parthy mit ainer urtaile vermaint beschwert zuͦ sind und wölte
sich davon berufen, so soll es damit gehalten werden, wie das unser
ordnung des hoffgerichtz inhalt.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.115">
      <head>[Art. 115]</head>
<p>
Aber nachdem bißher der bruwch diser unser stat Tuwingen nit gewesen
ist, das man von aim undergange geappelliert haut, so sich aber zun
zytten etlich beclagt und vermaint haben, sie syent nach gelegenhait der
sach beschweͣrt etc.; damit nun neͣmandt verkurtzt, sonder yedem
gedych und erfolge das, so im von rechtz und der
<pb n="Rau/Sydow 34"/>
billichait wegen gedyhen soll, so gebent wir hierin diser unser statt
diß satzung: Ob furohin yemant vermainte, durch ain spruch der <pb n="Bl. 25 v"/>
undergenger, es sye in der statt oder uf dem veͣlde,
beschweͣrt zuͦ sind, so mag er sich darvon in gepurlicher zytte,
neͣmlich innerthalb zehen tagen, fur das gemain statgericht beruffen
und appellieren. Doch soll die appellierend parthy fur gericht ynlegen
ainen guldin, damit abzuͦstricken muͦttwillig umtryben. Und was daruff
als von aim gericht gesprochen wirdt, naͧch baidertaile notturfft, zuͦ
und ynrede, ouch besichtung des spans in ougenschin, ob das noͧtt
weͣre, daby soll es on wytter waigrung belyben.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.116">
  <head>[Art. 116]</head>
<p>
  Und nachdem bisher unser richtere diser unser statt die entschaid
gethaͧn und geben habend in der statt zwischen nachpuren gegenainander,
so sie irer husser halb spennig geweͣßt sind, und aber söllichs zuͦ
merern maͧlen nit nott noch gepurlich ist, ain gantz gericht damit zuͦ
mugen, und das gericht sunst mit vil sachen beladen und beschweͣrt ist,
so setzen und ordnen wir, das sonder undergeͣnger in der stat syend und
erwelt werden, namlich ir funf, darunder der ain vom gericht, der ander
ain zimerman, und der dritt ain murer, und die andern sunst zwen erber
man sein, und söllend diß fünf undergeͣnger macht haben, ain yede sach
zuͦ entschaiden, so der span allain die nachpuren gegenainander berurt,
es sye von uberbuwen wegen, von winckelrecht, troͧffrecht, von berinnen
oder dergelychen sachen. Wann aber die sach ouch antrifft die gemain
statt gegen der strauß, darzuͦ söllent die funf undergeͣnger ouch
beruffen die zwen statrechner, oder ob die sach darnach gestalt weͣr,
die uberigen richter gar; und was die funf alle oder der merer taile,
yedes in siner gestalt nachdem fur sie kompt, erkennend, daby soll es
belyben, es wer dann, das ainer appellieren wöllte, damit soll es
gehalten werden wie obsteet. Und nachdem bisher die besitzer etlicher
gutter die undermarck gegen der gemaind ringfertig gewesen sind, sie
laussen zergoͧn und verlorn werden, das da schaden, arckwon und
verdaͧcht uff im trögt: söllichs zuͦ furkomen so ist unser ernstlich
gebott und mainung, by strauff nach gefaͧrlichkait ainer yeden sach uns
deßhalb vorbehalten, das ain yeder die marckstain siner guter in eren
und ufnung halte, ob aber ainer verruckt oder verlorn wurde, das er dann
oͧn verzug daran sein, das der wider gesetzt und ufgericht werde, wie
sich nach undergangs recht gepurt.<pb n="Bl. 26 r"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.117">
<head>[Art. 117] Von vertrag vatter oder muͦtter gegen iren künden.</head>
      <p>[Übereinstimmung mit <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1492_stuttgartstr#Abs.43">Stuttgart
Stadtrecht 1492 Abs. 43</ref>]</p>
<p>
  Sich erfindet in teglicher gerichtzubung, das vil zancks und
rechtfertigung uß den vertreͣgen, so vatter und muͦtter mit iren
kunden oder ain eegemechit gegen dem ändern thuͦn etc.; so nun unser
will und gemut ist, söllich irrungen, ouch die scheden, so darvon
entsteen, abzuͦstricken und zuͦ furkomen, ordnen und geben wir diser
unser stat Tuwingen fur ain statrecht: Das ain yedes mensch baiderlay
geschlechtz, dem gerichtzzwang daselbs underwurfig, der ain söllichen
vertrag gegen sin kunden oder eegemechit  machen oder thuͦn will, es
berur verfangne oder andere gütter, das soll geschehen vor vogt und
gerichte, also das vor inen gestalt der sach und das furnemen ordenlich
furtragen soll werden. Weͣrent dann die kunder als noch nit zuͦ iren
tagen und völliger vernunft komen, so söllent anfangs der kund nechsten
frunde von der gebrochen hand, oder, wa es zuͦ brochner hande nit
komen, sunst die nechsten frunde der kund berufft werden. Dieselben
frunde söllend dann den kunden als fur ir vögt in der sach zuͦgeordnet
und mit truwen an aids statt beladen werden, den kunden darin das best
zuͦ raͧtten und zuͦ helfen. Und ob die frund nit möchten gehapt,
soll den kunden ainer vom gerichte in obgemelter gestalt zuͦ aim vogt
zuͦgeordnet werden. Und
<pb n="Rau/Sydow 35"/>
wann daruff und uf baider taile furwenden vogt und gericht erkennen
mögen, das söllicher vertrag der künd halb besser gethan dann underwegen
gelaͧssen sye, so soll es daby belyben und in der statt buͦch zuͦ
ainer gedechtnüß, ob das begert wirdt, geschriben werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.118">
<head>[Art. 118] Von testament und ubergaͧben.</head>
<p>
  Item nachdem zuͦ den geschriben testamenten, so man vor den nottharien
durch instrument pfligt uffzuͦrichten, vil solemnitett und sübtyllikait
der recht gehört, des der gemain man nit versteͣndig noch bericht ist,
und daruß bißher vil irrungen und gerichtzgeͣng bescheͣhen sind:
söllichs zu furkomen setzen und ordnen wir: Ob ain persone dem
gerichtzzwang diser unser statt underwirfig ain testament oder gemechte
schaffen wöllte, so soll dieselb person vor vogt und gericht erschynen
in aigner person und iren willen und furnemen furtragen; oder wa das
kranckhait halb nit sein möchte, söllent vier oder funf richtere und nit
darunder zuͦ demselben in sein huß geschickt werden. Und soverr
dieselben richter erkennen mögen, das <pb n="Bl. 26 v"/> dieselb
kranck person noch by guͦtter vernunft sye, söllent sie iren willen und
furnemen vermercken und alßdann söllichs vor unserm vogt und den
überigen richtern eröffnen. Ist es dann die person, so macht haͧt zuͦ
testieren und zuͦ verschaffen, lut des nachgeschriben gesatz deßhalb
begriffen, alßdann soll der testattor uff vorgenden sprach von aim
gericht erkennt an den gerichtzstab geloben, oder wa er vor gericht nit
möcht erschynen, vor den geschickten richtern mit vernunftigen und
verstendigen worten sagen, das söllich furneͣmmen ir guͦtter
frybedachter wil und mainung und darzuͦ nit trungen oder zwungen sye.
Und so das geschicht, soll es in der stat buͦch geschriben werden und
kraft haben.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.119">
<head>[Art. 119] Von ubergaͧb, in latein donacio genant.</head>
<p>
  Item so ain person vermainte, etwas zuͦ verschaffen, also das es erst
nach sim todes abgang in wirkung geen söllte, zuͦ latein donacio causa
mortis genant, soll der donator vor vogt und gericht erschynen und sin
willen eröffnen; und uff vorgenden spruch von vogt und gericht deßhalb
erkeͣnnt, daß söllich ybergab nach sim tod also zuͦ geschechen sin
will und mainung sy, und diewyl daß zuͦ enterbung deß nesten erben
dienet, soll er zuͦvor underricht und ermannt werden, sollichs nit zuͦ
tuͦn, sonder sin verlaussen guͦt dem nesten erben werden zuͦ laussen;
und sover dann darüber uff sollichem gemecht zuͦ tuͦn beharrt wurde
und es dann die person wer, so zuͦ testiern macht het, soll sollichs
mit aim gerichtz und spruch bekreftiget und aigenlich verschriben
werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.120">
  <head>[Art. 120]</head>
<p>
  Ob aber etwar ain ubergaͧb thuͦn wölte, in mainung, das die von stund
an in sin wirckung gan sölte, in latein donacio inter vivos genant, soll
der donator aber vor vogt und gericht erschynen, und alda durch
vorgenden spruch mit dem gerichtzstabe fry die ubergaͧb thuͦn in hand
und gewalte dess, dem er verschaffen will. Und so die baide also
gescheͣhen, soll es kraft haben und, ob das begert wirt, in der stat
buͦch geschriben oder versigelt briefe darumb gegeben werden. Und mag
sollich donacion inter vivos, es beschech dann des sonder meldung, nit
wideruͤfft werden; aber donacio causa mortis mag by lebendigem lyb und
guͦtter vernunft vor gericht wol widerruft werden.
<pb n="Rau/Sydow 36"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.121">
      <head>[Art. 121]</head>
      <p>
Doch wöllend wir hiemit nit vermaint haben, ob ain person umb gottes
und siner sel hail willen etwas verschaffen und verordnen wölte, das ist
ad pyas causas, <pb n="Bl. 27 r"/> das es anderst nit kraft sölte
haben, dann ob es in obgeschribner form gescheͣche, sonder so ist
gnuͦg, wann es beschicht in bysein dess pfarrers und sunst zwayer
erbern zugen darzuͦ berufft.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.122">
  <head>[Art. 122]</head>
<p>
  Diss nachgeschriben personen mögend nit verschaffen oder testament
  machen:</p>
  <p>
Nemlich die under iren iaͧren syend; item die noch in gewalt irs
vatters sind; item die irer vernunft beraͧpt syend zuͦ der zytte des
testamentz; item die, denen uß ursach verbotten ist, das sie ir guͦt
nit mögend schalten und walten; item gantz stumen und die gantz nichtz
gehörend; item der zuͦ dem toͧde verurtailt ist; item und ouch ain
blinder, es sye dann, das vogt und gericht claͧrlich mögen erkennen sin
willen, und das er uß gebrechen der gesicht der personen halb nit
irre.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.123">
<head>[Art. 123] Von verckung.</head>
<p>
  Item ob ainer vom andern verckung vor gericht nach der stat rechte zuͦ
thuͦn begert, soll der verköffer vor gericht bestimen und sagen, in
gegenwirtigkait des köffers, wie der verkoüf ergangen und mit was gilten
und beschweͣrden das koufguͦte beladen sye, und daruf ain gericht
erkennen: wann der verköffere des schwer ain aid zuͦ got und den
hailigen, das im nit wissent, dz das verkouft guͦt anders und wytter
versetzt oder verhaft sye, dann inmaͧssen er gesagt haͧt, so hab er
diser zytt gefertigt, und doch daby schüldig, dem köffer schriftlich
urkund zuͦ geben, ob das guͦt von yemand wytter angesprochen wurde,
das er im dann ouch wytter verckung tuͦn sölle nach der stat recht,
namlich zehen iar und ain tag gegen den inlendischen und zwaintzig iar
gegen ußlendischen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.124">
  <head>[Art. 124]</head>
<p>
  Item nachdem bißher etliche frye wesen alß spittal, sondersiechen und
ander sich vil guttere und gulten in zwing und pennen diser unser stat
gelegen undertzogen hand, dardurch der stur abpruch beschehen, und
nutzer und besser weͣre, solliche ligende gutter weͣren in hand unser
burger und ynwonere, die dann mit styr and ander beschweͣrd uns und
<pb n="Bl. 27 v"/> der stat damit helfend zuͦ heben, dann so die
in fry hand also fur und fur komen söllten; uff das setzen, ordnen und
wöllen wir ernstlich gebietende, ob furterhin ain ligend guͦte in Tuwinger
ban gelegen an die obgemelten allmuͦßen oder sunst in fry heͣnde vallen
und komen werde, das man söllich guͦte mit styr und wie sich gepurt belade
wie andere gutter, ungevarlich. Und sollent die styrsetzere furterhin uff
sollichs truwen flyß und uffsechen haben, damit dem also gelebt und nochkommen
werde.
<pb n="Rau/Sydow 37"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art.Nachrede">
      <head>[Nachrede]</head>
<p>So wir nun dise hievorgeschriben ordnung, stattuten und satzungen  uß
guͦtter mainung und notturft habent begryffen laussen, der hoffnung,
daz die uns, unsern erben und nachkomen, ouch gemainer statt Tuwingen 
zuͦ guͦt und nutzen erschießen werde; damit dann söllichs dester
bestantlicher gehalten und in sin wirckung und übung  kom und belybe, so
ist unser befelch und ernstlich mainung, daß diß hievorgeschriben
ordnung, stattuten und satzungen von den richtern diser unser statt als
für ain recht eehaͤftin gehalten, und das ouch alle iaͧre uf den tag,
so das gerichte besetzt wirdt, inen diß buch vom anfang bis zuͦm eͣnde
uß vorgelesen und daruff in ir aide gegeben werd, sollichs in iren
urteln und sunst, wie sich irnhalb gepurt, fur ain statrecht und
eehaͤftin  zuͦ halten und zuͦ handthaben, getruwlich und
ungefaͧrlich. Und behalten uns hiemit vor, söllich stattuten und
satzungen, ob wir wöllen, zuͦ mindern und zuͦ meren oder gantz
abzuͦthuͦnd. Datum.</p>
</div>
        </body>
    </text>
</TEI>