<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_1509_badenhofgo">
    <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
 <title>Badische Hofgerichtsordnung 1509 :: Transkription Speer 2010 / 2016</title>
 </titleStmt>
 
 <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://repertorium.at">Heino Speer :: Repertorium</ref>
                </publisher>
                <distributor>
                    <ref target="http://acdh.oeaw.ac.at">Austrian Centre for Digital Humanites, Österreichische Akademie der Wissenschaften, Wien</ref>
                </distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
<revisionDesc>
            <change when="2017-04-06+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
 		<head>Editorial</head>
 		<p>Quelle: Rudolf Carlebach, Badische Rechtsgeschichte. I. Das ausgehende Mittelalter und die Rezeption des römischen Rechts unter Mitteilung der wichtigeren bisher ungedruckten Landesordnungen (Landrechte). Heidelberg 1906. S. 118 - 134. Transkription: Heino Speer Mai 2013. Aktualisierung 13. Mai 2016<lb/>
 			<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=o01tit">Faksimile Deutsches Rechtswörterbuch</ref>
                    <lb/>
 			[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="118" facs="ln:carlebach_1906_1,"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Vorrede">
	 <head>[Vorrede]</head>
<p>[<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g118">Faksimile S. 118</ref>] 
Unser Cristofs, von Gottes gnaden margrave zu Baden und Hochberg, grave zu
Spanheim, herr zu Rateln und zu Susemburg, <term>satzungen, ordnungen und
statuten</term> unsers hofgerichts, die wir unsern <term>richtern und
rethen</term> auch allen und jedem unsern amptleiten und herschaften auch allen
andern, uns sonst von wegen unser furstlichen und hohen oberkait underworfen,
und den spenen, so an demselben unserm hofgericht gerichtlich handlin werden,
<term>bevelhen und gepieten</term> hinfur (bis auf unser oder unser erben
<term>widerrufen und änderung</term>) zu halten, darauf zu urtheilen und
der irs inhalts zu leben, die wir also ernewert und gesetzt haben anzaigende uf
Sanct Martinus des heiligen bischofstag nechstkompt.</p>
            </div>
            <div xml:id="a1">
<head>[§ 1] [Zeit, Ort und Besetzung des Gerichts.]</head>
 <p>
Erstlich so wollen wir, daß unser hofgericht hinfür eins jeden jars
drei male, nämlichen das erst in der wochen nach dem sontag
Quasimodogeniti, das ander in der wochen nach Bartholomei Apostoli, das drit in
der wochen nach der hailigen Dreier Königtag allweg zu tagen, die wir in
unserm usschreiben benennen, gehalten werden sollen.</p>
<p>
	 Dasselb unser hofgericht soll mit einem richter und rethen besetz
werden in einer zale, daß mit dem richter under sieben personen nit
seien, und gehalten werden an enden unsers fürstenthumbs, dahin wirs
beschaiden werden.[<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g119">Faksimile S. 119</ref>] </p>
            </div>
            <div xml:id="a2">
	 <head>[§ 2] Mit was form und wie die appellation geschehen
soll.</head>
 <p>
Item welcher sich von einer urtheil an unser hofgericht berufen will, der mag
das thon nach eröffnung der urtheil in gegenwürtigkait des gerichts,
zuvor und ehe das ufstet, <term>mit lebendiger stime</term> und sich gebrauchen
in der wirdigkait der wort „Ich bin der urtail beschwert und beruf mich
davon für mein gnedigen heren und seiner gnaden hofgericht und bitt und
begere an euch, <term>stabhalter und urtelsprecher</term>, ir wollet mir diser
meiner berufung <term>brief und urkundt</term> geben". Ob aber ainer hernach,
so das gericht ufgestanden, an rat funde, daß er beschwerdt wer, so
lassen wir zu, daß er sich in zehen tagen nach eröffnung der urtail
oder von der zeit seines erfarens, so er die urtail vormals nit gehört
oder gewußt hete, vor dem gericht oder richter, davon er appellieren
würde, in schriften oder nach gewonlich herbrachter übung vor einem
bekanten notarien und gezeugen <term>berufen und appellieren</term> mege; doch
daß soll ich berufen geschehe in geschrift und darüber ufgericht
werde ein <term>instrument</term>. Und wan die <term>appellation</term>
jetztgemelter massen in schriften vor notarien und gezugen geschieht, so soll
der appellant die innerhalb dreissig tagen (anzurechnen von dem tag beschehener
appellation) dem stabhalter der gericht oder seinem verweser verkünden und
von im begeren <term>appostelurkund und urtailbrief</term>. Des gleichen wa in
abwesen des appellaten oder seines anwaldts appelliert, soll dem appellaten die
gethon appellation, deren verkündung dem richter beschehen und wo derselb
der appellation <term>deferirt</term> oder statt gethon hett, verkündet
werden nach form des rechtens.</p>
            </div>
            <div xml:id="a3">
<head>[§ 3]</head>
 <p>
	 Item in fellen, so die hernach von einer <term>vor- oder
beiurtail</term> an den undergerichten zu appelliren zugelassen ist, soll
dieselb appellation allweg geschehen schriftlich und nit mundtlich und mit
inhaltung und sonderlicher meldung der ursach seiner beschwerden und mit
begerung der <term>apposteln und verkundtsbriefe</term> vom richter, auch
verkündungen dem richter und den widerpartheien, wie in nechsten articuln
vormals begriffen ist. [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g120">Faksimile S. 120</ref>] </p>
            </div>
            <div xml:id="a4">
<head>[§ 4] Vom anbringen der appellation.</head>
 <p>
 Item ein jede appellation, so die in obgeschribner maß beschicht, soll
von den appellanten oder seinem gewalthaber inerhalb dreissig tagen, als sie
geschehen ist, anbracht und verkundt werden in unser cantzlei und daselbs
ufgezaichtnet werden, uf welchen tag solchs anbrangen geschehen sei.</p>
            </div>
            <div xml:id="a5">
	 <head>[§ 5] In was sachen die appellation zugelassen ist.</head>
 <p>
Item es soll an unserm hofgericht kain appellation angenomen, noch rechtlich
verhört werden, es sei dann daß die hauptsach darumb were zehn pfund
penning oder darüber; und ob zwischen partheien der <term>sum und
tax</term> halben spenen entstaun, soll sein zu dem aide des appellanten, wie
er sein ansprach in dem ersten gerichtzwang achtet unnd taxiert. Doch so sollen
in disem unsern gesatze nit begriffen sein <term>sachen und hindele</term>, die
er oder stende zinß gulten antreffende, und mag derhalben an unser
hofgericht wol appelliert werden unangesehen, ob es die sum erreicht. Aber von
urtail, damit uns frefeln, busen nach lut unser landsordnung zuerkannt werden,
soll nit mögen appelliert werden; doch was <term>abtrag, busen oder
straven</term> herrürt userthalb freveln inhalt gemelter landsordnung, so
uns zu- oder aberkannt würden, die nit den <term>leib, glieder oder
peinlich strafen</term> inhaltend, davon mag wol appelliert werden, doch nit
witer, dann fur unser hofgericht.</p>
            </div>
            <div xml:id="a6">
	 <head>[§ 6]</head>
 <p>
	 Wie wol nun unser mainung, wie obstat, nit ist, daß einich
appellationsachen, da die hauptsum under zehen pfund ist, an unserm hofgericht
gehordt werden sollen, so lassen wir doch zu, daß in allen sachen, da die
hauptsach fünf pfund oder darüber ist, an uns appelliert werden
möge nach <term>form und inhalt</term> diser unser ordnung und, wan solchs
appellation beschehen und in unser cantzlei anpracht wurde, so sollen und
wollen uf der appellanten ansuchen wir oder unser stathalter bestimpte
appellation, so fünf pfund oder darüber und doch die zehen nit
ergriffen megen, zu rechtlichem <term>entscheide und ustrag</term> bevelhen und
conmittieren usserthalb unsers hofgerichts in die empter, dannen appellation
beschehen wer; wollen doch [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g121">Faksimile S. 121</ref>] gehapt haben, daß von solch unser commissarien
spruch weiter nit appelliert.</p>
            </div>
            <div xml:id="a7">
	 <head>[§ 7]</head>
 <p>
 Item es soll an den undergerichten von keiner <term>vor- oder
beiurtheil</term>, die die endurtheil nit uf ir tregt, oder der beschwerung
durch die appellation, so von der endurthail beschicht, widerbracht werden mag,
nach form des kaiserlichen rechten nit appelliert, noch an unserm hofgericht
gehert und im selben falle die partheien wider an das undergericht gewisen und
der appellant in costen verdampt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="a8">
	 <head>[§ 8]</head>
 <p>
 Wann auch von ainer beiurtheil an unsern undergerichten appelliert wurde,
sover dann den unterrichter bedunckt, daß die <term>frevlich oder
unnotturftigliche</term>, [so] mag er der appellation nit <term>deferiren oder
stat geben</term>, sondern in der sachen volfaren, so lang und bis im von uns
oder unserm hofgericht <term>inhibits- und verpotsbrief</term> zukomen —,
doch so soll derselb underrichter, sover und ehe er der appellation nit stat
geben will, uf beschehen begerung der appostel geben abschlegig, zu latin
<term>refutationes</term> genant.</p>
            </div>
            <div xml:id="a9">
	 <head>[§ 9] Vom gerichtshandel den undergerichten
ufzuschreiben:</head>
 <p>
	 Item es sollen von den undergerichten uf begeren der partheien eins
oder baider theils in sachen, davon an unser hofgericht appelliert wurdt,
urtheilbrief uf costen der partheien, <term>furtrege, clag, antwurt, wider- und
nachreden</term>, auch ingelegt briefe oder schriften und gefürte
kuntschaften, auch anzaige gethaner appellation, tagszeit und form und, wie vor
inen beschehen und was darauf zu antwurt gefallen sei, [ufgeschrieben] und
solich gerichthindel mit fleisig besicherung des gerichts under irem oder eins
amptmans daselbst sigel den begerenden partheien uf iren zimlichen
schreibercosten geben werden. Ob aber ein urtail gienge, da kain schreiber
were, sollen zwei von demselbigen gericht an ir obergericht unverzogenlich,
weil sie die furtreg noch in frischer gedechtnus haben, geschickt werden, da
sie einen schreiber finden, daselbs die sachen in vorgerüter maß
ufzuschreiben und zu fertigen, doch nit zu versiglin, es haben dan andere ir
mitrichtere die zuvor auch gehert und zu gelassen. Denselben zwaien richteren
[<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g122">Faksimile S. 122</ref>] soll dann
der, der urtails-brief haben will, ir zimliches zu dem schreiber lon (der soll
auch zimlich genommen und gehalten werden) ußrichten.</p>
            </div>
            <div xml:id="a10">
	 <head>[§ 10]</head>
 <p>
Wo auch das undergericht uf ansinnen des appellaten die gerichtsacta, vor inen
ergangen, zu geben weigern oder <term>verzug und verbiegung</term> thon
würde, darmit dan die appellation ir formalien halb und sonst der
fürderlich gerechtfertigt und auch in der hauptsach procediert werden
möge, so lassen wir umb fürderung willen der sach zu: sover die
appellation innerhalb dreissig tagen, wie obsteet, in unser cantzlei anbracht
ist, daß alsdann us unser cantzlei wider dasselbs undergericht
<term>compulsoriales und zwangsbriefe</term> bei einer nemlichen pene zehen
pfund pfening, uns zu straf von den ungehorsamen zu bezalen, geben werden
mögen, unangesehen ob wol in der appellationsach noch kain gerichtstag
gehalten were, mit beheltnis uf begarung der ungehorsamen unser weiter straf
nach gepüre. Es sollen sich auch die undergericht zum hechsten fleissen,
die gerichtshindele, vor inen ergangen, mit meldung der appellation, sover die
vor inen beschehen were, mit lauter und volkumen begreifung der parteien
furtreg, allen inbrachten briefen, verhörung der zeugen und ergangen reden
recht zu verfassen, damit durch sollich mingel, als an unserm hofgericht
oftmals zu schaden der partheien hievor begegnet ist, die sachen nit gelingert
und die parthei zu kosten gebracht werde. Dann wa unser hofrichter des
säumnis an undergerichten befindet, soll er den partheien, die des schaden
leiden würden, von den undergerichten zur billichen kerung des costens und
schadens verhelfen.</p>
            </div>
            <div xml:id="a11">
	 <head>[§ 11] Von Vertagung an unser hofgericht.</head>
 <p>
	 Item uf daß die sach gefürdert und hofrichter und rhete
nit unnotturftiglich ufgehalten werden, so sollen hinfür all parteien, so
an unser hofgericht vertagt werden, zu früwer tagzeit erscheinen, das ist
nimlich zu somerszeiten zu sechs uren und zu windters zeiten zu siben uren,
alsdan vor hofrichter und rethen zu erscheinen. Welche parthei aber uf dieselb
zeit und stund nit gegenwurtig wer, so die nach dem register der tagsatzung
beruft wurdet und irs usbleibens nit redlich ursach fürbrechte, die soll
uns zu straf verfallen [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g123">Faksimile S. 123</ref>] 
sein ein ort eins guldens und nichts destominder der ungehorsam
gehalten werden, wie nachvolgt.</p>
            </div>
            <div xml:id="a12">
	 <head>[§ 12]</head>
 <p>
 Item die vertagungen an unser hofgericht sollen mit schlichten offnen
tagzedeln wie bisher usgen und baiden parteien under augen, wo man die gehaben
möge, oder in die gewonlich wonungen zugeschickt werden; doch in
kaiserlichen oder küniglichen commissionsachen soll es auch, wie bisher,
gehalten werden nach forme des rechtens.</p>
            </div>
            <div xml:id="a13">
	 <head>[§ 13]</head>
 <p>
 Item in ansehung daß unser hofgericht haltung verzüglich und us
fürgefallen gescheften etwan fürgeschoben werden möchte, damit
dann die partheien fürderlichen ustrag erlangen, so sollen in allen
appellationsachen nit mehr dann zwei vertagungen usgeen, deren die ander
<term>peremptorie</term> sei und darin usgetruckt werden soll, es wer dann
daß richter und rethe nach gestalt der sachen bedeucht, weiter vertagung
usgen zu lassen; das soll mit dieser satzung unbenommen sein.</p>
            </div>
            <div xml:id="a14">
	 <head>[§ 14]</head>
 <p>
 Item zu veroffnung der endurteile oder, die kraft einer urtheil haben, soll
ein jede vertagung peremptorie beschen, baiden parteien under augen oder in ir
gewonliche wonung, wie obstet, durch geschworen boten oder in ander
<term>glaublich und bewerlich weiß</term> verkundt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="a15">
	 <head>[§ 15] Wie uf ungehorsamkait vor unserm hofgericht
procediert werden soll.</head>
 <p>
 Item die so der partheien für unser hofgericht werden vertagt und ainiche
parthei ungehorsam were und rechtlich nit erschine, so soll als dann uf
<term>erforderung und anrufen</term> des gehorsamen theils <term>fürgangen
und procediert</term> werden nach des rechten und gestalt einer jeden
ungehorsamei und gelegenhait der sach.</p>
            </div>
            <div xml:id="a16">
	 <head>[§ 16]</head>
 <p>
	 Item ob uf die erste tagsatzung einich parthei ungehorsam ausbleibe,
also daß sie zu bestimpten tag und stund nit herscheinen were, sover dann
desselb usbleibent theil (zu der andern tagsatzung in recht) [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g124">Faksimile S. 124</ref>] nit erscheint
redlich ursach und ehehafte seines usbleibens, so soll er schuldig sein, dem
gegenthail zuvor und, ee weiter in der sachen volfaren werde, seinen
<term>costen und schaden</term>, der ersten tagsatzung halb gelitten, nach
messigung unser hofrichter und rethe <term>abzulegen und zu
bekeren</term>.</p>
            </div>
            <div xml:id="a17">
	 <head>[§ 17]</head>
 <p>
Item wo ein appellant in ungehorsamei seines widertails zu procedieren
zugelassen würdet, so soll er zuerst unser hofrichter und rethe
usgegangener tagsatzung und daruf der formalien seiner gethan appellation
underrichten und die beweislich darthon und darnach in den <term>beschwerungen
und hauptsach</term> gehort werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="a18">
	 <head>[§ 18]</head>
 <p>
Item ein jeder appellat mag aber, will er in endlichen ungehorsame seines
widertheils procedieren, uf die <term>defertion der appellation</term>, dass
die gefallen, und zur gründung des gerichtszwangs die formalien der
appellation beibringen und daruf die behalten urtheil zu <term>confirmieren und
befestigen</term> begeren.</p>
            </div>
            <div xml:id="a19">
	 <head>[§ 19] Von gewalt zu recht.</head>
	 <p>
Item so ordnen und setzen wir: welcher einem andern sein gewalt, für ine
an unserm hofgericht zu erscheinen, geben würdet, daß er in solchem
gewalt uns oder unser hofgericht als richter, sich selbs, seinen widerparthei
und auch den gewalthaber, jeglichen mit seinem namen, die sach, darumb
taggesetzt ist, bestimmen soll mit versprechens, „was der gewalthaber von
seinen wegen in recht thun und lassen werde, daß er das <term>stete und
vest</term> halten und dem nachkomen wolle, wie recht seie", und daß
solch gewalt von einem edelman under seinem oder eins andern glaubhaftigen
edelman insigel oder in ander weise, die im recht glaubhaftig sein, und von
einem bürgerman under eins raths, gerichts, prelaten, edelmans oder
amptmans insigel oder auch in anderweise dem rechten gemeß
usgangen.</p>
            </div>
            <div xml:id="a20">
	 <head>[§ 20]</head>
 <p>
	 Item so einer seine gewalt vor unserm hofgericht übergeben will,
so soll der richter den fragen, in welcher sach er gewalt geben wolle und so,
das von ime zu erkunnen geben würdet, so soll der richter im lassen
vorlesen die form des gewalts also lutendt: [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g125">Faksimile S. 125</ref>] „Du gibst N.
deinen vollen gewalt in der aller besten form, die sach im rechten zu handlin
zu gewin, verlust und zu allem rechten und demselben nachzukumen, wie recht
ist, auch den <term>aid für geverde</term> und einen jeden zimlichen eide,
der vom richter ufgelegt würde, in dem falle zu schweren in obberüter
sachen: das alles gelobst du an stabe ungeverlich".</p>
 <p>
Und so das beschicht, soll von unserm hofgerichtschreiber solchs gewaltsgebung
actis vermerkt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="a21">
	 <head>[§ 21] Wie in der appellation sachen, so baide
parteien erscheinen, soll procediert werden.</head>
		 <p>
Item sover die parteien erscheinen durch sich selbs oder ir anwelde, so soll
der appellant anfenglich seiner gethon appellation formalien in recht beweisen,
es wer dan daß der widertheil in seiner gethonen appellation gestindig
oder die nit anfechten wolt.</p>
            </div>
            <div xml:id="a22">
	 <head>[§ 22]</head>
	 <p>
Item so das beschicht, würdet dann der appellation für tauglich
herkennt oder vom widertheil nit angefochten, so sollen nach <term>herkumen und
brauch</term> unsers hofgerichts die <term>appostel und urkundbrief</term> auch
die gerichtsakten der ersten instantz, wo die gegeben weren, vor allen reden
verlesen werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="a23">
		 <head>[§ 23]</head>
	 <p>
		 Item dann im falle, so von einer <term>vor- oder
beiurthail</term> oder beschwerde appelliert ist, so soll der appellant seine
appellation, wie die in schriften mit inserierung der ursachen der beschwerden
versehen und verfaßt ist, anstat der klag widerumb anziehen und darauf
begeren zu erkennen „daß übel gehandelt oder geurtailt und wol
appelliert sei"; wo aber von einer endurtail appelliert ist, so soll der
appellant nach vorlesung der gerichtsacten, wo er die han möge, seine
beschwerungen und clag <term>müntlich oder in schriften</term>
fürbringen mit begeren zu erkenen „daß übel gesprochen
und wol appelliert sei"; doch [wenn] von einer urtheil, damit der appellat
ledig erkannt were, appelliert worden, mag der appellant begeren „zu
urthailn laut seiner begerung in der ersten gerichts übung". [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g126">Faksimile S. 126</ref>] </p>
            </div>
            <div xml:id="a24">
		 <head>[§ 24]</head>
	 <p>
Item nachdem mag der appellat darauf sein <term>antwurt geben oder uszuge
thun</term>.</p>
            </div>
            <div xml:id="a25">
		 <head>[§ 25]</head>
	 <p>
Item dargegen mag der appellant replicieren und der appellat sein
<term>duplic</term> und jeder teil darauf noch ein red und nit mehr thun, also
daß allweg in einer jeden sach, dar über man urthail sprechen soll,
es sei in <term>bei- oder endurtail</term>, zum selben mal nit über [drei]
reden von jedem teil geschehen, darin die parteien inbringen sollen und
mögen, was inen not ist —, es wer dan daß richter und reth us
redlichen ursachen sollichs mit urthail zuliessen.</p>
            </div>
            <div xml:id="a26">
	 <head>[§ 26]</head>
	 <p>
Item begebe sich aber, daß einich parthei icht neuwers
<term>fürbringen oder beweisen</term> wolt durch briefen, schriften oder
in ander rechtmessig wege, das in der ersten instants nit fürbracht oder
gnugsamlich bewiesen were, das soll nit abgeschlagen, sonder zugelassen und
gehort werden; doch wo unsere hofrichter und rethe amptshalb bedeucht oder die
widerparthei vermeinen wolt, daß es zu geverlicher verlengerung des
kriegs geschehe, mögen dieselbe unser hofrichter und rethe derselben
partheien ufflegen, sich des mit dem eid zu benemen. Doch ob einich partheie uf
<term>punkten oder artickel</term> oder derselben starken widersein, darumb
vormals in erster instans auch zeugen wie recht gefürt und geöffnet
worden durch nuw und ander zeugen, so in der ersten instants und
gerichtsübung nit gehordt weren, beweisung thun wolte, die sollen nit
zugelassen oder gehert werden — es were dann, daß richter und
rethen nach art und gestalt der sachen ein anders recht bedeucht. Und so die
partheien obgemelter maßen ichts news zu beweisen oder fürzubringen
zugelassen werden, soll es damithin gehalten werden, wie die in dem articul
hernach von verherung der zeugen begriffen.</p>
            </div>
            <div xml:id="a27">
		 <head>[§ 27]</head>
	 <p>
Item so hinfür von einem oder beiden theilen der <term>eide für
geverde</term>, zu latin <term>juramentum calumniae</term> genant, an unserm
hofgericht, es sei in erster instantz alda hangend oder appellation sachen,
gesonnen würde, sollen die partheien den schweren und, wo sich der cleger
des weigert, so ist er seiner clag verlustig, widert sich aber der antwurter,
so ist er dem cleger laut seiner clag verfallen.</p>
            </div>
            <div xml:id="a28">
	 <head>[§ 28]</head>
	 <p>
Und sindt diß die artickel, so der eid für geverde inhelt:
<list>
	 <item>a) Item daß er meine, ein gerecht sach [zu] han,</item>
	 <item>b) Item daß er die warhait wolle sagen, darumb er gefragt
werde, und die nit verleugknen,</item>
	 <item>c) Item daß er sich kainer andern bewerung wolle
gebrauchen, dann die er zu steur der warhait not acht,</item>
	 <item>d) Item daß er dem richter oder ainicher ander person, der
das die recht, zu nemen, nit zulassen, durch sich oder ander nichts geben oder
verhaisen habe oder geben oder verhaisen wolle in der sach, daß die
urthail für ine gange,</item>
	 <item>e) Item daß er in diser sach kein schub zu verlengung des
kriegs begeren wolle.</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="a29">
		 <head>[§ 29]</head>
	 <p>
Item wann also die partheien ir fürbringen im recht, wie obstat, gethun
und mit obgemelten dreien reden beschlossen haben, sover sie nichts newers zu
beweisen haben oder darzu nit zugelassen werden, wo dann von einer <term>vor-
oder bei-urthail</term> oder beschwernis appelliert ist, wurde dan gesprochen,
„wolgehandlet oder geurthailt", so soll die hauptsach wider für den
underrichter gewisen und daselbst in recht darauf vollfaren werden, [sofern
aber über ein endurteil] gehandelt were, so soll die sach an unserm
hofgericht beleiben und daselbs geendet werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="a30">
	 <head>[§ 30] Von verherung der zeugen und anbringung ander
bewerung.</head>
		 <p>
			 Item so hinfür einicher partheien an unserm
hofgericht es sei in erster instants oder appellation sachen durch zeugen
bewerung zu thun zugelassen würdet, so soll dieselb parthei uf gesinen der
widerpartheien die sach und meinungen seiner beweisung artickelsweise
<term>mündtlich oder schriftlich</term> angeben, darus zuvor zu sehen, was
er beweisen will. Beducht dann unserm hofrichter und rethen oder herfunde sich
durch anfechtung des widertheils, daß sollich artickel <term>undeutlich
und unfürtreglich</term> weren, so soll sollich beweisung zu beschwerung
des anderin theils nit zugelassen werden. Beheltlich so die artickel nit
verworfen werden, [so soll] dem widertheil sein fragstück, darauf, nach
dem aber nach gebrauch unsers hofgerichts merentheils zu verherung der zeugen
commissarien gegeben werden. Haben die [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g128">Faksimile S. 128</ref>] partheien übergebung der artickel und
fragstück vor hofrichter und rethen gegeneinander gesinnung, so mögen
sie sollich <term>artickel und fragstück</term> dem commissarien
übergeben mit beheltnus der <term>inrede der undienstlichkait</term> nach
eröffnung der zeugen sage.</p>
            </div>
            <div xml:id="a31">
		<head>[§ 31]</head>
	 <p>
Die Zeugen, so für unser hofrichter oder gegeben commissarien gestelt
werden, sollen nach geschrieben eid schweren:</p>
	 <p>
„Ir werden ewer traw geben und darauf schweren einen eid leiplich zu Got
und den Hailigen, eine lautere volkomene warhait zu sagen mir dem richter oder
commissarien, darzu geordnet, was kundt und wissen sei von den stucken in der
sach, darumb dieser krieg ist, und darunder <term>kain warhait und
falschheit</term> zu mischen und auch darin nit irren oder bewegen lassen
<term>nutz, freuntschaft, gunst, neid, gab, forcht, oder einich ander
sach</term>, wie die erdacht werden möchten, dan allein zusagen die
warhait und dem rechten zu hilf."</p>
	 <p>
Und wan im also der eid mit erinnerung der schweren übelthat und hohen
strafen des meineides vorsagt wurdt, also dan sollen sie ir trew geben und
darauf ufgeben und mit den worten inen vorgesagt werden, wie sie ir trew geben
haben, und mit worten beschieden sein, daß sie dem nachkumen und das
<term>ware und stete halten</term> wollen <term>getreulich und
ungeverlich</term>, also bitten sie zum Gott, zu helfen und das hailig
evangelium.</p>
	 <p>
Es soll auch kainem zeugen diser eid one baider partheien bewilligen erlassen
werden und daruf alle gezeugen insonderhait und alle ainer nach der andern in
abwesen der partheien und ander zeugen und nit offentlich gehert werden, des
gleichen der zeuge gefragt werden umb stand der sachen als statt, zeit und
ursach seins wissens, wie sich nach gestalt der sach und was und wie dem
verherer nach seiner beschaidenheit und vernunft im rechten dienstlich und
notturftig bedeucht. Und damit die commissarien in verherung irer zeugnisse
diser unser ordnung sich gemeß zu halten wissen, haben wir zu ende diser
ordnung einen begriff thun setzen „form und maß der commission";
der gleich form sich ein jeder commissarius halten soll; und wo das nit
geschehe, soll sein verhörung von unwerd sein.</p>
            </div>
            <div xml:id="a32">
		<head>[§ 32]</head>
	 <p>
		 Item es sollen zu fürung die zugen nit mehr dann ain
<term>schub</term> (<term>dilation</term>) gegeben werden, es wer dann
daß eehaft ursach und [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g129">Faksimile S. 129</ref>] verhinderung in recht bestendig fürgebracht
würde, daß richter und rathe billich gedücht, mer
<term>schub</term> zu geben.</p>
            </div>
            <div xml:id="a33">
		 <head>[§ 33]</head>
<p>
Item nach öffnung der zeugen sag, so solls beiden theilen darnach auf die
artickel, darumb kundtschaft gefürt ist, oder dem starken widersein
derselben articul weiter zeugschaft zu leiten außers nit zugelassen
werden, es were dann, daß richter und rath nach art und gestalt einer
sach ein anders rechts bedeuch.</p>
	 <p>
Und ob einicher theil nach <term>öffnung und verherung der
gezeugniß</term> begerte [von] des andern theils kuntschaften
<term>abschriften oder copeien</term>, damit er sein einred <term>schriftlich
oder mündtlich</term> dester baß thon möge, so sollen im die uf
sein costen gegeben werden.</p>
	 <p>
Es soll auch jedem theil nach <term>öffnung und verherung der
gezeugniß</term> sein zu- und inred in die personen der zeugen und
ersagt, wie recht, zuthun behalten sein; und in demselben zu- und inreden jede
parthei nit mehr dann zwei reden thun, damit auch baide partheien in der sach
befleissen sollen, es wer dann daß richter und rethe einich partheien
halb not bedeucht inen weither zuzulassen; das doch one merglich ursacht und
rechtlich herkantnuß nit geschehe, so soll er doch über die drit red
zuthun nit zugelassen werden. Wan auch die zeugen im ersten gerichtgang nit
<term>haimlich und einich</term>, sonder <term>offentlich oder
samentlich</term> oder, daß sie allein glaubet geben und nit den eid
darzu geschworen heten, verhört worden weren und sollichs daselbst von den
partheien <term>geduldet und unangefochten</term> bleiben, so soll sollich
anfechtung wider die verhöre egerürter ursachen halb an unserm
hofgericht nit mehr statt haben.</p>
            </div>
            <div xml:id="a34">
	 <head>[§ 34] So <term>schüb und tag</term> begert
würdet.</head>
		 <p>
			 Item ob ainich parthei im rechten unserer
hofgericht weither <term>tag und schub</term> begeren würde, es sei in der
ersten instantz oder appellationsach, so mag ein hofgericht nach gestalt einer
jeden sach, wie recht, sollichs erkennen; doch fürkomen lengung ursach, wo
es richter und reth für not ansehe, daß dan dieselb parthei zuvor
<term>globe und swere</term>, daß sie sollich schub und tag us irer
notturft und [nit] zu lengerung der sach oder seiner gegenparthei mit geverdt
und zutreiben begere. [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g130">Faksimile S. 130</ref>] </p>
            </div>
            <div xml:id="a35">
		 <head>[§ 35]</head>
	 <p>
Item zu fürderung der gerichtübung und die sachen des kriegs zu
bekürtzen, sollen all und jede <term>schub und tag</term>, die nach
<term>befestigung des kriegs</term> und vor endlichem beschlus und
<term>rechtsatz</term> mit recht erkannt und zugelassen werden,
<term>peremptorie und endtlich</term> sein, es würden dann <term>rechtlich
und ehaft ursachen und verhinderung</term> fürbracht, die hofrichter und
rethe bewegeten, weiter schub zu geben.</p>
            </div>
            <div xml:id="a36">
		 <head>[§ 36] Von costen und scheden in appellation
sachen.</head>
	 <p>
Item wan der appellierer seiner appellation vorm hofgericht verlustig
würdet, so soll er dem widertheil, der vormals ein behalten urthail gehabt
hete, sein <term>costen und schaden</term> ablegen; würde aber der
appellierer sein appellation vorm hofgericht behalten, ist er seinem
widertheil, [welche der] gehapt hot umb costen und schaden der appellation halb
gelitten, nichts schuldig. Doch so ist richtern und rethen vorbehalten, nach
gestalt einer jeden sach umb den costen mit gebürlicher vergleichung
desselben insehens zu han.</p>
            </div>
            <div xml:id="a37">
	 <head>[§ 37] Wie es der hofgerichtschreiber halten
soll.</head>
	 <p>
		 Item der hofgerichtschreiber soll bei seinem geschwornen eid
seinem ampt getrewlich vorsein mit ufschreiben, lesen und anderm, auch brief
und anders, so in gericht brauch wurdet, getrewlich verwaren und die ratschlege
der hofrichter und rethe one gehaiß derselben nit öffnen, auch
kainer parthei wider die ander rathen und warnen umb kainerlei sach willen,
darzu kain geschrift den partheien hinus geben on erlaubt deren, die es macht
haben, und in der tax der briefe sich zimlich halten und niemand übernemen
und in sonderhait bei seinem geschwornen eid einem jeden appellanten, so der
urthelsbrif nimpt, an der gepürlichen tax solchs urtheilbriefs das gelt,
so er in anbringung seiner appellation ingelegt (das ist nemlich ein gulden in
sachen, da die hauptsach fünfzig gülden oder darunder, und, da die
über fünfzig lauft, zwein gulden und nit darunder) widerumb abziehen
und urtheilbrief bei obgemeltem eid darumb nit dester höher taxiren.[<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g131">Faksimile S. 131</ref>] </p>
            </div>
            <div xml:id="a38">
	 <head>[§ 38] Von fürsprechern und irem eid.</head>
		 <p>
Item ist geordnet, daß die partheien allweg bei unserm hofgericht finden
drei oder vir geschworen geordnete fürsprechen, die, und so dick sich ein
änderung oder ersatzung mit fürsprecher begibt, schweren sollen den
nachvolgenden eid „daß er, der fürsprech, die parthei, deren
er sich irer sach annempt zu handeln, mit gantzen und rechten trawen meinen und
sollich sach im rechten nach seiner besten verstandtnuß seiner parthei zu
gut fürbringen und handlin und darin kainerlei falsch noch unrecht
wissentlich brauchen wolle oder <term>geverlich schub zu verlengerung der
sach</term> suchen, das die parthei zu thun im nit underweiset; auch mit der
parthei keinerlei <term>vorgedinge oder fürwort</term> machen, im von der
sach, der er in rechten redner ist, zu haben oder zu warten; auch haimlichent
und gehelf, so sie von den partheien empfangen [zur] underrichtung der sachen,
von ine selbs mercken werden, seiner parthei zu schaden niemands offenbaren;
und vor gericht erbarkeit gebrauchen darzu auch die partheien über den
<term>soldt oder lone</term>, der ime nach unserer ordnung gepürt, mit
merung oder anderm geding nit beschweren oder erhöhen wölle und, ob
<term>solds oder lons halb</term> zwüschen ime und ainich parthei irung
entstünde, desselben zu bescheiden bei beschaid unsers hofrichters oder,
wem der hofrichter us den rethen das bewillich; daß er auch der
angenomenen sach sich on redlich ursach nit entschlagen, sonder iren partheien
bis zu end des rechten handlen wöllen."</p>
            </div>
            <div xml:id="a39">
		 <head>[§ 39]</head>
	 <p>
Item welcher fürsprech sich einer sach annempt <term>zu reden oder
zuraten</term>, der soll in derselben sach dem widertheil <term>zu raten, zu
reden oder ainichen beistand zu thun</term>, nit zugelassen werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="a40">
		 <head>[§ 40]</head>
	 <p>
Item es soll kain parthei mer dan einen der geschworen fürsprechen
<term>ufnemen oder bestellen</term>, es wer dann daß die ein parthei
einen frembden fürsprechen mit brächte. So mag die ander parthei der
geschworenen fürsprechen, sovil ir geliebt, bestellen und
annemen.</p>
            </div>
            <div xml:id="a41">
		 <head>[§ 41]</head>
	 <p>
		 Item es soll hinfür kain fürsprech einich
parthei in ir sach rathen; [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g132">Faksimile S. 132</ref>] dieselb, die ine umb rath suchet, wolle dann ine zu
fürsprech in der sache brauchen.</p>
            </div>
            <div xml:id="a42">
		 <head>[§ 42]</head>
	 <p>
Item uf daß niemand armut halb rechtlos gelassen werden, so soll unser
hofrichter, so je zu zeiten sein würdet, die sachen der armen, die ir
armut mit irem eid, ob der gesonnen würdet, beschweren, den
fürsprechen bevehlen, ine one sold zu reden; und welchen redner sollich
sachen vom richter empfalhen werden, der soll bei entsetzung seines ampts
<term>schuldig und pflichtlich</term> sein, die sachen one widerreden
anzunemen. Doch ob sollicher armenlut sachen mer dann ein weren oder wurden,
die soll der richter gleich under die redner teilen.</p>
            </div>
            <div xml:id="a43">
	 <head>[§ 43]</head>
	 <p>
Weither ist geordnet, ob imands in appellation sachen ein frembden redner mit
im brechte, der soll vor unserm hofgericht zu reden zugelassen werden, doch
also mit dem underschid: damit die geschwornen fursprechen demselben hofgericht
nit vergebentz ufwarten bederfen, hette dan die parthei, so solch frembde
fursprech brechte, dieselben zuvor und, ee sie an das ende, da unser hofgericht
gehalten würdet, komen, bestellt, so soll [sie] zuvor und, eh sie in recht
zugelassen würdet, den halben gesetzten fürsprechen-lone zu gemeinem
gericht under geordnete fürsprechen bezalen; wa aber die parthei solchs
fürsprechen zuvor und, ee sie an das ende, da unser hofgericht gehalten
würdt, [käme,] nit bestelt und in erst daselbst angenomen, so soll
die in recht nit zugelassen werden, sie hab dann zuvor bezalt und
ußgericht den gesetzten fürsprechen-lon, nemlich fünf
schilling, die dan fürter die geordneten in gemain under sich gleich
theilen sollen.</p>
            </div>
            <div xml:id="a44">
		 <head>[§ 44]</head>
	 <p>
		 Item nachdem zu unserm hofgericht drei oder vier
fürsprechen bestelt, die auch dem aufzuwarten bei irem geschwornen eid
verbunden sind, uf daß sie dann solchs deßbaß gethon und
einer vor dem andern destweniger vortheils, sonder all umb ir <term>wartung,
müh und arbait</term> zimliche <term>nissung und belonung</term> haben
mögen, so sollen dieselben geschwornen fürsprechen jeder des halb
theil der fünf schilling pfening irer gemainen gesetzten belonung von
allen sachen, die in unser hofgericht vertagt, darin sie zu fürsprechen
gebraucht, legen in ein gemaine buch und den allweg zu usgang jedes hofgerichts
[<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g133">Faksimile S. 133</ref>] daselb gelt
under sich gemainlich und gleich theilen; und das ander halb theil des
gesetzten lons oder, ob und was die partheien inen über den gesetzten lon
weither geben, soll und mag ir jeder von den sachen, darin er geredet hett,
für sichs selbs allein behalten.</p>
            </div>
            <div xml:id="a45">
		 <head>[§ 45]</head>
	 <p>
Item der fürsprechen lone soll sein von einer gemainen sach fünf
schilling pfennig; aber sachen, da uf anzaige der redner unsern hofrichter
bedeuch, daß ein fürsprech meren lone verdient hete, soll sich ein
jeder fürsprech lassen begnügen des lons, wie ime der hofrichter
über vorgemelt summe schepfet —, darmit nemandt übersetzt
werde.</p>
            </div>
            <div xml:id="a46">
	 <head>[§ 46] Form der comission, davon vorgemelt.</head>
	 <p>
		 Wir Cristof etc. entpieten N. unser gnad und thun dir kundt:
Als von unser hofrichtern und rethen zwischen N. an einem und N. anders theils
in der rechtverfertigung, damit sie vor unserm hofgericht in recht hangend und
verfaßt sind, jüngst ein urtheil gangen ist, die lut abschaids,
deshalb ußgangen, bemelten N. seinem <term>begeren und erpitten</term>
nach zulasst, durch zeugen etwas bewerung zu thun, haben die gemelten unsere
hofrichter und reth uf begeren und bewilligen der partheien dich zu
commissarien verordnet und gegeben. Demnach bevehlen wir dir, mit ernst,
daß du baide partheien und die zeugen, so dir von genantem benent werden,
uf einen benanten tag für dich <term>mitierest</term> und heischest und in
gegenwürtigkait der partheien oder irer anwelde oder, ob eine ungehorsam
ußbleibt, die zeugen dir <term>geloben und schweren</term>, sie auch des
one der partheien willen und gefallen nit erlassest, „uf die
<term>articul und fragstuck</term>, so dir die partheien überantwurten und
die du inen fürhalten würdest, kuntschaft der warhait zu sagen irs
wissens" und, wann die zeugen also <term>gelopt und geschworen</term> haben
oder das mit willen der partheien erlassen sind, also dann sie, die zeugen, und
jeglichen besonder in abwesen baider partheien <term>articul und
fragstuck</term>, die von den partheien überantwurt und übergeben,
fragest und, was sie also sagen, dasselb eigentlich nach der lengde in ein
schrift stellest und die zusampt diser commission, articul, fragstucken, und
allem prozeß unserm hofrichter und rethen <term>verschlossen und
versiglet</term> überantwurtest. Wolt oder würde sich aber imand
kundtschaft zu sagen, sperren oder ungehorsam [<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=carlebach,badrg.+i&amp;seite=g134">Faksimile S. 134</ref>] erzaigen, den zwing
darzu mit gewonlichen penen des rechten. Des alles wollen wir uns zu dir
verlassen zu urkund under unserm zurück ufgetrucktem secret, versigelt
geben uf .....</p>
            </div>
            <div xml:id="Datum">
	 <head>Datum</head>
	 <p>
	 Actum et datum montags nach sanct urseillentag ano C nono.</p>
</div>
        </body>
    </text>
</TEI>