<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_1569_wittgensteingo">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>  
    <title>Wittgenstein Gerichtsordnung 1569 :: Transkription Speer 2010 / 2016</title>
   </titleStmt> 
  <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://repertorium.at">Heino Speer :: Repertorium</ref>
                </publisher>
                <distributor>
                    <ref target="http://acdh.oeaw.ac.at">Austrian Centre for Digital Humanites, Österreichische Akademie der Wissenschaften, Wien</ref>
                </distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc> 
 <revisionDesc>
            <change when="2017-04-06+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial"> 
    <head>[Editorial]</head> 
<p>Quelle: Das Wittgensteiner Landrecht : nach dem Original-Codex von 1579 / bearb. und hrsg. von Wilhelm Hartnack. - Laasphe : Carl, 1960. - 147 S. (Wittgenstein : Beih. ; 1) [Editorischer Hinweis: Die Artikelzählung ist für die elektronische Edition eingefügt worden.]</p>
            </div>
            <div xml:id="Vorwort">
 <head>Gerichtsordnung deren Graueschafft Witgenstein [von 1569 nach der
Handschrift:] Girckhausen Anno Domini 1579</head>
 <p>
                    <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_073.gif">[Hartnack Seite 73]</ref>
                </p>
 <p> 
WIR <name type="person">Ludwig von Seyn, Graue zu Witgenstein</name>, vnd
[Raubriter] Herr zu <name type="place">Homburgk</name> etc. Entbieten allen
unsern Amptleuten, Rethen, Renthmeistern, Schultheißen,
Burgermeistern, Scheffen vnd Vnderthanen, Auch allen denen, die unserer
Vndergericht zu gebrauchen von nöten haben werden, unsere Gnade und alles gute.
Unnd fügen euch hiemit zu wissen.</p>
 <p> 
 Als wir nun ein zeit hero in gewisser Erfarunge befunden, Das an unsern
Undergerichten in viel wege, auß einfalt und unerfarnheit
der Gerichtspersonen: gantz unordentlicher, unrichtiger weise in
Rechthengigen sachen vortgefaren, vieler handt Mißbrauche
und böser gewonheiten eingeschlichen, Darauß viel nichtigkeiten
und Ungerechtigkeiten wieder beschriebene Rechte
erwachen, unnd dadurch die
Partheyen eins, oder beide theil in grossen Nachteil unnd
schaden, Auch verlust ihrer Zeit unnd Sachen geratten. <pb n="106r"/>
Haben wir nit umbgehen sollen, denselben mit gutter
Rechtlicher Ordnung vor zukommen, wie unserm tragenden Ampt aufferligt. Und
derhalb, damit an unsern Undergerichten hinfüro formlich, und den beschriebenen
Rechten gemeß, inn Rechthengigen Sachen
vorgefaren, und einem jeden darzu er befugt, fürderlich,
schleunig und unpartheilich verholffen, alle Mißbreuche
und böse Gewonheiten abgeschafft, Recht, Friede und Ruhe
gepflanzet unnd gehandhabt werden,
mit zeitigem Rath ein Gerichts Ordnung, wie und welcher gestalt in Bürgerlichen
Sachen hinfüro an unsern Undergerichten in unserer Graffschafft <name type="place">Witgenstein</name>
procedirt und
gehandelt werden soll, wissentlich auffgericht,
auffrichten unnd <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="Seite&#xA;74" facs="ln:wittgenstlr_1579F,074"/> machen, in der bestendigsten form, wie wir von
tragenden Ampt und Rechts wegen thun können unnd
mögen, Inn maßen wie von Puncten zu Puncten
folget.</p> </div>
            <div xml:id="Art.1">
 <head>[1] Vonn besetzunge der Undergerichte.</head>

<div xml:id="Art.1.1">
 <p> Unsere Undergerichte sollenn mit einem Schultheißen unnd acht Scheffen
besetzet
 werden. Inn peinlichen Sachen sollen nicht unter sieben zum wenigsten sein
zugegen. Inn
 Bürgerlichen Sachen mögen fünff oder sechs neben dem Schultheißen Gericht
haltenn.</p>
 </div>

<div xml:id="Art.1.2">
 <p> Wann deren einer abgehet, soll unns das Gericht zwo tügliche unverleumbde
Personen
 presentiren, daraus wir einen verordnen, beeidenn unnd
 einsetzen wollen.</p>
 </div>

<div xml:id="Art.1.3">
 <p> Die Schultheißen sollen fleissig acht haben, das dieser unserer Ordnung in
allem
 gelebt, keine Unrichtigkeit noch Partheiligkeit inn Gerichtshandeln
gestatten.</p>
 </div>

<div xml:id="Art.1.4">
 <p> Es soll ein fleissiger Gerichtschreiber verordnet werden, der aller
Undergericht
 Handlung warten, auffschreiben und darvon antworten könne.</p>
 </div>

<div xml:id="Art.1.5">
 <p> Bey jedes Gericht sollen drey oder vier tügliche Vorsprechen im Lande
verordnet
 werden, unnd auff die Ordnung schweren.</p>
 </div>

<div xml:id="Art.1.6">
 <head>
                        <name type="place">Berleburg </name>.</head>
 <p> Unser Gericht zur <name type="place">Berleburg</name> soll in
 peinlichen und Bürgerlichen sachen unser Schultheiß daselbst besitzen,
unnd
 neben ime vier Scheffen auß der Stadt unnd  vier Scheffen vom
Lande.</p>
 </div>

<div xml:id="Art.1.7">
 <head>
                        <name type="place">Lasphe </name>.</head>
 <p> Unser Gericht zu <name type="place">Lasphe</name> soll unser Schultheiße
da selbst
 beyde inn peinlichen unnd Bürgerlichen Sachen mit
vier
 Scheffen auß der Stadt, unnd vier Scheffen vom Lande besitzen.</p>
 </div>

<div xml:id="Art.1.8">
 <head>
                        <name type="place">Rischenstein </name>.</head>
 <p> Unser Gericht zum <name type="place">Rischenstein</name> soll unser
Renthmeister da
 selbst, oder der Schultheisse inn seiner stadt, mit acht Scheffen
besitzen.</p>
 </div>

<div xml:id="Art.1.9">
 <p> Unnd damit die Gericht desto richtiger gehalten unnd jedem was billich
wiederfaren
 möge, haben wir unser Undergericht zu <name type="place">Feudingen</name> inn
das
 Gericht zu <name type="place">Lasphe</name> geschlagen, sollen die Underthanen
des
 Bezircks dahinn folgen.</p>
 </div>

<div xml:id="Art.1.10">
 <p> Unnd ein jedes Gericht soll seinen geschwornen Botten haben, dem seine
sondere
 belohnung von jedem Vorgebott und anderem hernach verordnet werden soll.</p>
 </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.2">
 <head>[2] Von Eyden der Personen, so dem Gericht zugethan und verwandt
seind.</head>

<div xml:id="Art.2.1">
 <head> Des Richters oder Schultheissen Eydt.</head>
 <p> Ich N. Schultheisse des Wolgebornen Herrn Herren <name type="person">Ludwigs
vonn Sainn, Gravens zu Witgenstein unnd Herrns zu
Homburg</name>, etc. Gelobe und schwere,das ich
wolgedachts meines gnedigen Herrn Undergericht alhie zu <name type="place">Witgenstein</name>,
<name type="place">Berleburg</name> oder <name type="place">Rischenstein</name>,zu
gewönlicher zeit besitzen, Auch dasselbige
nach meinem bestenn vermögen fordern und inn ehren haltenn, und einem jeglichen
der darann zuschaffen hat, oder gewinnet, er sey Geistlich
oder weltlich, frembde oder inheimisch, seine Rechtlichen tage recht
und trewlich ansetzen und
bescheiden, auch einem jeden zu dem, was ime in Recht zu erkandt, unnd
was ihm sunsten gebürt, Ampts halben trewlich verhelffen soll und will. Als mir
Gott helffe und sein heiliges Evangelium.</p> </div>

<div xml:id="Art.2.2">
 <head>Scheffen Eydt.</head>
 <p> Ich N. gelobe und schwere, das Gericht des Wolgebornen meines gnedigen
Herrn N. Gravens zu Witgenstein, erbarlich, fleissig und trewlich besitzen,
irer <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_075.gif">[Hartnack Seite 75]</ref> Gn.
Oberkeit, Herrligkeit und Gerechtigkeit helffenn handhaben und weisen, der
Partheien, und meniglich, so darann zu schaffen, vorbringen hören oder
vernemen, <pb n="108v"/> Rechtmessig Urtheil und bescheidt
nach meinem besten Verstentnus sprechen, weisen oder helffen weisen, Und das
nit underlassen umb Lieb oder leidt, Freundschafft,
Feindschafft, Sipschafft, Magschafft, Gunst, Hab, Forcht, Halt, Geldes
wert, oder umb ichts, das sich einigem Nutzen vergleichen mag. Auch die
Heimlichkeit oder Ratschlege des Gerichts, weder
vor noch nach den Urthel offenbaren, Unnd alles das
thun unnd lassen, das einem frommen Scheffen
und Urtheiler gebürt, Alles trewlich und ungefehrlich,
Darzu mir Gott helffe und sein
heiliges Evangelium.</p> </div>

<div xml:id="Art.2.3">
 <head>Gerichtsschreibers Eydt.</head>
 <p> Ich N. gelobe, das alles, so ann des Wolgebornen meines G. Herrn <name type="person">Ludwigs
von Sainn, Gravens zu Witgenstein, vnd Herrns zu
Homburg</name> etc. Undergerichten gerichtlich gehandelt, mündtlich
oder schrifftlich vorgetragen wird, zum fleissigsten und
getrewlichsten auffschreiben und verwaren will,
Brieffe oder Gerichts Acta, sonder des Gerichts bevelch,
niemandt mittheilen, oder Abschrifft darvon geben, Auch alle Heimlichkeit des
Gerichts und der Sachen niemandt offenbaren, Den Partheien so vor Gericht
handeln, oder wo zuversehenn, das künfftiglich die Irrung am Gericht erwachsen
möcht, inn iren Sachen weder rathen noch beystandt
thun, oder forderung weiter dann meinem Ampt zustehet, thun will, Auch
des Schreiblohns halber mich nach Rechtlicher Erkentnusse und messigung nach
wolgedachts  meines gnedigen Herrns zu Witgenstein Ordnung
lassen begnügen, und niemandt darüber beschweren, Und alles das zu thun, das
einem getrewen fleissigen Schreiber nach seinem vermögen zu thunn stehet und
geburt. Darzu so helffe mir Gott und sein heiliges Evangelium.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.2.4">
 <head>Gerichts Potten oder Büttels Eydt.</head>
 <p> Ich N. gelobe und schwere, die Vorgebot, und
was mir von dem Gericht bevohlen wird, fleissig und
trewlich zu verkünden und außzurichten, Unnd
ob ich des Gerichts heimlichkeit horen od lernen
würde, heimlich halten, dem Gericht gewertigt zu sein. Unnd alles anders zu
thun, das einem getrewen Gerichtsknecht zustehet. Darzu so helffe mir Gott
und sein heiliges Evangelium.</p> </div>

<div xml:id="Art.2.5">
 <head>Eyde der Vorsprachen und Momparen.</head>
 <p> Ich N. schwere, das ich die Partheien unnd
Sachen, so ich anneme, oder mir bevohlen werden, mit
gantzen und rechten Trewen meynenn, ire notturfft
unnd Gerechtigkeit nach bestem Fleisse und
verstentnüsse furdern, ire heimlichkeit und
behelff, inen zu Nachtheil, niemands offenbaren, vor Gericht erbarkeit
gebrauchen, Lästerung und schmehung vermeidenn, mit
den Partheien auff einen Theil vonn der Sachen, oder sonst ungeburliche Pacta
oder gedinge nit zu machen, Die Partheien,  wilchen ich gerichtlich
diene, oder dienen würde, über gewönliche
belohnung nit beschweren. Unnd was mir durch die Scheffen oder das Gericht
taxirt und erkent, mich des begnügen lassenn. Unnd sonst alles zu thun, was
sich einem getrewen unnd fleissigenn Vorsprechen
eigent und gebürt. Darzu so helffe mir Gott und seinn
heiliges Evangelium .</p> </div> </div>
            <div xml:id="Art.3">
 <head>[3] Von Gerichts Büchern.</head>
 <p> Es soll ein Gerichtsbuch sein, an jedem Gericht, darinn alle gerichtliche
Handlungen prothocollirt werden, soll der Gerichtsschreiber inn seiner
fleissiger Verwarung haltenn, Damit er darauß den Partheien Acta
und andere gerichtliche Handlung — doch ehe
nicht, dann wenns ime im Gericht bevohlen — auffschreiben
und mittheilen möge. <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="Seite&#xA;76" facs="ln:wittgenstlr_1579F,076"/> Das ander Buch,
darinn alle Contracten, Vertrege, Uffdrechten, Ubergaben,
Verkeuffe, Burgschafften, Testamenten, Vormunderschafft, Inventarien der
unmündigen Gütter oder anderer und dergleichen verzeichnet, unnd
fleissig auffgeschrieben werden sollenn. Solchs soll in einem Gerichtskasten
mit zweyen Schlossen, darzu der Schultheisse einen Schlüssel, vnd zween
Scheffen den andern habenn, verwart, und nichts onn der andern Scheffen
beysein, darinn geschrieben werden.</p> </div>
            <div xml:id="Art.4">
 <head>[4] Von Gerichts Siegeln.</head>
 <p>
  Jedes Gericht soll ein sonderlich Siegel inn derselben Kisten
verwarlich haben under unserm Wapen unnd des Orts Zeichen, damit alle
gerichtliche Handelung, unnd was ferner schrifftlichs unter ihrem Siegel begert
wird zu verfertigen. Solchs soll aber nit gebraucht werden, dann inn beysein
Schultheissen und drey oder vier Scheffen.</p> </div>
            <div xml:id="Art.5">
 <head>[5] Von Gerichts Zwang.</head>
 <p> Ein jedes Gericht soll über die Personen und Güter, so in seinem Bezirck
gesessen unnd gelegen, inn Sachen vor ihnen contrahirt, sich verbunden daselbst
Rechts begeren, oder gesündiget in peinlichen und
Bürgerlichen Sachen richten, unnd an keinem andern noch frembd Gericht
gezogen werden. Außgescheiden unsere Lehen unnd
Zinßgüttere, unnd Geistliche Sachen und Personen, welche wir uns,
unseren Rethen, unnd andern darzu Verordneten, vorbehalten wollen.</p> </div>
            <div xml:id="Art.6">
 <head>[6] Freie Graffschafft Zuschena.</head>
 <p> Dieweil die iren eigen Bezirck unnd sondere Freygerichte hatt, soll der
auch sondere Maß unnd Form gegeben werdenn.</p>
</div>
            <div xml:id="Art.7">
 <head>
                    <pb n="110v"/> [7] Von ungebotenen Gedingen.</head>
 <p> Die ungebottenen Gedinge sollen Järlichs zweymall, wie von alters, an
jedem Ort breuchlich gehalten werden. Nemlich zu Lasphe, das erste Donnerstag
nach Walpurgis. Das zweite Donnerstag nach Michaelis. Berleburg. Das erste
Gericht zur Berleburg soll gehalten werden Dinstag nach Walpurgis. Das zweite
Dinstag nach Michaelis. Rischenstein. Das erste Gericht zum Rischenstein soll
gehalten werden Dinstags nach Cantate. Das zweite Dinstags nach Gereonis. Unnd
nach jedem ungeboten Gedinge zwey Nachgerichte jhe viertzehen tage nach dem
ungeboten Gedingen so nötig gehalten, unnd uff demselben die einkommenden
Sachen, so viel müglich, abrichten unnd nit zu nechsten ordentlichen Gerichten
verschreiben. Unnd ob der obgent. Tage einer auff einen Feiertag fallen würde,
das dann der nechste tag darnach, so kein Feiertag sein würde, derselbige
verschoben werde. Zu solchen ungebotten Gedingen soll ein jeder Underthann
gehorsamlich erscheinen bey vermeidung schwerer Peen. <pb n="111r"/>
Unnd sollen alßdann zu jeder zeit die Scheffen unsere Hocheit,
Obrigkeit, Herrlichs und Gerechtigkeit, alte Grentzen und Landtscheidung, wie
von Alters her breuchlich, nach laut einer sondern Verzeichnuße, welche hinder
unsernn Gerichten enthalten ist, weisen und Rügen. Solche weistumb unnd Rugen
mit fleiß durch den Schreiber in das zweite Buch schreiben lassen. <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="77" facs="ln:wittgenstlr_1579F,077"/> Was frevell unnd
Unthaten gerüget werden, die poen darauff erkennen. Oder so es die Zeit nicht
leiden will, zu nechstfolgenden Gerichten erkennen, unnd jede Sache an seinen
gebürenden Ort hinweisenn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.8">
 <head>[8] Von ordentlichen Gerichten.</head>
 <p> Alle andere ordentliche Gerichte sollen unnd mögen sie von vierzehen
tagen, darnach es nötig, im Sommer des Morgens zu achten, unnd im Winter bey
zehen Schlegen, unnd bey Sonnenschein halten. Inn Bürgerlichen Sachen nach
Inhalt dieser Ordnung, guttem alten Landgebrauch unnd gemeiner beschriebener
Rechten. Inn peinlichen Sachen nach besage Kayser Caroli des fünfften unnd des
heiligen Römischen Reichs Halßgerichts Ordnung, die wir inen hiermit
verkündiget haben wollen.</p> </div>
            <div xml:id="Art.9">
 <head>[9] Von Ferien.</head>
 <p>
                    <pb n="111v"/> Auff Christliche Feste
und Feiertage,so nach Inhalt unserer Kirchen Ordnung von den Cantzeln zu
fairen gebotten, sollenn keine Gerichtstage gehalten werden.</p>
<p> <list>
 <item>Item acht tage vor Christ Messe, unnd acht tage darnach.</item>
 <item>Vom Sontag Esto mihi, biß auff den Sontag Invocavit.</item>
 <item>Vom Palmtag biß auff den ersten Sontag nach Ostern.</item>
 <item>Vom Pfingstabendt biß auff Sontag der heiligen Dreyfaltigkeit.</item>
 <item>Item inn zeiten der Erndten, Lentzen unndt Wintersaat.</item>
 </list>
                </p>
 </div>
            <div xml:id="Art.10">
 <head>[10] Nottgericht.</head>
 <p> Inn Sachen aber die eilenden auftrag fordern, unnd auß welcher verzug ein
grosser Schade erwachsen mag, Als inn Verkündigung eines newen Bannes, inn
kümmern unnd Aresten gegen Frembdt vorgenommen, Unnd so ein Parthey Leibs
narung begert, unnd anderen dergleichen Sachen, oder auff ansuchen der
Außlendischen, soll und mag im Lentzen oder Erndte, Notgeding gehalten
werdenn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.11">
 <head>[11] Von vorgebott oder Ladung.</head>
 <p> Ein jglich Vorgebott soll aus befelh des Schultheißen geschehen. Darumb
sol der Kleger den Schultheißen des Orts, da er zu handeln hat, ansprechen,
unnd seinen gegentheil durch den Gerichtsbotten vorhaischen zu lassen, bitten,
welchs der Schultheiß also bevehlen soll. <pb n="112r"/>
                </p>
 <p> Das erste Vorgebott soll der Personen under augen, die andern zwey zu
Hauß unnd Hoff verkündiget werdenn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.12">
 <head>[12] Von Ungehorsamb des Beklagten.</head>
 <p> Wo der Verklagter auffs erste Vorgebott ungehorsamblich außbleibet, soll
unnd mag der Cleger den ungehorsamb des Beclagten beschüldigen, inen zum andern
unnd dritten, unnd endtlich peremptorie verhaischen lassen. Erscheinet er zum
andern oder dritten Vorgebott nit, soll er nit gehort werden, er bezale dann
dem Kleger zuvor den Kosten seines ungehorsambs halben auffgangen, wo er seines
außbleibens nit redlich ursach erweisen kann.</p>
 <p> Kompt der Beclagter also auch nit, mag der Kleger mit seiner Klage unnd
Beweiß vortfaren. Unnd wo die Clage auff ligende Gütter im Gerichte gelegen
gestelt, unnd der Beclagter vor der Kriegsbevestigung ungehorsamb außbleibet,
alßdann den Beclagten laden lassen zu sehen unnd zu hören, den Cleger in die
streittigen Gütter auß der ersten erkentnuß einzusetzen.</p>
 <p> Aber in personlichen Clagen, als umb Schuld, und dergleichen, Wann der
Beclagter ungehorsamb <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="Seite&#xA;78" facs="ln:wittgenstlr_1579F,078"/> erkant ist, mag der Cleger einsetzung begeren ins gemein, in des
Beclagten Gütter nach größe der Schuldt.</p>
 <p> Erscheinet der Beclagter alß dann, unnd erlegt dem Cleger Kosten und
schaden mit Caution der Sachen inn Recht auß zu warten, soll die Einsetzung auß
erstem <pb n="112v"/> Decret aberkandt, unnd in der
Hauptsachen vortgefaren werden.</p>
 <p> Unnd wo der Beclagter über Jarsfrist außbleibet, soll der Beclagt geladen
werden zu sehen den Cleger auß dem 2. Decret, in die streittigen Gütter
einzusetzen, erscheint er, unnd erlegt alß dann Costen unnd Schaden, mit
Caution dem Rechten genug zu thun unnd außzuwartenn, soll er gehört werden.
Sonst wo nicht, soll der Cleger die einsetzung auß zweitem Decret bitten unnd
erhalten, unnd dabey erhalten werden, biß er vom Beclagten mit Recht darauß
getrieben wirdt.</p> </div>
            <div xml:id="Art.13">
 <head>[13] Von Ungehorsamb des Clegers.</head>
 <p> Wann der Beclagt auff dem ersten, andern unnd
dritten Vorgebott erscheinen, unnd der Cleger außbleiben würde, mag der
Beclagte den Ungehorsam des Clegers beclagen. Unnd soll der Beclagt auff sein
bitt von den Vorgebotten, mit erstattung auffgangenes Gerichtskosten ledig
erkandt werden, Doch dem Cleger damit unbenommen, den Beclagten von newen zu
laden, unnd die Sache zu verfolgen.</p>
 <p> Da auch der Beclagt neben dem Cleger auff allen Terminen erscheinen würde,
unnd der Cleger seine Clage nit einbringen, dann den Beclagten umbzutreiben
unnd zu molestiren willens, mag der Beclagte
begeren, den Cleger anzuhalten, inn benenter Zeit seine Clage vorzubringen, bey
peen eines ewigen Stillschweigens.</p>
 <p>
                    <pb n="113r"/> Bringt der Cleger in der zeit seine Clage
nit ein, soll ime ein ewig stillschweigen mit
erstattung aller Gerichtscosten dem Beclagten, aufferlegt werdenn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.14">
 <head>[14] Von Caution, bestandt und Sicherheit.</head>
 <p> Wo der Cleger und Beclagter vor Gericht
erscheinen, unnd der Beclagt vom Cleger begert, durch sich oder seinen Anwaldt
des Rechtlichen Streites außzuwerten, und ob er der Sachen niederligenn würde,
allen gerichtlichen Costen und Schaden ime zu
entrichten, solchs soll der Cleger mit Güttern oder
Bürgen zu thun verpflicht sein.</p>
 <p> Wann aber der Cleger mit seinem Eide bedeuren würde, das er nach
möglichem, angewendten fleiß, solche Caution und
Burgschafft nit thun kundte, soll er mit seinem Eide, bestandt und
Sicherheit thun zugelassen werdenn.</p>
 <p> Inn gleichem soll auch der Beclagter auff beger des Clegers, sich am
Rechten zu stellen, und der Sachen außzuwarten, Caution
unnd Sicherheit zu thun schuldig seinn.</p>
 <p> Unnd wo der Beclagt sein Recht durch einen Anwaldt vertretten will, soll
derselbig Anwaldt, auff begeren des Clegers Caution, den Beclagten zu schirmen,
betrug zu meiden, und dem erlangetenn Rechten genug zu thun schuldig sein.</p>
 <p> Wann aber der Cleger oder Beclagter unter dem
Gerichtszwang, da die sache hengt, genugsamb begüttet were, soll er gedachte
caution zu thun nit schuldig seinn. <pb n="113v"/> </p> </div>
            <div xml:id="Art.15">
 <head>[15] Von Anwaldten und Momparen.</head>
 <p> Wilcher seine Sache in eigner Person nit handeln oder
verdrettenn kann, oder wölt, der mag - er sey Cleger
oder Antworter - einenn oder mehr Anwaldt
oder Momparen setzen, und dem
oder denselbigen ein genugsamb Gewalt zustellenn, mit bestimmung der
Sachen und Personen, auch andern notwendigen
Stücken, so zu einem Rechtmessigen Gewaldt gehörenn, wie des einn kurtze Form
hiernach folget.</p> </div>
            <div xml:id="Art.16">
 <head>[16] Kurtze Forma eines Gewalts.</head>
 <p> Ich N. bekenne öffentlich mit diesem Brieff, unnd thun kundt
allermeniglich, deme er vorkömpt, nach dem sich vor N. zwischen mir als Clegern
oder Beclagten <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_079.gif">[Hartnack Seite 79]</ref>
eins: und N. Clegern oder Beclagten anders theils umb
Sachen halb N.
Rechtfertigung sich erhalten, Unnd aber ich solcher Rechtfertigung anderer
geschefft und redlicher Ursachen halber, inn
eigner Person nit vorseinn oder außwärten mag. So hab ich in der aller besten
Form, als es nach Ordnung der Recht, Auch nach gewonheit eins jedenn und
besonders des gemelten Gerichts N. am meisten crafft haben soll und mag,
meinenn volnkommenden Gewalt gegeben, bevohlen, Auch zu meinem Rechten Anwaldt
unnd Gewalthaber gesetzt unnd
verordnet, unnd thue auch dasselbig, inn und mit crafft dieses Brieffs,
nemblich N. unnd N. sampt <pb n="114r"/> unnd sonder solche
Sachen unnd Rechtfertigung, in meinem Namen unnd von
meinet wegen zu handeln und außzufürn,Clag,
Antwort, gegenclag Inn, nach unnd weitter redden, zu
thun, zu hören unnd vorzuwenden, den Krieg zu bevestigen vom gegentheil solchs
zu geschehen und anzuhalten, mich meine Sache unnd
Gerechtigkeit zum besten zu verdretten unnd zu
handeln, Den Eidt vor geferte, zu Latein Juramentum
Calumniae genant, mit allen seinen anhengen,
auch eines jeden andern zimlichen Eidt, Unnd was inen von meinet wegen im
Rechten auffgelegt wirdt, in meinem Namen unnd in meine
Seele zu schweren. Auch vom Wiedertheil dasselbig begeren, Articull
unnd Satzstücke in crafft einer beweisung
vermittelstem Eydt zu ubergeben, unnd auf des gegentheils Articuln
unnd Satzstücken bey dem Eyde zu antworten, Kundtschafft,
Brieve, Zeugnuß, unnd alle andere notturfft des
Rechtens beyzulegen bey unndt endt urteill,
zu begeren unnd zu hören, dieselbigen anzunemen,
oder darvon zu appelliren, Aposteln zu bitten, und die Apellation zu verkünden,
anzubringen unnd zu volnziehenn, Costen zu taxiren, zu begeren, die Tax mit dem
Eyde zu halten, einen oder mehr ander Affter anwelde, ann ire aller unnd jedes
stadt zu setzen, den oder dieselbigen zu wiederruffen, unnd den Gewaldt wieder
an sich zu nemen, so offt sie bedünket not sein unnd gewonlich, Alles anders zu
handeln, thunn unnd lassen, das ich in eigner Person
solt und mocht handeln, thun unnd lassen, obs auch
solche Sachen weren, darzu sie einen sonderlichen gewalt haben müsten. Unnd ob
sie ferner gewalts, wie follig der sein solt, notturfftig weren, den will ich
ihnen semptlich unnd sonderlich in der aller besten
form, so solchs im Rechten und nach gewonheit
beschehen <pb n="114v"/> kan oder mag, auch gegeben haben alls
stundt er von wortten zu worten hierinn begrieffen,
alles zu gewinn unnd zu verlust. Unnd was gedachte
meine Anwelde und ire undersetzte sämptlich oder
sonderlich, inn der aller besten Form, so solichs im Rechten von meinet
wegen handeln, thun unnd lassen, das will ich stedte
unnd sie schadloß halten, unnd sie irer Anwaldtschafft entheben, bey
verpfendung aller meiner Hab unnd Gütter, ligender
unnd farender, gegenwertiger unnd künfftiger,
geferde unnd Argelist hierinn gentzlich
außgeschlossen werden. Des zu urkundt habe ich meinn Insiegel etc. Oder gebeten
N. etc.</p> </div>
            <div xml:id="Art.17">
 <head>[17]</head>
 <p> Solche gewaldthabung mag geschehen vor dem Gericht, da die Sache hanget,
oder vorm Schultheißen, einem Scheffen und dem Gerichtschreiber, oder vor
zweien Scheffen oder Richtern unnd dem Schreiber. Unnd alß dann soll eigentlich
zu den Acten geschrieben werden, wer, vonn wem, wann in was Sachen, wieder weme
unnd wie solcher gewalt sey gegeben wordenn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.18">
 <head>[18]</head>
 <p> Es mag auch der Anwalt oder Mompart sein gewalt
durch ein offen Instrument eines bekanten Notarien, oder andere Schriffte under
eines Gerichts, Prelaten, Graven, Herrn, Ampmans,
Edelmans, unnd dergleichen namhafftigen unnd
glaubwirdigen Personen kündigem Insiegel vorbringen. Doch soll einem
jeden theill, wieder den vorbrachten gewalt, seiner Wiederparthey seiner
notturfft vorzuwenden, vorbehalten sein.</p> </div>
            <div xml:id="Art.19">
 <p> So auch des Anwalts gewalt angefochten wirdt, unnd vor ungenugsam
angesehen wurde, mag er bestandt mit seiner gelübd in handt des Schultheisen
oder Richters <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_080.gif">[Hartnack Seite 80]</ref>
<pb n="115r"/> thun, ein vollenkommenn
unnd genuchsamen gewalt, vor weiterer Handelung, oder auff ein Zeit,
durchs Gericht bestimbt, einzubringen.</p> </div>
            <div xml:id="Art.20">
 <head>[20]</head>
 <p> Der verwandten unnd gesipten Personen,
dergleichen auch der Eheman von wegen seiner Haußfrawen, sollen auch an
gewaldt, doch auff genuchsamb bestandt unnd Sicherheit der
genembhabung, von welchs wegen sie handeln, vermög der Recht, zugelassen
werden.</p> </div>
            <div xml:id="Art.21">
 <head>[21]</head>
 <p> Erschiene auch jemandt von des Antworters wegen, sonder gewalt, unnd thett
genuchsamb bestandt unnd sicherheit, der Sachen
außzuwartenn, den Beclagten zu schirmen unnd dem erlangten Rechten genug zu
thun, der soll, unangesehen mangel des gewalts, gehört werden.</p> </div>
            <div xml:id="Art.22">
 <head>[22]</head>
 <p> Wir wollen auch das der Vorspreche und Anwaldt
so einer Parthey grundt unnd heimlichkeit erfahren
hat, sich wieder dieselbigen in solcher Sachen zu dienen, nicht annemen
lasse.</p> </div>
            <div xml:id="Art.23">
 <head>[23]</head>
 <p> Sollen auch die Vorsprechen unndt Anwaldt mit
iren Partheien umb einen theil der Sachen oder streitigen Guts, kein pact
oder geding machen bey Straff des Rechtens, Unnd so
das ubertretten würde, soll solch Pact oder geding
crafftloß unnd unbundig seinn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.24">
 <head>[24] Wie der Kleger auff dem Gerichtstage seine Clage vorbringen
soll.</head>

<div xml:id="Art.24.1">
 <p>
 <pb n="115v"/> Der Cleger soll sein Clage auff dem bestimpten
Gerichtstage mündlich oder schrifftlich, clar, lauter und verstendlich
einbringen, mit erzelung der Sachen unnd Geschicht, Warumb er klage, anzeigen,
Ob er umb Hauß, Hoff, Acker, Wiesen, Garten, Zinse, Renthe, Schulden, Pferde,
Kuhe, Schaffe, farendt oder ligendt, gantz, halb, oder ein vierdentheil
fordere.</p> </div>

<div xml:id="Art.24.2">
 <p> Item, Warumb, unnd auß was ursachen, ob es auff jnen ererbt, oder ob er es
durch Kauff oder Wechsell an sich bracht habe, oder jme gegeben, oder durch
Testament ime vermacht, oder wie er sunst darzu berechtigt sey.</p> </div>

<div xml:id="Art.24.3">
 <p> Was aber Erbfelle, Wiederfelle, bey oder seitfelle sein, solt der Cleger
unnd die Linie, Woher die Felle biß auff inen kommen, klar anzeigen, unnd nach
gestalt der Sachen, ein gebürende Bitt an Schultheisen unnd Scheffen thun, den
Beclagten mit irem Rechtspruch diß oder jenes, was in der Clage gefordert,
werden, zu thun, mit entrichtung gerichtlichen Costen, unnd ferner bitten, was
recht ist, und ime das fürderlich mitzutheilen, ir Richterlich Ampt anruffent,
mit vorbehalt aller rechtlicher Hülff und Notturfft</p> </div>

<div xml:id="Art.24.4">
 <p> Wann die Clage mündlich geschicht, soll fleissig in das Gerichtsbuch
geschrieben werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.24.5">
 <p> Wird sie aber schrifftlich einbracht, soll darauff das einbringen, Tag,
Monat, Jar, unnd solchs ins Gerichtbuch geschriben, unnd die Clage bey den
Actis verhalten werden.<pb n="116r"/> </p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.25">
 <head>[25] Von Antwort des Beclagten.</head>

<div xml:id="Art.25.1">
 <p> Wo nun der Beclagt alßbaldt auff die Clage zu antworten gefast ist, oder
zill zu antworten bitten würde, oder sonst einige Außzüge wider den
Gerichtszwang, des Richter personen, wieder die Clage, wieder den Cleger,
wieder den Anwaldt, oder andere - deren fast viel sein - hette, soll gehort,
und ime Copey und gebürende Zeit gegeben werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.25.2">
 <p> Dieweil aber im Rechten viererley Außzüge erfunden, die nit allein
einerley art und naturenn seinn, auch jglicher zeit des Kriegs gebraucht und
vorgewandt werden mögen: So wollen wir den unsern ein kurtze Underrichtung
derhalb thun, damit nit allein die Beclagten, denen allewege so viel möglich,
das Recht zu fliehen, und demselbigen zu entweichen vergönnet ist, zu irem
vortheil sich dero zu gebrauchen, sondern auch die Clegere, wann sie vor einem
Richter anzusuchen oder <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="Seite&#xA;81" facs="ln:wittgenstlr_1579F,081"/> nit haben inn erfarung kommenn. Darzu die einfeltigen unverstendigen
Urthelsprecher sich auch desto baß darnach gerichten mögenn.</p>
                </div> </div>
            <div xml:id="Art.26">
 <head>[26] Von Exception und Außzügen, so den Haubthandel nit abstellen. Und
erstlich gemeine Anzeige, wer nit Richter sein kan.</head>

<div xml:id="Art.26.1">
 <p>
 <pb n="116v"/> Es ist versehens Rechtens, das der jenige, *so
im geistlichen Banne* [von alter Hand gestrichen und am Rand ersetzt durch:
mitt diesem ban hatt man hir nichts zu schaffen], oder in der Keiserlichen Acht
ist, des Richterlichen Ampts nit vehig seinn kann oder mag.</p> </div>

<div xml:id="Art.26.2">
 <p> Dergleichen einn Minderjäriger, das ist, der noch nit 25. Jar seines
Alters erlanget hat, Dann ein jeder ordentlicher Richter muß zum wenigsten 25.
Jar alt seinn.</p> </div>

<div xml:id="Art.26.3">
 <p> Item, Welcher in einer Sachen Advocat, Ratgeber, Procurator oder Diener
gewesen, der mag in derselbigen Sachen keines weges Richter seinn.</p> </div>

<div xml:id="Art.26.4">
 <p> Item, ein Weltlicher kann in Geistlichen Sachen nit Richter seinn.</p>
</div>

<div xml:id="Art.26.5">
 <p> Item, Wilcher ewig - zu verstehen von angeporner Natur - ein stum,
Dauber unnd sinnloß ist, Deßgleichen ein Weibsbildt,
mögen das Richterlich Ampt nit tragenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.27">
 <head>[27] Außzüge wieder des Richters person.</head>

<div xml:id="Art.27.1">
 <p> Etwo kompt es, das die Kriegbar Sache, den jenigen, so darinn Richter
seinn soll, mit belangt, der mag In solcher Sachen vonn Recht verworffen und
recusirt werden</p> </div>

<div xml:id="Art.27.2">
 <p> Item, ob der Richter einer Partheien Blutsverwandter Freundt were, mag
recusirt <pb n="117r"/> und kann in der Sachen als verdechtig
recusirt werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.27.3">
 <p> Item, ob ein Richter ein gleiche Sache, die ihn selbst belangt, vor einem
andern inn Recht schweben hette, der mag als argwonig unnd verdechtig, mit
guten fugen recusirt unnd zuruck gestalt werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.27.4">
 <p> Item, welcher einer Partheien verwandter Freundt, sonderlicher Gönner unnd
vertrawter Gesell, Item, des Clegers Herre, oder demselbigenn Eidtpflichtig,
Oder aber des Beclagten Wiederwertiger, oder seines Feindes Blutverwandter
were, mag zu aller zeit für einen Richter recusirt unnd abschlagen werden.</p>
</div>

<div xml:id="Art.27.5">
 <p> Dergleichen mag der Richter als argwonig recusirt unnd
abgeschlagen werden, wo der, so vor ime klagen will, dieselbigen
Richters Richter etwo inn einer andern Sachen were, Denn nach dem ein jeder
Richter beyden Partheien unverdechtig, unnd einer so viel als der andern
gunstig unnd gewesenn sein, auch nit anders dann wie ein Mitler zwischen beyden
Partheien handeln soll, So mag ein solcher Richter, als argwonig, dieweil zu
vermuten, das er umb seiner eigen Sachen willen, so vor dem Cleger als Richter
hangendt demselbigen mehr und weiter, dann dem Beclagten, geneigt, mit Recht
woll recusirt werdenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.28">
 <head>[28] Wie die Ursachen des Argwons und verdachts mögen außgefurt
werden.</head>

<div xml:id="Art.28.1">
 <p> Wann einer den Richter vor seine Person inn argwonn unnd verdacht hette,
auß obangezeigten oder andern mercklichen Ursachen des verdachts soll er
bemelten <pb n="117v"/> Richtern schrifftlich vorbringen, unnd
alß dann mit sampt andere wilkörliche Richtere, die man zu Latein Arbitros
Juris nennet, erwelen, daselbst die Ursachen
des verdachts gegen den ersten Richter vorgewandt, nach Form und ordnung der
Rechten, beweisen, und durch die wilkorliche Richtere erkennet werden soll, ob
die Ursachen des Argwons gnug unnd vorträglich, oder nit seien.</p> </div>

<div xml:id="Art.28.2">
 <p> Unnd soll dieser Außzug des Argwons stadt haben, ann den Orten, da wenig
<ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_082.gif">[Hartnack Seite 82]</ref> Personen zu
Gericht sitzen. Denn wo das Gericht durch viell Personen besessen wirdt, unnd
eine zwo oder drey verdechtig angezogen unnd außgefurt, aber die andern mit
keinem Argwon beladen wurden, dieselbigenn unverdechtigen mögen gleich woll die
Sachen hören, unnd richtlich entscheiden. Wurden aber mehrertheils alle
Scheffen verdechtig unnd argwonig geachtet, unnd derhalben genuchsamb ursach
vorbracht, alß dann sollen sie die Sache vor uns und unser Grafflich
Hoffgericht, oder gemeine Audientzien remittiren unnd weisen, dieselbige
hinfurter rechtlich zu hören unnd zu entscheiden.</p> </div>

<div xml:id="Art.28.3">
 <p> Unnd die obgemelten Auszüge sollen von dem Antworter, gleich im anfang des
Kriegs, ehe unnd zuvor mit Ja oder Nein auff die Clage geantwortet, unnd der
Krieg befestigt werde, vorgewandt, unnd der Richter damit verworffen werden,
alßdann und in solchem Fall mag der Antworter dieselbigen Auszüge auch darnach
woll vorwendenn.<pb n="118r"/> </p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.29">
 <head>[29] Außzug wieder den Gerichtszwang zu latein genant Exceptio
in competentis Judicis et fori declinatoria
.</head>
 <p> Welcher vor einem Richter oder Gericht beclagt wirdt, unnd vermeint, das
er demselbigen Gericht ordentlich nitt underworffen, derhalb auch nit schuldig
sey, daselbst zu Recht zu stehenn, Der soll gleicher weiß im anfang des Kriegs,
unnd vor befestigung desselbigen, von bemeltem Richter ab unnd vor sein unnd
vor seinem ordentlichen Richter haischen, Dann wirdt er mit solchem Auszuge biß
er dem Cleger geantwortt, unnd den Krieg befestigt hette, wissentlich verzihen,
mag er sich - wie etliche sagen wollen - desselbigen darnach nit mehr
gebrauchen. Aber nach der Lere der andern, so mag dieser Außzug zu einer
jglichen Zeit des Kriegs, auch dem Endturteill vorgewandt werden. Doch so ist
der Antworter oder Außzieher schuldig, wann er des Außzugs wissen dregt,
denselbigen inn allwege, vor befestigung des Kriegs vorzuwenden. Dann wo er
solchs nit thun, sondern biß nach bevestigung des Kriegs, gefehrlich schweigen
würde, soll er darinn nit anders, denn mit ablegung dem gegentheill, alles
aufgewandten costens unnd Schadens gehort werden. Unnd geburt dieser Außzug
einem jglichen, der mit frembdem, unnd nicht ordentlichen Gerichtszwang
angefast wirdt: Dann der Cleger soll dem Antworter <pb n="118v"/>,
sonderlichen inn personlichen Clagen vor seinem ordentlichenn
Richter folgen.</p> </div>
            <div xml:id="Art.30">
 <head>[30] Etliche Felle darin einer vor einem frembden, oder nit seinem
ordentlichen Richter mit Recht mag vorgenommen werden.</head>

<div xml:id="Art.30.1">
 <p> Es sind aber etliche Felle, darinnen mit außlendigem Rechten, einer
darunder derselbig nit gesessen, noch ordentlich gehörig ist, mit Recht mag
vorgenommen werdenn. Unnd ob er den negsten obangezeigten Außzug dargegen
vorwenden, wurde er doch darmit nichts schaffenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.30.2">
 <p> Erstlich von wegen des Contracts, das ist, ob einer an einem andern Ort
etwas keuffen, unnd dasselbige mit barem Gelde nit bezalen, sondernn borgen,
unnd darbeneben zusagen würde, demjenigen, so ihm geglaubt, oder geborget
hette, zu einer bestimpten Zeit zu bezalen. Derselbige mag nach verscheinung
derselbigen Zeit, umb gebürliche bezalung, von wegen des Contracts, an dem Ort,
da er geschehen were, mit Recht vorgenommen, oder beclagt werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.30.3">
 <p> Zum andern, wurde einer underworffen einem frembden Gerichtszwang von
wegen der ubelthat - zu latein ratione delicti
genant - Dann welcher an einem frembden Ort frevelt, der mag am selben Ort
seiner That halb beclagt werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.30.4">
 <p>
 <pb n="119r"/> Zum dritten, Welcher sich an einem andernn Ort
mit heußlicher wonung oder wesentlich hielt, der mag ratione
domicilii am selbigen Ort mit Recht vorgenommen
werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.30.5">
 <p>
                        <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_083.gif">[Hartnack Seite 83]</ref> Zum
vierten, Wann auff Hab oder Gütter geclagt wirdt, so
muß derselbigen Gütter Einhaber unnd Besitzer vor
dem Gericht, darunder die Gütter gelegen seindt, unangesehen, ob er seiner
Personn halb, einen andern ordentlichen Richter hette, zu Recht stehen, unnd
wirdt zu latein - ratione bonorum - das ist, von
wegen der Güter, genant.</p> </div>

<div xml:id="Art.30.6">
 <p> Zum fünfften unnd letzten, mag einer ausserhalb seines ordentlichen
Gerichtszwang vorgenommen werden ratione
promissionis, das ist, von wegen seiner Zusage unnd
Verheissung, Als so einer sich verschreiben,
verpflichten, oder versprechen würde, an einem namhafftigen Ende, oder
wohin er erfordert würde, bezalung zu thun, An demselbigen Ort mag er folgendts
mit Recht vorgenommen und angeclagt werden.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.31">
 <head>[31] Außzüge wieder den Cleger.</head>

<div xml:id="Art.31.1">
 <p> So der Cleger im Banne, oder Keyserlicher unnd des heiligen Reichs Achte
were, hat er im Rechten zu clagenn keinen standt, Darumb mag der Antworter
solchs vorwenden, Unnd so er das in acht tagen, oder wie jme derhalb nach
gelegenheit von dem Richter zeit ernennet würde, beweisen, soll derselbig
Cleger, vermög der Recht, ferner nicht gehört werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.31.2">
 <p>
 <pb n="119v"/> Item, wo der Cleger mehr dann ein persönliche
Clage unnd Ansprach wieder den Beclagten vor mehr dann einem Richter
und Gericht wurde vorwenden, ist der Beclagt ime
zu antworten nit schuldig.</p> </div>

<div xml:id="Art.31.3">
 <p> Item, so einer Sachen halber vor einem anderen Richter geclagt unnd der
Krieg darauff bevestigt ist, unnd umb dieselbige Sache wiederumb understandenn
wirdt, vor einem andern Richter von newem zu clagen, So mag der Beclagt
vorwenden den Außzug des hangenden Rechten, unnd so dasselbig, wie sichs
gepürt, vorbracht unnd dargethan wurde, soll der Cleger an dem Ortt weitter
nitt gehortt werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.31.4">
 <p> Item, So jemandt den andern seiner habender Gerechtigkeit, Hab unnd Gütter
entsetzt hette, unnd wolt denselbigen darnach in Recht ziehen, ist der Beclagt
nit ehe zu antworten schuldig, er sey dann zuvor wiederumb restituirt
unnd eingesetzt. Wo aber im hangendem Rechten
einsetzung geschehe, die mag auch vorbracht und
geclagt werden, unnd soll die Heuptsache darzwischen still stehen, unnd
darinn, biß so lange die Clage spolii oder der entsetzung ein ende hat, nit
vortgefaren noch gehandelt werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.31.5">
 <p> Item, begebne Ordenßleute ohn erleubnuße irer Obern, dergleichen ein Son
der vetterlicher gewalt noch underworffen ist, onn verwilligung seines Vatters,
mögen inn Recht wieder clagen noch antworten.</p> </div>

<div xml:id="Art.31.6">
 <p> Item, Wo der Richter dem Beclagten unehrliche oder unsichere Malstat zu
antworten ansetzen oder ernennen würde, ist er nit allein zu antworten, sondern
auch ann dem unsichern unehrlichenn Ortt zu erscheinen nit schuldig.</p> </div>

<div xml:id="Art.31.7">
 <p> Dieweil auch Minderjärige, Daubenn, Stummen, Thoren,
Unsinnige,unnd denen ire Güttere inn Recht zu verwalten verbotten ist,
auch andere derogleichen <pb n="120r"/> Personen inn Rechten
nit stehen mögen, Sollen dieselbigen auff vorbringung unnd
beweysung des Beclagten nit gehort, sie werden dann nach außweisung der
Rechten, mit Vormundern, oder sonst zu clagen geschickt gemacht.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.32">
 <head>[32] Von Außzügen wieder eine Clage.</head>

<div xml:id="Art.32.1">
 <p> Ein jede Clage so inn Recht bestendig sein soll, unnd nachfolgende
wesentliche stücke mitbringen, unnd inn sich haben, nemblich den Namen des
Richters, den Namen des Clegers und des Antworters. Dergleichen dasjenige was
gefordert wirdt, und den grundt oder ursach, warumb die Forderung geschicht.
Unnd so deren eins oder mehr inn den Clagen mangeln,
ist sie unförmlich, unnd ann Iren <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="84" facs="ln:wittgenstlr_1579F,084"/> wesentlichen
stücken mangelhafft, und soll uff beger des Beclagten verworffen, Auch
derselbig Beclagt vom Rechtstandt ledig erkandt werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.2">
 <p> Gleicherweise und so ein Clage öffentlich,
ungeschickt, inept und dermassen geschaffen were, das keinn formlicher
Proces des Rechtens darauff folgenn möcht, So mag dieselbige Clage aus
Richterlichem Ampt, von dem Undergericht, unangesehen ob die Parthey solchs nit
begerte, verworffen werden. Doch soll der Cleger macht haben, die sache darnach
wiederumb mit einer formblichen und geschickten Clagen anzuheben
unnd zu volnfüren.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.3">
 <p> Item, So ein Clage dunckel und ungewiß befunden, unnd solchs vorgewandt
wirdt, ist der Beclagt darauff zu antworten, es habe dann der Cleger zuvor
seine Clage erleuttert, nicht schuldig.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.4">
 <p>
 <pb n="120v"/> Item, Wann die Clage nit eigentlich mitbringt
die ursach gethaner forderung, ist der Beclagt darauff zu antworten nit
schuldig. Darumb ein jede Clage, so ins gemein, ohnn ursach der forderung
gestalt, ist im Rechten nit zulessig, und soll durch den Richter verworffen
werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.5">
 <p> Item, so die Clage nit auff des Beclagten persone, sondern vornemblich
auff ein gutt, das gefordert, gestalt, unnd dasselbige Gutt mit seinem Namen
inn der Clage nit eigentlich specificirt noch genant wirdt, so ist die Sache
untüglich, Es würde dann das geforderte Gutt augenscheinlich dargethan. Unnd im
fall das Gutt mit seinem Namen nit kont oder mocht genant werden, So sollen zu
erleutterung die Clagen, wie vorstehet, zwey andere dinge, die am negsten
darann stossen, benent und angezeigt werdenn.</p>
</div>

<div xml:id="Art.32.6">
 <p> Item, Wo Goldt, Silber, oder dergleichen gefordert wirdt, soll die Materi,
der Wert, Item die Form unnd gestalt, als nemblich, obs Rundt oder eckicht,
schlecht oder erhaben, verguldet oder weiss sey, mit aller anderer
eigentschafft, Auch das Gewicht davonn eigentlich benant werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.7">
 <p> Item, ein Leibeigner, der von einem andernn wirdt gefordert, solt mit
seinem Namen inn der Clage gesatzt werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.8">
 <p> Item, Wo Duch, Gewandt, Wein, Korn, Ole, oder dergleichen Wahr, so der
Elen oder Massen underworffen, inn der Ansprach gemeldet ist, soll dieselbige
Wahr, auch wie viel deren ann der Elen oder Maß sey, eigentlich sampt dem Wert
angezeigt werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.9">
 <p>
 <pb n="121r"/> Item, Wo ein unvernunfftig Thier gefordert
würde, soll eigentlich inn die Clage gesatzt werden, Obs ein Pferdt, Esell,
Ochse, Schweinn, oder was es sonst vor einn Thier, Auch wie es von Farben
geschaffenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.10">
 <p> Item, Güldene oder silbern Bechere, Trinckgeschir, Kleinoder, oder
dergleichen, sollen ihn die Clage, mit irem Wert, form und gestalt außdrücklich
gesatzt werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.11">
 <p> Item, ein jede Clage sonder Anhang der petition oder
Bitt, ist nit zulassig.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.12">
 <p> Item, Ob die Bitt aus der Clagen nit folgen, oder dahinn nit dienlich sein
mocht, dieselbige Clage soll auch nit zugelassen, sondern als ungeschickt
und unförmlich verworffen werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.13">
 <p> Item, Wo der Krieg bevestigt, ehe und zuvor die Clage einbracht were,
solche Clage ist auch nit zulessig.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.14">
 <p> Unnd inn der summ, Wo der Beclagt nit eigentlich aus der Clage vernemen
mag, das vermeint Recht oder den grundt des Clegers, dergleichen dasjenige, was
gefordert wird, mit seinen zugehörigen umbstenden, so ist er darauff zu
antwortten nitt schuldig.</p> </div>

<div xml:id="Art.32.15">
 <p> Unnd wilcher Antworter oder Beclagter sich der
obgemelten Außzüge, die vonn Recht noch weiter zugelassen, aber um Kurtz willen
inn dieser Ordnung zu vermeiden umbgangen seindt, will geprauchen, soll ehe und
zuvor ehr bedenckens uff die gethane Clage, oder derselben abschrifft begert,
allwege protestiren, unnd sich <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="85" facs="ln:wittgenstlr_1579F,085"/> bezeugen, das er ime alle und jede Außzüge, so ime einicher
weise hiermit gepürenn mögen, vorbehalten haben. Unnd vermitz derselbigen
protestation und bezeugung, bedacht uff die Clage begert werden, alß dann mag
er nach gehabtem <pb n="121v"/> bedacht, gleichwoll alles was
ime gegen Richter oder Parthey außzuziehen vonn nötten ist, vorwendenn.</p>
</div>
 </div>
            <div xml:id="Art.33">
 <head>[33] Außzüge so die Kriegßbefestigung verhindern.</head>

<div xml:id="Art.33.1">
 <p> Es seind etliche Außzüge, mit denen sich der Antwortter gegen der
Kriegsbefestigung uffhaltenn und verzihen, und der Cleger alßdann weitter nitt
gehört werden mag.</p> </div>

<div xml:id="Art.33.2">
 <p> Als nemblich Außzüge einer geurtheilter sache, so einer umb einn Sache,
die vormals richtlich geurteilt und entscheiden were, anderwerbe oder wiederumb
vorgenommen, und inn Recht vorgezogen würde, der mag rem
iudicatam, das ist die geurtheilte Sache, oder die ergangen Urtheil
vorwenden, unnd alßdann ist der Beclagt dem Cleger auff seine Clage weitter zu
antwortten nit schüldig.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.34">
 <head>[34] In welchen fellen der negst gemelt Außzug kein stadt habe.</head>

<div xml:id="Art.34.1">
 <p> Doch seindt etliche Felle, darinnen der vorige richtliche Proceß nit
irret, sondern gleichwoll vonn newem gehandelt und geclagt mag werdenn, als so
einn <pb n="122r"/> Beclagter vonn gethaner Anclage irer
ungeschicklichkeit halber, oder aber von der Instantz des Rechten, das ist von
dem vorgepot, oder außgangener Ladung, wie vor stehet, absolvirt unnd ledig
erkandt ist, Oder so in der Heuptsachen urtheil were ergangen, unnd inn einer
zufelligen Sache andermals Rechtfertigung vorgenommen würde. Inn den obberurten
Fellen, Auch da ein Urtheil nichtig were, hatt der Außzug rei
iudicatae keinn Stadt.</p> </div>

<div xml:id="Art.34.2">
 <p> Gleicherweise mag er auch nit gepraucht oder vorgewandt werden, die
folgends einem andern zufalle, den sie vormals gehabt, da der Cleger geclagt
unnd Urtheil verloren hat. Darvonn nachfolgendt Exempel gesetzt werden. Als da
einer umb einen Erbfall, der noch nit zum Fall kommen, Oder umb Schulden, dero
bezalung auff gewisse Ziel unnd Zeit gesatzt unnd
dieselbige Zeit noch nit erschienen ist. Oder aber um etlich Dienst
unnd Arbeit, die noch nit geschehen seind zu
belohnen, den andern beclagt. Dann wiewoll der Antworter, inn den Fellen, wie
billich, ledig erkandt, wird doch dem Cleger nach der handt, so der Erbfall
gefallen, die Zeit der bezalung erschienen, unnd der Dienst
oder Arbeit geschehen ist. Inn den und dergleichen Fellen vonn newem
derhalb zu clagen der weg des Rechtens nit abgestrickt noch benommen, unnd mag
dargegen dieser Außzug nit gestadt werden.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.35">
 <head>[35] Außzug einer sachen, die vertragen oder sonst hingelegt ist.</head>

<div xml:id="Art.35.1">
 <p>
 <pb n="122v"/> Welcher umb ein Sache, die vorhinn gütlich
verdragen, oder sonst mit der Partheien wissenn und
willen hingelegt ist vonn dem Andern vorgenommen
oder beclagt wurde, der mag dargegen außzihen, das dieselbigen Sachen
vertragen und hingelegt sein. Und ist der Antwortter
alß dann dem Cleger weiter zu antwortten, noch den Krieg, auff sein
eingebrachte Clage zu befestigen, nit schuldig.</p> </div>

<div xml:id="Art.35.2">
 <p> Unnd wann die obangezeigte auch andere dergleichen Außzüge, so die Rechte
wieder die Krigsbefestigung noch weiter zulassen, vor derselben
Kriegsbefestigung vorbracht werdenn, Alßdann wirdt der Cleger verhindert in
seiner Clage vortzufahren, sondern der Antwortter zugelassen, solchen Außzug,
wie recht, zu beweisen, und nach gethaner beweisung, mit erstattung alles
costens und schadens, ledig erkandt.</p> </div>

<div xml:id="Art.35.3">
 <p> Es mögen auch obberurte Außzüge, nach der Kriegsbefestigung vorgewandt
werden, alßdann aber wirdt der Proces dardurch nitt verhindert, sondern der
Beclagt, nach dem er dieselbigen zu recht genugsamb beweiset, vonn gethaner
Anclage, wie vorstehet, ledig erkant. <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="86" facs="ln:wittgenstlr_1579F,086"/>
                    </p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.36">
 <head>[36] Von Aufzügen so die Heubtsach ableinen, genant peremtoriae.</head>

<div xml:id="Art.36.1">
 <p>
 <pb n="123r"/> Außzüge so den vermeß des Clegers oder die
Heubtsache ableinen, sollen nach befestigung des Kriegs vorbracht werden, und
ob der Antwortter dieselben vor befestigung des Kriegs vorwendte, sollen sie
doch biß darnach behalten, und alßdann uff des excipienten begere zu beweisenn
zugelassen werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.36.2">
 <p> Der Antwortter soll auch solche Außzüge zu einem mall furbringen, es were
dann, das sie sich von newem begeben hetten, oder ime allererst zu wissen
worden weren, und er das mit seinem Eyde behalten möcht.</p> </div>

<div xml:id="Art.36.3">
 <p> Unnd wiewoll der Antwortter seinn gegenwehr und peremptorien Außzug, Auch
nach dem und der Cleger seinn beweisung gethann, und nach eroffeneter und
erlernter Kundschafft vorbringen und beweisen mag, so soll er doch ob seine
Articul oder gegenwehr,des Clegers Articuln strack
zu wieder, oder den Articuln, darauff Zeugen gefurt unnd eröffenet,
gleichformig weren, sein Zeugen füren und verhören lassen, ehe dann er der
vorgefurten Zeugen sage erlernet, und darnach nit weiter Zeugen zu füren
zugelassen werden, Es were dann inn Fellen, da es die Rechte zuliessen.</p>
</div>

<div xml:id="Art.36.4">
 <p> So der Antworter auff sein Außzuge unnd gegenwehr Zeugen furenn wolte,
solte es darmit gehalten werdenn, wie oben unterm Titul, vonn beweisungen,
angezeiget ist wordenn.</p> </div> </div>
            <div xml:id="Art.37">
 <head>[37] Von Innovation oder vorgenommenen newerungen in hangenden
Rechten.</head>
 <p> Es sollen weder Richter oder Parthey inn schwebender Rechtfertigung keine
Newerung oder was zu nachtheil der Rechtfertigung oder urtheil eins oder andern
theils vornemen oder attentiren.Was aber dessen
geschehe, soll vor aller weiterer Handlung abgeschafft, und inn vorigen standt
gestelt werdenn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.38">
 <head>[38] Von Nach und wieder Redden,  Replicken und
duplicken  genant.</head>
 <p>
 <pb n="123v"/> Wann der Beclagter solche seine Außzüge
eingebracht, soll dem Cleger uff sein begeren Copey bedacht und zeit seinn
notturfft, wie auch den beiden theilnn ire duplicen,
triplicen und quadruplicen - und nit weitter es würde dann durchs
Gericht aus erheblichen ursachen erkandt - dargegen vorzuwenden zugelassen
werdenn. Unnd wann beide theill ire notturfft gegeneinander einbracht, soll die
begerendt Parthey ir einbringen nach form der Rechten zu beweisen, zugelassen
werden, zill unnd zeit und andere Rechtliche hülffe
darzu gegeben werdenn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.39">
 <head>[39] Von Gegenn clagen.</head>

<div xml:id="Art.39.1">
 <p>
 <pb n="124r"/> So nun des Beclagtenn Außzüge außgeorttert
seinn, oder er derselbigen keine vorbracht, oder darvon abgestanden, und uff
die Clage antwortten, und den Krieg befestigen wolt, und hette er gegenclage
gegen seinen Wiedersacher, soll er vor oder kurtz nach der Kriegsbefestigung
thunn.</p> </div>

<div xml:id="Art.39.2">
 <p> Solche beide sachen - das vurrecht und
nachrecht genant - sollenn gleichsfals mit einander gehen, gehandelt und
außgeortert alles nach Ordnung der Rechten.</p> </div>

<div xml:id="Art.39.3">
 <p> Wolt aber der Cleger die Gegenclage nit annemen, noch darauff der gepür
handeln, soll er uff seinn vorrecht oder vorlage nitt gehort werden,
außgenommen in Fellen, inn welchen die Gegenclage nit Stadt hat.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.40">
 <head>[40] Von befestigung des Kriegs.</head>

<div xml:id="Art.40.1">
 <p> Wann nun der Beclagte keine Außzüge oder Einrede hett, wilche die
Kriegsbefestigung verhinderten oder einbrechte und nit erwiesen oder sonst
abgeschnitten, soll der Beclagter uff die Clage antwortten, unnd den Krieg
darauff befestigen, der Cleger erst affirmative durch seinn Ja, und der Beclagt
darnach Negative, das ist durch seinn Nein, mit diesen worttenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.40.2">
 <p>
   <pb n="124v"/> <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="88" facs="ln:wittgenstlr_1579F,088"/>Der Cleger: Ich sage
das Vorbringen inn meiner Clage begriffen war seinn, unnd das nach Inhalt
meiner Bitt geurtheilt werden solle.</p> </div>

<div xml:id="Art.40.3">
 <p> Der Beclagte: Ich sage daß das Vorbringen der ubergebnen Clag nit war,
oder der Warheit ungemeß sey, unnd das des Clegers Bitt nit stadt haben
solle.</p> </div>

<div xml:id="Art.40.4">
 <p> Wiewoll die Kriegsbefestigung einn wesentlich stück des Gerichtlichen
Processes ist, unn inn sachen die uber zwelff goltgl. wert keins wegs
underlassen, dann darinn geschehen, das die geschehen unnd fleissig
auffgeschrieben werde zu begrundung des Gerichtszwangs und das die
nichtigkeiten verhut, und die Partheien aussen schaden bleiben. So ist doch
derselbenn und sonst zirlichen processes inn geringschetzigen sachen und inn
wilchen summarischer weise procedirt wird, net von nöttenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.40.5">
 <p> Sondern ordnen unnd wöllen wir, wenn die Clagen inn solchen geringen
sachen mundtliche oder schrifftlich einkommen, und der Beclagt der nit
gestendig, soll der Schultheis und Scheffen den beweiß vom Cleger annemen, unnd
wo der genugsamb, und der Cleger denselben nit zu wiederlegen wußte Urtheil und
Recht außsprechen.</p> </div>

<div xml:id="Art.40.6">
 <p>
 <pb n="125r"/> Es soll auch vor der Kriegsbevestigung kein
beweisung oder ander dergleichen Handlung inn der Heuptsachen angenommen
werdenn, Es were dann das der Beclagte einen Außzug vorbrechte und bewiesen
hette, welcher die Kriegsbevestigung verhinderte, oder das uff ungehorsamb des
Beclagten procedirt wurde, Oder wann eine Parthey Zeugen hette, wilche alters
halber abgehen möchtenn besorget würde. Oder Zeugen die inn Krieg zihen, oder
sonnst lange geferliche Reisenn thunn wolltenn, Auch zu ewiger gedechtnusse,
wie die Rechten solche zulassen, Inn solchen Fellen mögen die Zeugen vor der
Kriegsbevestigung abgehortt werdenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.41">
 <head>[41] Vom Aide vor geferde.</head>

<div xml:id="Art.41.1">
 <p> Alsbaldt nach befestigung des Kriegs soll der Aidt vor geferde, uff
begeren einer oder beider Partheienn geschworn werdenn, inn nachfolgender
form.</p> </div>

<div xml:id="Art.41.2">
 <head>Clägers aidt.</head>
 <p> Ich N. schwere zu Gott unnd dem heiligen Evangelio, das ich glaub einn
gerechte Sache zu clagen habe, das ich auch keinenn geferlichenn uffschub, oder
freventlichen Außzug oder beybringung begeren oder
suchen, Unnd <pb n="125 v"/> so offt ich inn Rechte
gefragt, die Warheit sagen und nit verhalten, unnd keinn falsch beweiß
gebrauchen will. Das ich dieser sachen halber niemandt etwas geschenckt,
verheissen oder versprochen habe, schencken, verheissen
oder versprechen will, weiters dann
die Rechte zulassenn. Damit ich die Urtheil inn dieser Sachen erhalten möge,
alles trewlich unnd ungeferlich.</p> </div>

<div xml:id="Art.41.3">
 <head>Des Beclagten Aidt.</head>
 <p> Ich N. gelobe und schwere zu Gott und dem heiligen Evangelio, das ich
glaube, ich habe eine gute Sache, mich gegen den Cleger zu schirmen, und will
keinen freventlichen schub oder geferlichen Außzug begeren oder vorwenden. Unnd
so offt ich inn Recht gefragt werde, die Warheit sagen, Hab auch oder will
niemandt, dann denen so die Recht zulassenn, etwas geben
oder verheissen, damitt ich die Urtheill erhalten möge, alles trewlich
unnd ungeferlich.</p> </div>

<div xml:id="Art.41.4">
 <p> Diesenn Aidt sollen beide Heuptsacher, so sie personlich zugegenn seinn,
Dergleichen ire Anwelde einn jeder inn seinn eigen Seele schweren. Wann aber
die Heubtsacher beide, oder irer einer nit zugegen sein, soll des abwesenden
Mompar den Eidt inn seinn eigenn und auch des principaln Seele, so fernne er
genuchsamb gewalt, sonderlich den Aidt vor geferde zu thun von ime hat
schwerenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.41.5">
 <p>
 <pb n="126 r"/> Wo der Cleger diesen Aidt, so er ann ime
begert wirdt, nit thun wolt, soll er seinn Clage und Sache damit verlieren.</p>
</div>

<div xml:id="Art.41.6">
 <p> Wo aber der Beclagt auffs Clegers beger solchen Aidt zu thun sich weigert,
soll die Clage gegenn inen einbracht, darfur, als ob er derenn gestendig were,
geacht unnd gehalten werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.41.7">
 <p> Im Fall aber keinn Parthey diesenn Aidt begeren würde, kann er
stillschweigent umbgangen, unnd dem Proccß nachgesetzt werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.41.8">
 <p> Doch wann das Gericht bey einem oder andern Theill einiche geferlichkeit
vermercken würde, mag auß Richterlichem Ampt der sonderlich Aidt vor geferde,
unangesehen, das es von den Partheien nit begert wordenn, den theill, so der
geferden inn verdacht stunde, zu aller Zeitt des Kriegs uffgelegt werdenn.</p>
</div>

<div xml:id="Art.41.9">
 <p> Es sollen auch die Richtere die Partheyen vermanen, eine der andern den
Aidt nachzulassen. Da der Eidt aber geleistet werden soll, sollenn beide Theill
des Eidt einhalt unnd schwerer Straff Meineidts verstendiglich und mit ernst
erinnert unnd gewarnet werdenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.42">
 <head>[42] Von Satzstücken und Articuln.</head>

<div xml:id="Art.42.1">
 <p>
 Nach solcher Kriegsbefestigung mag der Cleger
seine Clage unnd Gerechtigkeit weiter und underschiedlicher Articuls weise
vorbringen. Damit er den gegentheil zur bekantnusse desto besser bringen unnd
die Zeugen darauff füren möge, Soll er zill unnd
Zeit darzu bitten, die ime auch gegeben werdenn soll. Wann aber die
Clage vorhinn Articuls weise eingebracht were, So mag der Cleger dieselbigen
ann Stadt der Satzstück unnd Articuln repetiren,
unnd ob er will mittel eidts übergeben wie folget.</p> </div>

<div xml:id="Art.42.2">
 <head>Wie der Cleger seine Articul bey dem Aide übergeben soll.</head>
 <p> Die Articul so ich in Recht bracht habe, seind war, so viel sie mein eigen
geschefft, thunn unnd lassen anlangen. So viel sie
aber nit meinn eigenn, sondern frembde gescheffte berüren, glaub ich sie war
sein, unnd verhoff sie zu beweisen, als mir Gott helffe unnd sein heiliges
Euangelion.</p> </div>

<div xml:id="Art.42.3">
 <p> Wann der Cleger seine Articul dermassen ingegeben, soll der Beclagt uff
des Clegers beger angehalten werdenn, bey gleichem Eide singulariter
singulis, Das ist uff einen jeden Articul
in Sonderheit zu antworten.</p> </div>

<div xml:id="Art.42.4">
 <p>
 <pb n="127r"/> Wilche Antwort geschen soll mit den wortenn:
Ich gestehe es nit. Unnd das inn Sachen, die des Beclagten eigen thun
unnd lassen belangen. Aber umb frembde geschicht soll
geantwort werdenn: Ich glaub es, oder glaub es nit. Unnd soll der Beclagt vor
solcher Antwort diesen folgenden Eidt thun, unnd darnach antworten, wie
vursch[ehen].</p> </div>

<div xml:id="Art.42.5">
 <head>Wie der Beclagt bey dem Aide antworten soll.</head>
 <p> Ich wil rechte Antwort geben zu des Clegers Articuln, sonder allen betrug,
als mir Gott helffe und sein heiliges Evangelium.</p> </div>

<div xml:id="Art.42.6">
 <p> Es mögen die Partheien ire Articuln und Antwortten bey dem Eyde obgeachter
massen angeben, in eigner Person oder durch ire Mompar unnd
Anwelde, Doch das sie genugsamb gewalt darzu haben, und vonn den
principaln genuchsam underricht seinn.</p> </div>

<div xml:id="Art.42.7">
 <p> Wo aber einige Parthey uff die Articul die der Richter zugelassen, und
gegentheil beim Eide angegeben hette, wie vorgesch. stehet, nit genuchsamb oder
gar nit antworten wolte. Nach dem ir solchs bey straff unnd poen der
bekäntnusse gerichtlich ufferlacht und gepotten were. Die Articul sollen uff
gegentheils beger <pb n="127v"/> vor bekant angenommen, unnd
darauff fernner, wie Recht, bis zum endturtheil inschlißlich volnfaren
werdenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.43">
 <head>[43] Von Beweisungen.</head>

<div xml:id="Art.43.1">
 <p> Wann der Clagen und Articuln zumall oder zum theil nit gestanden wirdt,
Soll dem Cleger uff sein ansuchen, so fernne als die Clage vor geschickt, und
die Articul <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_089.gif">[Hartnack Seite 89]</ref>
vor vertreglich angesehen werden, durch das Gericht zur beweisung zugelassen
werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.43.2">
 <p> Will der Cleger durch Zeugen beweisen, soll er deren Namen inn beysein des
Gegentheils, anzeigen, und dem Beclagten zeit geben werden, sein Fragstück, ob
er will, inzulegen.</p> </div>

<div xml:id="Art.43.3">
 <p> Der Beclagt mag auch vor der Verhör, gegen die Zeugen excipiren oder
protestiren wieder derselbigen Person und aussagen nach der Verhör zue
gelegener Zeit zu excipiren.</p> </div>

<div xml:id="Art.43.4">
 <p> Die Zeugen sollen alle vorgehaischen und den Wiedertheil darzu verkündet,
die Zeugen zu sehen und hören schweren, und inn gegenwertigkeit des
Wiedertheils oder seines ungehorsamen außbleibens, die Zeugen angenommen,
beeidigt und verhört werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.43.5">
 <p>
 <pb n="128r"/> Nach solcher zulassung unnd annennung sollen
die Zeugen, nachbeschriebenen Aidt schweren, und des nit erlassen werden, beide
Partheyen erlissen sie dann des Aidts aus freiem Willenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.44">
 <head>[44] Zeugen Aidt.</head>

<div xml:id="Art.44.1">
 <p> Ich N. will die Warheit in der gantzen Sachen zwischen N. und N. sagen,
was ich weis unnd gefragt werde, und das nit lassen umb lieb,
leidt, haß, freundtschafft, feindschafft, forcht, gab, nutz
oder anderer sachen willen, dardurch die Warheit möchte verhindert
werden, trewlich und ungeferlich, als mir Gott
helffe und sein heiliges Euangelion.</p> </div>

<div xml:id="Art.44.2">
 <p> Nach gethanen Eide sollen Schultheiß unnd Scheffen die Zeugen alle, oder
einn jeden besonder vor dem Verhör, ires gethanen Eidts erinnern, und vor der
straff des Meineidts verstendiglich unnd mit ernst verwarnen, wie folget.</p>
</div>
 </div>
            <div xml:id="Art.45">
 <head>[45] Von warnung und straff des Meinaidts.</head>

<div xml:id="Art.45.1">
 <p> Einn Zeuge der wieder seinen gethanen Eidt einn falsch gezeugnis gibt, der
verspot und veracht Gott den Allmechtigen, der alle dinge sihet und weis, und
die Hertzen der Menschen erforschet, und selbs die Warheit ist.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.2">
 <p>
 <pb n="128v"/> Zum zweitten, betreugt er mit seinem falschen
zeugnis den Richter, das derselbe auff sein zeugnus einn ungerecht Urtheil
fellet.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.3">
 <p> Zum dritten beleidigt er die Parthey, wieder die das Urtheil außgesprochen
wirdt. Derhalb ihnen Gott der Allmechtig zeitlich unnd ewiglich straffen
wirdt.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.4">
 <p> Unnd wo seine falscheit an tag kompt, hette inen die weltliche Obrigkeit
zu straffen.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.5">
 <p> Unnd ist schüldig dem beclagten theill seinen costen, schaden und
intereße, darinn er durch das falsch zeugnus und ungerecht Urtheil gefurt, zu
erstadten.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.6">
 <p> Darnach soll einn jeder Zeuge besonder, und inn abwesen der Partheien unnd
anderer, durch das Gericht, oder zum wenigsten durch den Schultheissen mit
zweien Scheffen und den Gerichtschreiber vorgenommen werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.7">
 <p> Unnd erstlich sollen sie uff die negstfolgende gemeine fragstücke, so
sonst keine vom gegentheil eingegeben, gefragt werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.8">
 <p> Darnagst die Articul der Clage darauff Zeuge zu verhören designirt, verstendiglich
und deutlich, das er den eigentlich
verstehe, verlesen lassen, und inen darauff verhörenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.9">
 <p> Unnd so einige special Fragstück, bey diesem oder jenem Articul vom
gegentheill eingegeben, und dieselben zur sachen dienlich were, soll der Zeuge
darauff <pb n="129r"/> auch mit fleiß verhort, und sein
aussage durch den Schreiber fleissig und trewlich
auffgeschrieben, bey den Acten behalten werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.10">
 <p> Unnd umb richtigkeit willen, Zeugen sein aussagen abermals verlesen ob er
sich <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_090.gif">[Hartnack Seite 90]</ref> geirrt,
oder unverstendiglich gezeuget, ihnen zum besserm verstande zu bringen, oder ob
er darbey, wie er außgesagt, bleiben wölle.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.11">
 <p> Die Verhörer sollen auch dem Zeugen bey seiner jedenn aussage, umb ursach
seines wissens, Zeit, Malstat, und andere Umbstende, nach jeder Sachen
gelegenheit, erfragen und auffschreiben lassenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.12">
 <p> Unnd nach endlichem Verhör uff alle Articuln den Zeugen bey gethanenn Eide
einbinden, warumb er gefragt, und sein aussage bis zu Rechtlicher eröffenung
der Zeugen sagenn inn geheim und verschwigen zu haltenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.45.13">
 <p> Da auch etliche Zeugen, so ernent wordenn, inn eines andern Gerichtszwang
gesessen, soll der producirende Theill bey Schultheis und Scheffen umb
Compaßbrieffe ann derselbigen Zeugen ordentlichenn Richter anhaltenn.</p>
</div>

<div xml:id="Art.45.14">
 <p> Wilche ime solche Compas mit verschliessung der Articuln Interrogatorien
und designation, worauff der Zeuge abzuhören, ann den Richter, mittheilen soln,
inn nachfolgender form.<pb n="129v"/>
                    </p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.46">
 <head>[46] Forma Compasbrieff eines Gerichts ann das ander, Zeugen zu
verhören.</head>

<div xml:id="Art.46.1">
 <p> Wir Schultheiß und Scheffen des Gerichts zu N. Entbieten euch N. unsere
freundtlich Gruß, willig Dienst, und alles Guts zuvor. Unnd fügen euch hiermit
zu wissen, das sich vor uns Rechtfertigung erhalten zwischen N. Clegern ein,
und N. Beclagten anderstheils, Darinn so weit inn Recht gehandelt, das berurter
Cleger zu beweisungen seiner vurbrachtenn Clagen, gegenwehr oder Artickel
gelassen ist, welcher beweisung er sich auch undernommen, und darauff N. und N.
Zeugen ernennet und angezeigt. Unnd nachdem dieselben Personen ewerem
Gerichtszwang underworffen und diese Compassbrieffe ann euch zu erkennen,
gebetten. Wann nun Kundschafft der Warheit, niemandts verhalten werden, Auch
eine jede Obrigkeit und Gericht dem andernn, der Warheit zu stewer und zu hülff
kommen soll, seindt ime diese unsere Compassbrieffe inn Recht zuerkandt. Unnd
ist demnach ann euch unser fleissig Bitt, ir wollet zu fürderung des Rechtens
und ergründung <pb n="130r"/> der Warheit die Zeugen ewerem
Gerichtszwang underworffen, so genanter N. euch ernennen unnd anzeigenn wirdt,
vor euch Rechtlich erfordern, auch den Wiedertheil zeitlich darzu verkündigen,
ob er darbey seinn oder schicken woll zu sehenn unnd hörenn, die Zeugen
vorzustellen, mit gelübdt unnd Aidt uffzunemen, geloben und schwerenn, auch
fragstücke ob er woll, zu ubergeben unnd nachfolgends dieselben vurgestelten
Zeugen uff diese hierbey verleibte Artickul und Fragstücke, ob einige
ubergeben, oder wo nit, alßdann uff gemeine Fragstücke und bey jedem Articul,
so war gesagt, wirdt umb Ursachen seines Wissens, mit fleiß verhören unnd
befragen, und derselben Kunden mit Fleiß außschreibenn lassen, und mit aller
verhandlung, so vor euch ergangen, uns verschlossen zu schicken, inn unserm
Rechtspruch darnach wissen unnd haben zu haltenn. Das wollen wir umb euch zu
beschulden geneigt sein. Des zu urkundt ...</p> </div>

<div xml:id="Art.46.2">
 <p> Unnd wann der Richter dann beschrieben wirdt der Zeugen verhören will,
soll der gegentheil darzu beruffen werden, die Zeugenn zu sehen und hören
schweren, unnd darnach die Zeugensage verschlossen dem vorigen Gericht
zugeschickt werdenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.47">
 <head>[47] Gemeine Fragstücke darauff alle Zeugenn gefragt werden
sollen.</head>
 <p>
 <pb n="130v"/>
 <list>
 <item>1. Wie alt er sey. Item wie Reich.</item>
 <item>2. Was seinn Handtierung oder Gewerb.</item>
 <item>3. Ob er im geistlichen Banne oder Kay. Maj. Acht sey. <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="91" facs="ln:wittgenstlr_1579F,091"/>
                        </item>
 <item>4. Ob er der Parthey, so innen vorgestalt mit sipschafft,
schwagerschafft, oder sonst verwandt sey.</item>
 <item>5. Ob ime etwas verheissen, gegeben, nachgelassen, oder versprochenn sey
Kundtschafft zu gebenn.</item>
 <item>6. Ob er vonn dem vorstellenden theile oder sonst jemandt underricht
sey, was unnd wie er sagenn solle.</item>
 <item>7. Ob er auß seiner Kundschafft inn einem oder andern weg gewin oder
verlust gewertigt sey.</item>
 <item>8. Wilchem Theill er den gewinn oder niederlage der Sachen gönne.</item>
 <item>9. Ob er sich mit seinen Mitgezeugenn auff die sache unterredt,
besprochen und verglichen wie, oder was er sagen soll.</item>
 </list>
 </p> </div>
            <div xml:id="Art.48">
 <head>[48] Von dilation zur Beweisung.</head>
 <p>
 <pb n="131r"/> Es mögen die Gericht zu fürung der Zeugen,
oder anderer beweisung drey dilation oder sonderlich gebenn, onn erkentnusse
einiger ursach und sonderer solennitet, Aber die vierdt dilation oder schub,
soll onn erkentnusse der ursach, und solennitet nit gegeben werdenn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.49">
 <head>[49] Von eröffnung der Zeugensage.</head>
 <p> Nach dem die Zeugen verhort seinn, sollen die Außsagenn auff begeren der
Partheien eroffnet, unnd Abschrifften davonn und Zeit denjenigen, gegenn den
sie gefurt, seine Notturfft dargegen vorzuwenden, gegebenn werdenn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.50">
 <head>[50] Von briefflicher beweisung.</head>

<div xml:id="Art.50.1">
 <p> Wo auch der jhenig, so beweisung thun will, mit Brieffen, Siegeln,
Instrumenten, oder andern glaubwirdigen Instrumenten gefast, die mag er
einbringen. Doch sollen Siegel, Handschriffte und Instrumente vor Gerichte
agnoscirt werden. Unnd so sie alters halben unbekentlich, doch in glaubwirdiger
Form unnd uncancellirt, nit radirt, unnd sonst nit argwonig, uff ansuchen des
producirendenn Theils umb <pb n="131v"/> alters willen
zugelassen werdenn, vorbeheltlich dem gegentheil seiner Einredde.</p> </div>

<div xml:id="Art.50.2">
 <p> Es seinn auch mehr beweisungen, als durch eigen bekantnusse, offentliche,
unlaugbar, scheinbare Daten. Item augenscheinliche besichtigung. Item mit
gemeinem Gerichte. Item durch vermutung mit dem Eide, als so der Beclagt den
Eidt dem Cleger, oder hingegen dem Beclagten den Aidt heimstelt, und der Eidt
darauff dieselben alle stat haben oder nit: Sollen unsere Schultheissen und
Scheffen sich bey Rechtsgelerten oder aus Rechtsbüchern erkhundigen. Dann
solche dinge alle hierinn zu setzen, viel zu lang fallen würde.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.51">
 <head>[51] Von dem Eydt, so der Richter zu erfüllung der beweisung
gestat.</head>

<div xml:id="Art.51.1">
 <p>Offt begibt es sich auch, das der Cleger und Beclagter der Clagen und
Antworten nit volnkomlich erwiesen, und nur einn halbe beweisung hat, Alßdann
mag der Richter oder das Gericht den der solche halbe beweisung hat, zu
er[f]üllung <pb n="132r"/> solcher beweisung, den Aidt nach
Außweisung der Rechten zuerkennen, und solchs allein inn den Sachen, davonn der
den Eidt thun soll, selbst wissen dragt.</p> </div>

<div xml:id="Art.51.2">
 <p> Vorbehalten auch dem gegentheil rechtmessige Ursachen vorzuwenden, wo er
will, warumb der Eidt nit gestadt werden solle, und darüber ferner mit Recht
erkent werden.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.52">
 <head>[52] Von beschluß der Sachen.</head>

<div xml:id="Art.52.1">
 <p> Wann dann beide Partheyen Clag, Antwort, Kundt und Kundtschafft, auch
notturfftig Inn und gegenredde, unnd alles was sie inn Recht verhoffen
zugemessen <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_092.gif">[Hartnack Seite 92]</ref>
inbracht, Sollen sie zu recht beschliessen, und ihnen Urtheil und Recht
mitzutheilen bitten.</p> </div>

<div xml:id="Art.52.2">
 <p> Unnd wo ein Theill onn redlich ursach nit beschliessen, sondern den
Gegentheil darinn uffhalten wolle, soll das Gericht mit dem andern Theil, aus
Richterlichem Ampte beschliessen.</p> </div>

<div xml:id="Art.52.3">
 <p> Darnach sollen die Scheffen die Acta zum fleissigsten, und nach irem
besten verstande verlesen, erwegen und Urthel darauff fassen.</p> </div>

<div xml:id="Art.52.4">
 <p>
                        <pb n="132v"/> Wo aber der Handel wichtig unnd sie sich
der Urthell nit entschliessen kondtenn, Sollen sie Recht bey unverdachten,
unpartheylichen Rechts erfarnen, uff der Partheyenn ziemblichen Costen fassen
lassen, unnd folgendes eröffnenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.53">
 <head>[53] Von eröffnung der Urthell.</head>

<div xml:id="Art.53.1">
 <p> Wann das Gericht das Urtheil entschlossen, soll solchs inn schrifften
verfast, und inn sitzendem Gericht öffentlich verlesen, und mit verzeichnus
Jars, Monats und tags inn das Gerichtsbuch eingeschrieben werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.53.2">
 <p> Zu solcher eröffenung der Urthell sollen beide theill, oder anwelde,
beruffen werden, unnd da einige Parthey außbliebe, soll nit weniger das Urthell
auff ungehorsamb des außbleibenden theils, uff anhalten des gehorsamen Theils
eröffenet und mitgetheilet werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.53.3">
 <p> Inn solchen Endurtheln sollenn die Urtheiler fleissig achthaben, das sie
das jenige, so vom Cleger begert wordenn, demselbigenn, als fer es doch in
Recht genug erwiesenn, zu erkennen, und der Beclagt mit ablegung des
grichtlichen Costens und Schadens, darinnen verdampt: Oder aber nach
gelegenheit den <pb n="133v"/> Antworter vonn der Clage ledig
erkennen, unnd dem Cleger einn ewig stilschweigen ufflegen, und also nach
gestalt des bestenn beweises entweder verdammenn oder ledig zelenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.54">
 <head>[54] Von Gerichtscosten wie die taxirt und gemessigt werden
sollen.</head>

<div xml:id="Art.54.1">
 <p> Die Gerichtliche Costen, so uffgangen, darinn einer verdampt, soll der
erhaltender Theil underschiedlich vonn Item zu Item, wannehe, und wo vor die
außgeben seind, verzeichnen, dem Gericht übergeben, unnd durchs Gericht taxiren
lassen, unnd das Gericht den verlierenden theil zur bezalung anhaltenn.</p>
</div>

<div xml:id="Art.54.2">
 <p> Wo aber neben dem gerichtlichen Costen, als Schreiber, Rednerlohn,
Brieffgelt, Vorgebot, laut unserer derhalb hernachfolgender Gerichtlicher
Besoldung, zu der Advocaten und Rechtsgelerten Ratgeben, und sonst inn andere
wege angewendet, soll alles verzeichnet eingebracht, und also darauff erkent
werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.54.3">
 <p> So N. einen leiblichen Aidt schweret, das er inn dieser Sachen N. ged. <pb n="133r"/>
Gerichtskosten außgelegt, oder noch außzugeben
schuldig sey, das soll gehört werden, und fernner darauff ergehen, was recht
ist:</p> </div>

<div xml:id="Art.54.4">
 <p> Inn sachen aber darinn Advocaten gebraucht werden sollen, soll dieser
underscheidt gehalten werden. Wo die Advocaten sich im Handel nambhaft
underschreiben, sollen die Gerichte nach grosse der Sachen, Fleiß und
geschicklichkeit des Advocaten, für seine gehabte mühe gebürlichen lohn taxiren
und messigen. Dann die Partheien mitt dem Aidt bedeuren soll. Würde aber der
Advocat sich nit underschreiben, soll die verlustige Parthey darvor zu gebenn
nichts schuldig seinn.</p> </div>

<div xml:id="Art.54.5">
 <p> Wann aber die Partheien inn irem Gerichtlichen Vorbringen und Handlungen
keine Costen bitten, auch derhalb nichts außtruglichs erkent wirdt, so sollen
die Scheffen, nach der Zeit auch derhalb nit richtenn oder etwas messigen.</p>
</div>

<div xml:id="Art.54.6">
 <p> Wirdt auch vom Urthell appellirt, und die Appellation verfolgt, so soll
auch mit den expensen, biß zu außfürung der Appellation stil gehalten
werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.54.7">
 <p> Sonst wo nit davonn appellirt, oder die Appellation nit verfolgt, soll die
taxation wie obenn geschehen. <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="93" facs="ln:wittgenstlr_1579F,093"/>
                    </p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.55">
 <head>[55] Von Execution und volnziehung der Urthel.</head>

<div xml:id="Art.55.1">
 <p> Nach dem vergeblich Urthel zu sprechen, wo die nit gebürender weise
volnzogen unnd gehandhabt werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.55.2">
 <p> Derhalben wollen wir, so ein Urthel an unserm Undergericht ergangen, unnd
darvonn inn gebürender zeit, nemblich inwendig zehen tagen, nach
außgesprochenem Urthell, nit appellirt, oder so appellirt, und derselbigenn aus
redlichen Ursachen nit stat gegeben, oder so der stat gegeben, und
nachfolgendts darauff <gap reason="Lücke für 11 Buchstaben"/> oder dieselbige
sonst desert oder verloschen were, so soll der gewinnenden Parthey uff ir
anruffen, gebürliche und schleunige execution unnd volnstreckung der Urthel
geschehen, inn massen wie folgt.</p> </div>

<div xml:id="Art.55.3">
 <p> Unnd erstlich, so volnstreckung der Urthel begert wirdt, soll der
gegentheil uff einen gebürenden termin darzu citirt und gefordert, zusehen die
Gerichtscosten zu taxiren, rechnenn und messigen, und ferner die volnziehung
der Urthel zu geschehen, oder rechtmessige Ursachen vorzubringen, warumb das
nit geschehen soll.</p> </div>

<div xml:id="Art.55.4">
 <p> Wo alßdann uff dem angesetzten termin die verlustige Parthey rechtmessige
Ursachen, so die volnziehung der Urthel verhinderenn, furbrechte, soll sie nach
Ordnung <pb n="134v"/> der Rechte darumb gehört werdenn.</p>
</div>

<div xml:id="Art.55.5">
 <p> Wann aber keine Ursachen vorbracht, oder solche vorbracht, welche nit
erheblich oder rechtmessig, und zu verlengerung der sachen vorgewandt, soll zu
volnstreckung der Urthel alßbaldt, ohnn Verzug vortgefaren werdenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.56">
 <head>[56] Wie in reali oder heblicher forderung volnziehung geschehen
soll.</head>
 <p> Wann die Urthel in reali actione als umb Hauß, Hoff, Acker, Wiesen,
Garten, Pferde, Ochsen, oder ein ander dergleichen Gut, oder ding gehandelt
wirdt, ergangen ist, Soll zuvor, ehe die volnstreckung geschicht, dem
verlustigen theil gebotten werden, solch Gut oder Ding, in nemblicher Zeit dem
Cleger einzuräumen oder zuzustellen. Und wo er solchs nit det, soll alßdann
durchs Gericht die volnziehung wircklich geschehen, das Gut oder ding von dem
Beclagten mit der that genommen, unnd dem Cleger zugestalt werdenn.<pb n="135r"/>
                </p>
</div>
            <div xml:id="Art.57">
 <head>[57] Wie in personlichen Clagen die volnziehung geschehen soll.</head>

<div xml:id="Art.57.1">
 <p> Wo aber execution unnd volnziehung in personlichen Clagen beschehen soll,
wann der Beclagt inn ein gewiß ding verdambt, soll die execution inn ein solch
ding, so ferne es vorhanden, geschehen.</p> </div>

<div xml:id="Art.57.2">
 <p> Were aber der Beclagt inn ein gewiß ding nit verdambt, oder das nach
gestalt der Sachen die volnstreckung inn andern seinenn Gütern, beschehen soll
und muß.</p> </div>

<div xml:id="Art.57.3">
 <p> Alßdann soll man zum ersten die farende Habe, und so dieselbe nit reichen
würde, alßdann die ligende Gütter, unnd zu dem dritten des Beclagten
Schüldener, die der schuldt gestendig, pfenden oder angreiffenn, Es were dann,
das im Rechten, in sondern fellen anders versehen.</p> </div>

<div xml:id="Art.57.4">
 <p> Es soll auch inn der pfandung unnd volnstreckung diese bescheidenheit
gehaltenn werden, das solche Güttere, so dem Beclagten am wenigsten schaden
bringen, unnd doch dem Cleger zu volnziehung der Urthell genugsamb sein,
genommen werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.57.5">
 <p>
 <pb n="135r"/> Unnd were es sache, das jemandt erschiene, und
die gepfandte Güttere vor sein eigen Gut anspreche, uff zeit der Pfandung, oder
darnach, so sollen die verordenten executorn und volnstrecker, die sachen an
die Gericht weisen, darüber nach Ornung der Recht summarie furzufaren unnd zu
erkennen.</p> </div>

<div xml:id="Art.57.6">
 <p> Unnd so sich das angegriffene oder gepfandte Gut des Beclagten oder
schüldeners zu sein erfünde, soln die Urthell auff dasselbige Gut, inn massen,
wie vorstehet, unverzüglich volnstreckt, Wo nicht, soll das irrig oder streitig
Gut <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_094.gif">[Hartnack Seite 94]</ref>
verlassen, ein anders an dieselbige stat genommen, und die Urtheil, inn maasen,
wie vorstehet, mit demselbigen volnstrecket werden.</p> </div>

<div xml:id="Art.57.7">
 <p> Wo auch jemandt anzeigen, unnd mit Recht darthun würde, daß das gepfandte
Gut, nit des schüldeners, sondern seinn des anzeigers, vorhin verlegt
unterpfandt were, so soll die volnstreckung der Urthel nit volnfurt, sondern
geschurtzt. Darauff alßbaldt dasselbige Gut verkaufft, und erstlich der vorige
glaubiger davon gantz bezalt, volgents das ubrige zu volnstreckung der Urthell
gewendet, Und im fall dasselbige nit genug, alß dann ferner, wie vorstehet, ann
andere des Schuldeners gütter gegriffen werden.<pb n="136r"/>
                    </p>
</div>
 </div>
            <div xml:id="Art.58">
 <head>[58] Wie die Pfände verkaufft, und umbgeschlagen werden sullenn.</head>

<div xml:id="Art.58.1">
 <p> Unnd wann solche Gütter, liggendt oder farendt, zu execution und
volnstreckung der Urthell genommen, sollen sie inn ein sondern Zittel
geschrieben, und an die Gerichts oder Ratheuser sechs wochen lang daran zu
stehen, angeschlagen, Oder zu dreien viertzehen tagen öffentlich vor der
Kirchen außgeruffen, und den Beclagten darzue verkundt werden, zu sehen die
genommene Pfande und Gütter umbzuschlagen und zu verkeuffen, und sollen solche
Zittel beim Gericht woll verwart werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.58.2">
 <p> Wann dann solche Gütter auffgepotten, und die angesetzte zeit verlauffen,
sollen sie an einen offentlichen Ort, darzu bequemlich, sonderlich verordnet,
per licitationem verkaufft, das ist, welcher das meist darumb gibt, dem sollenn
sie durch die verordente executorn, Verkeuffer, Büttel, Gericht oder
Stadtknecht verkaufft unnd dargeschlagen, und hierin keinn geferde gebraucht
werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.58.3">
 <p> Es mögen auch die Gerichte, nach gelegenheit der Zeit, der personen, oder
art unnd gestalt des Handels, solche zeit der execution mindern, unnd ein
kürtzer ansetzen.</p> </div>

<div xml:id="Art.58.4">
 <p>
 <pb n="136v"/> Damit aber mitler zeit der execution die
Gütter nit vereussert werden, soll die condemnierte Parthey auch fur der
execution und volnstreckung geloben, nichts zu vereussern, zu nachtheil dessen,
so die Urthel erhalten, und wilchen volnstreckung gedeienn soll.</p> </div>

<div xml:id="Art.58.5">
 <p> Unnd sollen obgemelter Personen, zu der verkauffung der Gütter verordnet,
wes am höchsten darumb gepotten und geben worden, und den Keuffer mit seinem
Namen und Zunamen fleissig auffschreiben, und den Gerichten derhalb gebürende
unnd erpare Rechenschafft thunn.</p> </div>

<div xml:id="Art.58.6">
 <p> Wir wollen auch, das obgemelte Executores und Keuffer, Büttel oder Stadt
Knecht, so die gepfandte Güttere verkeuffen, wieder durch sich selbst, noch
jemandts anders vonn irentwegen, heimlich noch öffentlich, vonn denselben
Güttern nichts keuffen oder zu iren händen bringen sollen, alles bey iren
Aidtspflichtenn und schwerer straffe zu vermeidenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.59">
 <head>[59] Wie die entrichtung vom gelde der pfände dem gewinnenden theil
geschehen soll.</head>

<div xml:id="Art.59.1">
 <p> Unnd so die Pfande, wie oben angezeigt, verkeufft, soll er erhaltenden
Partheien vonn dem Gelde, daraus erlöset, mit wissen der Gericht, fur ir
Heuptforderung <pb n="137r"/> und erlangten Gerichtscosten,
außrichtung geschehen, Doch wo etwas ubrig, das soll dem Beclagten oder
Schüldener zu gutten kommenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.59.2">
 <p> Dergleichen wo die verkauffte Güttere vor die Heuptsumma und den
Gerichtscosten nit genugsamb weren, soll dem gleubiger ann andern des
Schüldners Güttern, vor die ubermaß ferner execution und volnstreckung, wie
Recht, geschehen.</p> </div>

<div xml:id="Art.59.3">
 <p> Dem glaubiger oder Partheien, so die Urtheil erhalten hat, soll zugelassen
sein, die Gütter oder Pfande, inn obgemelter massen, als einem Frembden zu
keuffen. <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_095.gif">[Hartnack Seite 95]</ref>
                    </p>
</div>
 </div>
            <div xml:id="Art.60">
 <head>[60] So kein Keuffer der Pfande befundenn, wie es dann gehalten werden
soll.</head>
 <p> Wo aber kein Keuffer befunden, mögen solche Güttere dem Glaubiger vor ein
benante summa Geldes, oder einen theil der Schuldt, wie das die Gerichte
erkennen, zu bezalung geben werden, Doch wo die Güttere, wilche zu bezalung
gegeben, die Heuptsumma oder iren Wert nit ertragen, Soll ihm uff des Beclagten
<pb n="137v"/> andern Güttern fernner execution vorbehalten
sein, Herwiederumb wo ubermaß befunden, soll dem Beclagten herauß gegeben
werdenn.</p> </div>
            <div xml:id="Art.61">
 <head>Von Appellation so von Endurtheln geschehen.</head>

<div xml:id="Art.61.1">
 <p> Wann nach gesprochenem Endurthel ein Parthey sich beschwert befünde, die
mag alß baldt im fußstapffen, oder bey sitzendem Gericht inn gegenwertigkeit
des Schultheissen ann uns, oder unsere verordente Appelation Richtere mündlich
appelliren, mit diesen oder dergleichen worten:</p> </div>

<div xml:id="Art.61.2">
 <p> Herr Schultheisse von dieser Urtheil als beschwert, ewerer Eherrn und des
gantzen Handels nichtigkeit vorbeheltlich, appellire und beruff ich mich ann
den wolgebornen meinen gnedigen Herrn Graven zu Witgenstein etc. oder seiner
Gn. verordente Commissarien und Appellation Richtere, unnd bitte mir Aposteln
oder abscheidts Brieffe mitzutheilen.</p> </div>

<div xml:id="Art.61.3">
 <p> Wo aber von dem Endurthel im fußstapffen nach der eröffnung, mündlich oder
mit lebendiger stim, nit appellirt würde, Soll die Appellation zum wenigsten
inwendig zehenn tagen nach gesprochenem Urthel, vonn stunden zu stunden zu <pb n="138r"/>
rechnen, geschehen, Und soll solche Appellation inn
Schrifften vor dem Gerichte oder Schultheissen und etlichen Scheffen, so man
die haben mag, oder vor einem glaubwirdigen Notarien und Zeugen geschehenn,
Unnd solche schrifftiche Appellation vor Notarien geschehen, inn zeit des
Rechtens obgemelt, denen Gericht und Wiederparthey insinuirt und verkündigt
werdenn.</p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.62">
 <head>[62] Von Aposteln und abscheidts brieven.</head>

<div xml:id="Art.62.1">
 <p> Wann nun von Endurtheln der gestalt appellirt und Aposteln gepetten unnd
die sache, also geschaffen, das die Appellation in Recht zuzulassen, so soll
das Gericht, solchen Appellationen mit diesem oder dergleichen worten deferiren
oder stadt geben, unnd dieselbige zulassen.</p> </div>

<div xml:id="Art.62.2">
 <p> Dem Wolgebornen unserm G. Landherrn, Graven zu Witgenstein etc., zu
Eheren, gibt das Gericht der Appellation stadt und Reverential Aposteln.</p>
</div>

<div xml:id="Art.62.3">
 <p> Darauff soll dem appellirenden Theill dreissig Tage gesatzt und verordnet
werdenn, seine Appellation inn unser Schreiberey anzubringen unnd anhengig zu
machen.</p> </div>

<div xml:id="Art.62.4">
 <p>
 <pb n="138v"/> Wir wöllen auch, das inn hangender Appellation
sach, weder durch das Gericht, noch Parthey inn der Heuptsach oder costen
nichts attentirt, oder einige newerungen vorgenommen werden soll.</p> </div>

<div xml:id="Art.62.5">
 <p> Wo aber appellirt wurde inn Fellenn, darinn die Recht zu appelliren nit
gestadten, solche Appellation soll von den Undergerichten nit zugelassen,
sondern mit diesen wortten verworffen werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.62.6">
 <p> „Nach dem deine Appellation freventlich, unnd inn Recht nit zulessig ist,
so geben wir derselben keine stadt, dann refutorial Aposteln, alß dann mag zu
volnstreckung der Urthel volnzogen werdenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.62.7">
 <p> Würde aber der Appellirender inn obbemelten dreissig tagen, die
Appellation nit anhengig machen, und das Undergericht dessen nit vorgewissigt,
oder durch Inhibition inenn die Handt nit schliessen lassenn.</p> </div>

<div xml:id="Art.62.8">
 <p> So mag das Undergericht auff anhalten der gewinnenden Parthey, alßdann zu
volnstreckung der Urthell, wie Recht, volnfaren.</p> </div>

<div xml:id="Art.62.9">
 <p>
                        <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_096.gif">[Hartnack Seite 96]</ref> Die
Undergericht und Schreiber sollen auch die Partheien uber solche dreissig tage
inn mittheilung aller gerichtlicher Acten, nit auffhalten: Sondern die Acten
gantz volnkommen mit erzelung auff was tag, Monat, Jar, wie und welcher gestalt
appellirt worden, mittheilenn.<pb n="139r"/>
                    </p> </div>
 </div>
            <div xml:id="Art.63">
 <head>[63] Von Appellation, so von beyurtheln beschehen.</head>

<div xml:id="Art.63.1">
 <p>Wurde aber von einem beyurthell appellirt, soll dasselbig nach Ordnung der
Rechten in Schrifften und innerhalb obgemelten zehenn tagenn geschehen, unnd
darinn clärlich die ursachen zugefügter beschwerung, außgedrückt werdenn. Unnd
soll in diesem fall das Gericht, so ferne es die ursach der beschwernus, nit
vor redlich oder billich ansicht, der <choice>
                            <sic>Appelaiton</sic>
                            <corr/>
                        </choice>
stadt zu geben nit schüldig seinn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.63.2">
<p>Unnd sonderlich soll keiner Appellation von beyurtheiln stadt gegeben
werden, die nit crafft einer Endurthel haben, wilchs sich der Appellant nach
der Endurthel seiner vermeinter beschwerdt, inn der andern Instantz nit
erhaltenn müge.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.63.3">
<p>So dieser Appellation nit stadt gegeben würde, mag alßdann durch das Gericht
vorgefaren, wie hievor vonn Endurtheln, biß so lange ihnenvonn dem Obergericht
ferner zu handeln verlassen wirdt.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.63.4">
<p>Wann aber vonn Endt oder beyurtheln inwendig zehen tagen weder mündlich noch
schrifftlich appellirt, So erlangt die außgesprochen Urthel ir crafft, und mag
<pb n="139v"/> darauff mit gebürlicher Execution und
volnstreckung gehandelt werdenn.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art.64">
 <head>[64] Von unzulessigenn Appellationen.</head>

<div xml:id="Art.64.1">
 <p>Wer auff außgangene Ladungen offenbar ungehorsamb erkant, mag nit
appellirenn, soll die Appellation nit angenommen werdenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.2">
<p>2. Einn offenbarer, bekandter und uberwundener Mißtheter, kan nit
appellirenn. Wann einer aber aus forcht peinlicher marter zu einer bekantnuße
gedrungen were, der mag vonn der peinlichen frage mit urttel ufferlegter
straffe woll appelliren. Doch soll er genugsamb Burgschafft thun, oder inn
Gefengnusse verwaret werdenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.3">
 <p>3. Der inn Amptsachen seines unfleiß oder verseumbnuß halber mit Urthell
verlustig wirdt, mag nit appelliren.</p>
<p>Wann aber die verhandlung und sachen, derhalb die erkantnuß geschehen, nit
seinn Ampt, sondern andere ding andrifft, mag derselbige verlustiger woll
appelliren.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.4">
<p>4. Zum vierdten, mag inn Fiscalischen fellen unnd inn sachen Kay Mat. Rent,
Zinß, und Gulten bedreffent, nit appellirt werden. Aber so viel die erblosen
Güt<pb n="140r"/>tere, bona vacantia zu Latein genant,
belangt, mag woll appellirt werdenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.5">
<p>5. Zum fünfften, Wann jemandts vom Heupturthell nit appellirt hat, und
erstlich von der Execution oder volnzihung derselben urthel appelliren wolt,
wurdt nit zugelassen, Es wurde dann die gebürliche masse der volnzihung
ubertretten oder nit gehalten.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.6">
<p>6. Zum sechsten, mag vonn Urtheiln, so allein in possessorio ergangen
regulariter nit appellirt werden, Es sey dann, das die Urtheil ein offenbar
unrecht auff ihr drüge, oder die beschwerden in petitorio durch newe
Rechtfertigung umb das Eigenthumb nit mocht wiederbracht werdenn, mag davonn
appellirt werdenn, und sonst in possessorio nit.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.7">
<p>7. Zum siebenden, vonn beyurtheln, die nit crafft eines Endurtheils haben,
oder durch derselben Endurthell zu wiederbringen sein, mag nit appellirt
werdenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.8">
<p>8. Zum achten, vonn erwelung zu einem Vormunder oder Curatorn oder eins
gemeinen Ampts, mag nit appellirt werden, mag aber seine entschüldigung, wo er
einige rechtmessige hette, inn gebürender Zeit vorwendenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.9">
<p> 9. Zum neundten, vonn Urtheln unnd erkentnusse der volnzihung und
execution, so <choice>
                            <sic>kenen</sic>
                            <corr/>
                        </choice> Verzug leiden mag, hat keine
Appellation stadt. [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="Seite&#xA;97" facs="ln:wittgenstlr_1579F,097"/> <pb n="140v"/>
                    </p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.10">
<p>10. Zum zehendten, Wann in einer Appellation etwas das zu derselbigen
gehörig, unterlassen, und also die wesentliche gebürende Zier nit gebraucht,
wirdt geacht und furgefaren, als wann nit appellirt worden.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.11">
 <p> 11. Zum eilfften, So ein Urtheil ergangen, unnd von beiden Partheien
angenommen worden, hat die Appellation nit mehr stadt, ob gleich der eintheil
der annemung Rewe entpfangen, und vor erscheinung deren 10. tage appelliren
wolte, oder appellirt hette.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.12">
 <p>12. Zum zwölfften, So die verlustige Parthey zeit begert hette zu
volnzihung ergangner Urthel, und darüber appeliren wolt, wird solche
Appellation auch nit zugelassen.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.13">
 <p>13. Zum dreyzehendten, Die Kay. Maj. mag eine sache zu verhören und zu
erortternn einem Richter oder Commissarien befehlen von dem nit appellirt
werden solle.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.14">
 <p>14. Zum vierzehendten, so einige freventliche Appellation, das ist, wieder
Recht und außgedruckte Statuten geschehen, werdenn nit zugelassenn.</p>
<p>Die jhenigen aber, so freventlicher muttwilliger weise appelliren, sollenn
vermög der Rechten gestraffet werdenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.15">
 <p>15. Zum fünfftzehenden, hat die Appellation nit stat, wann die verlustige
Parthey, zeit gebetten hat, vermög der Urthel zu bezalen. <pb n="141r"/>
                    </p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.16">
<p>16. Zum sechszehenden, Ann des heiligenn Römischen Reichs Cammergericht
werdenn keine Appellation angenommen inn Sachen die under 150 Gl. Haubtgeldts
werdt sein, Sollenn auch vonn uns nit zugelassen werden, Also auch inn
peinlichen sachen.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.17">
<p>17. Zum siebenzehenden, So einer auff angeben eines Clegers gefangen,
gepeinigt, und inn costen gebracht, doch unschuldig befunden, mag derselbig
unschüldiger, den Ankleger umb solchen costen, schmach und schaden rechtlich
vornemen, darinn summarie und onn zirlicheit rechtlichen proceß gehandelt, und
die urtheil on weittere Appellation volnzogen werden sollenn, wie inn des
Reichs Halsgerichts Ordnung versehen.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.18">
 <p>18. Zum achtzehenden, Es wird auch nit zugelassen dreymal zu
appelliren.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.19">
 <p>19. Zum neuntzehenden, Vonn einem nichtigen Urtheil ist nit not zu
appelliren.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.20">
 <p>20. Zum zwentzigsten, Ein Appellation die ins gemein geschicht wird
verworffen.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.21">
 <p>21. Zum 21. Inn geringsten Sachen wird keine Appellation
zugelassen.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.22">
 <p>22. Zum 22. Wann der Richter die beschwernus, derhalb appellirt wirdt,
revocirt, hat die Appellation keine stadt. <pb n="141v"/>
                    </p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.23">
<p>23. Zum 23. Die Appellation dessen, so nit appelliren kann, hat nit
krafft.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.24">
<p>24. Zum 24. Wann einer vor einen falschen Müntzer verdampt ist, kann nit
appellirenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.25">
 <p>25. Zum 25. Es kann keiner darvon appelliren, das er selbst gethann oder
bestelt hatt zu thun.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.26">
 <p>26. Zum 26. Der gewinnende Teil kan nit appelliren vonn der Sententz, umb
der nachgelassener taxation willen der expensen.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.27">
 <p>27. Zum 27. Nach verlauff der geordenter 10. tage wirdt keine Appellation
gestadt.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.64.28">
 <p>28. Zum 28. Vonn einem wilkörlichen Scheidßrichter kenn man nit
appelliren.</p> 
 <p>Item wann im Compromis die Appellation ausgeschlossen.</p>
<p>Andere mehr Felle seind bey den Rechts gelerten zu findenn. [142r]
</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art.65">
 <head>[65] Wie in Appellation Sachen vorgefaren werden sol.</head>

<div xml:id="Art.65.1">
<p>Wilche Parthey vonn Undergerichten beschwert an uns appellirt, die soll zu
volnfürung irer Appellation innerhalb vorgemelten dreissig tagenn, bey unser
<ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_098.gif">[Hartnack Seite 98]</ref> Schreiberey
vermelden, das er appellirt habe uff N. tag und zeit, und solchs prothocolliren
lassen, Unnd wo ime von nöten, mag er umb Compulsorial, oder Zwangsbrieffe ann
vorigs Undergericht, die Acten ime mitzutheilen, auch sonsten umb Inhibition
anhaltenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.65.2">
 <p>Die Compulsoriales und Inhibition soll unser Secretarius inn gebürender
formen zu erkennen und folgen zu lassen, bevelch haben.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.65.3">
 <p>Unnd da die Undergerichte damit ersucht werden, sollenn sie mit erzelung
des handels, und wie es vor inen vorbracht und verlaut hat, die Acta und das
Urtheil under des Gerichtssigell verschlossen zustellen, Die soll darnach die
appellirende Parthey in die Schreiberey presentiren, citation gegenn seinen
Wiedertheil bitten. <pb n="142v"/> </p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art.66">
 <head>[66] Von Ordnung Gerichten in Appellation sachen.</head>

<div xml:id="Art.66.1">
 <p>Ordinari Gerichtstage sollen wochentlich auff einen jeden Freitag gehalten
werden, und da vonn nötten der Sampstag darzu gehören.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.66.2">
 <p>Es sollen auch die Parteien durch den Gerichtspotten mit einer
schrifftlicher Citation zu fruer tagzeit, nemlich Sommerzeit zu sieben, und
Winterzeit zu acht horen vorbescheiden werden. Unnd wilchs theil uber acht uhr
ungehorsamblich, one rechtliche entschuldigung außbleiben würde, soll einen Ort
zu busse geben. Wilche aber den Tag unabgeschrieben nit besuchen wurden, sollen
dem erscheinenden theil seinenn costen gelten, unnd einen Daler zur Busse
gebenn, er könne dann dessen solche ursachen der verhinderung darthun, dardurch
er darvonn billich zu enthebenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.66.3">
 <p>Unnd soll inn der Rechthangendenn Sachen nach besage der Rechten gegen die
offtmals ungehorsamen, wie inn erster Instantz volnfaren werdenn. <pb n="143r"/>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art.67">
 <head>[67] Vonn gemeinen Audientien.</head>

<div xml:id="Art.67.1">
 <p>Es sollen im gantzen Jar vier Audientien gehalten werden. Unnd soll jede
Audientz die Woche auß also 6. tage lang werenn.
 <list>
 <item>Die erste den zweitten Montag nach Trium Regum.</item>
 <item>Die andere Montags nach Oculi.</item>
 <item>Die dritte Montags nach Johannis Baptistae.</item>
 <item>Die vierdte Montags nach Galli.</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>

<div xml:id="Art.67.2">
 <p>Bey diesen Audientien sollen sein unser Amptmann, Secretarius, Rentmeister
und andere Rethe.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.67.3">
 <p>Uff solchen Audientzien sollen die Partheien inn recht und gute handeln,
und inn Sachen darinn beschlossen Urthell unnd bescheidts erwartenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.67.4">
 <p>Die gerichtlich und gutlich Verhör sollen zu <name type="place">Lasphe</name>
und <name type="place">Berleburg</name> uff dem
Rathause, wo die Hoffhaltung seinn wird, gehalten Werdenn. <pb n="143v"/>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art.68">
 <head>[68] Der erste Termin.</head>

<div xml:id="Art.68.1">
 <p>1. Uff den termino Citationis soll der Appellant die Citation reproduciren,
und der Bot relation thun, wie er die dem gegentheil verkündet habe.</p>
 <p>In gleichem auch, so Compulsorialn und Inhibition außgangen, sollen die
auch mit irer execution einbracht werden.</p>
 </div>

<div xml:id="Art.68.2">
 <p>2. Darnach das Instrumentum appellationis, oder die Acten, darinn die
Appellation geschrieben.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.68.3">
 <p>3. Darnach das Libel der Appellation.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art.69">
 <head>[69] Wie man die Appellation clage formiren soll.</head>

<div xml:id="Art.69.1">
 <p>Wann einer durch ein Interlocutori oder beyurthell — die doch eines
Endurthels crafft nit hette — unwiederbringlich were beschweret worden, und
darvonn appellirt hette, So ist es gnug, das er das Instrument der Appellation,
oder <pb n="144r"/> die Appellation zittel in Actis, an stadt
eines libels bey unsern <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="Seite&#xA;99" facs="ln:wittgenstlr_1579F,099"/> Verordenten repetier und erhole. Kurtzlich bittendt zu erkennen, das
nichtiglich oder ubel gesprochen und woll appellirt sey.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.69.2">
 <p>Wo aber vonn einer beyurthell, die eins endurtheils crafft hette, oder aber
vonn einem endurtheil appelirt were, da ist von nötten, das ein Appellation
libell, wilchs die gravamina unnd beschwerung Summarisch und ins gemein oder
articulirt, und inn sonderheit begreiffe, unnd in sich halte, auff diesen
Termin ubergebe und einwende.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.69.3">
 <p>Wann nun von einer Interlocutori als von einem Endurtheil appellirt ist,
soll man das Libel beschliessen, wie hievor, Aber gegenn einn Endurtheil soll
man diese worte hinzusetzenn.</p>
 <p>Ich bitt das durch eweren Richterlichen spruch möge erkent werden, das
nichtiglich oder ubel geurthelt und woll appellirt sey, und das mein gegentheil
verdampt werde, Laut und Inhalt meiner Clage, die ich inn erster Instantz
gethann habe.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.69.4">
   <p>Was dann gegen die Inhibition attentirt und vorgenommen, soll der
Appellant inn einer sonderlichen Schrifft und verzeichnusse fassen und inns
Gericht vorlegen, mit conclusion und beschluß auff die straffe inn der
Inhibition oder verbotsbrieffen begriffen oder verleibt, gerichtet. <pb n="144v"/>
                    </p>
                </div>

<div xml:id="Art.63.5">
<p>Im fall keine Inhibition außbracht, und doch inn hangender Appellation etwas
attentirt und vorgenommen worden, stehet dem Appellanten frey, solchs inn
schrifften zu clagen und zu bitten. Das alles was geschehen und vorgenommen in
integrum, das ist inn vorigen standt wiedrumb möge restituirt und gesetzt
werden.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.69.6">
 <p>Darauff auch unsere verordente Appellation Richtere, die Attentaten sach
oder vorgenommene Newerung onn verzug mit dem ersten so viel möglich mit dem
ersten verrichten unnd billichen bescheidt erlangen sollenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art.69.7">
 <p>Inn der zeit soll gleich woll die <choice>
                            <sic>Appellaiton</sic>
                            <corr/>
                        </choice>
sach damit nit feiren, oder zurück gesatzt
seinn, sondern soll zugleich, so woll inn sachen gravaminum und beschwerung,
als der Attentaten und datlichen anmassung, nach seiner Ordnung erkandt unnd
gesprochen werden: Es weren dann die attentata, und was geschehen gantz und gar
Notoria, offenbar und bekandt, oder kundten alßbald unverrücklich durch den
Appellanten beweist werdenn. Beides fals muß vor allen Dingen die restitution
und wieder einsetzung inn vorigen standt geschehen.</p>
                </div>

<div xml:id="Art69.8">
   <p>Der Appellat mag Copey und abschrifft alles des, was der Appellant
einbracht, sampt dilation und frist, dagegenn zu handeln, und die Acta
außschreiben zu lassen, bittenn. <pb n="145r"/>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art70">
<head>[70] Secundus Terminus.</head>

<div xml:id="Art70.1">
 <p>Uff den gebettenen Termin mag der Appelat die Appellation anfechten, als
das sie untüchtig, unnd gegen form der Rechten geschehen, oder die sache were
dermassen gestalt unnd gelegen, das sie durch Appellation nit hette können
devolvirt werdenn, und an den Richter gelangen, oder so er sunst andere
dilatorias exceptiones hette, die möchte er Articuls weise
vorbringenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art70.2">
 <p>Unnd wirdt hierinn aller seits vorfaren, wie vonn dilatori exceptionem in
prima instantia gesetzt ist.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art71">
 <head>[71] Von der Kriegßbefestigung.</head>
   <p>Wann aber der Appellat die Appellation an ir selbst oder ihrer
devolution, mit grundt und bestandt, nit kann anfechten, so ist er schuldig uff
das ubergebenn Libel, den Krieg zu befestigen. <pb n="145v"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="Art72">
 <head>[72] Formalia der Kriegsbefestigung appellatus.</head>

<div xml:id="Art.72.1">
 <p>Inn Sachen Lucii Ticii des Appellanten und gegen Sempronium den Appellaten,
gestehe ich nit, das der Appellation folge geschehen sey, und bitte zu
erkennen, das woll geurtelt und ubel appellirt sey. <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="100" facs="ln:wittgenstlr_1579F,100"/>
                    </p>
                </div>

<div xml:id="Art72.2">
 <p>Der Appellant soll also den Krieg bevestigen. Ich repetire und erhole mein
vorige articulirte petition und Libel anstadt der gravaminum, Bittendt nach
Inhalt und Laut derselbigen zu erkennen unnd zu sprechenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art72.3">
 <p>So er aber kein articulirt, sondern ein gemein Libel inn Gericht ubergeben
hette, soll er also setzenn.</p>
 <p>Ich wiederhole mein Appellatorische petition, und bitte mir zeit und frist
zu erkennen und mitzutheilen, das ich nach Ordnung der Recht möge
furtfaren.</p>
                </div>

<div xml:id="Art72.4">
   <p>Im fall er nichts mehr zu setzen oder zu articuliren hette, kondte er
alßbaldt den Krieg befestigen, und zugleich concludiren, wie folget. <pb n="146r"/>
                    </p>
<p>Ich repetier und erhole meine Appellatorische petition, bittende Laut und
einhalt derselbigen zu pronunciiren unnd zusprechen, stelle damit die sache dem
Richterlichen Erkentnusse und endlicher erörtterung heim.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art73">
 <head>[73] Juramentum Calumniae.</head>

<div xml:id="Art73.1">
 <p>Zur selbigen zeit soll man alßbaldt auff eines oder beidertheil erforderrn
und beger den Aidt vor geferde schwerenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art73.2">
 <p>Wann der Appellant also baldt concludirt und beschleust, mag der Appelat
verzug und frist bitten zu fernerem proces. Oder so der Appellant darmit nit zu
frieden seinn wolte, möcht er gleicher gestalt anhaltenn, das inn der sachen
onn weiteren verzug möcht vortgefaren werdenn.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art74">
 <head>[74] 3. Terminus.</head>

<div xml:id="Art74.1">
   <p>Wo der Appellant die Articul seines appellatorischen Clag libels an Stadt
der gravaminum oder beschwerung inn vorigen termin repetiert und erholt hette.
Soll der Appellat nun inn diesem Termein darauff Antwort gebenn. Doch also das
er <pb n="146v"/> alles inn diese Antwort schliesse, was ime
zu setzen not seinn will.</p>
                </div>

<div xml:id="Art74.2">
 <p>Hette aber der Appellant zuvor dilation und frist zu articuliren oder
fernern Proces gebetten: So soll auff dießmall und um diesen Termeinn
derselbige Appellat einn conclusion schrifft, und darinn gleicher gestalt alles
was ime not einbringen und ubergeben. Unnd soll dem Appellaten in diesem fall
dilation zu antworten und zu concludiren gegeben werdenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art74.3">
 <p>Aber so der Appellant inn der hauptsach etwas newes zu confirmation,
becrefftigung und sterkung desselbigen seines Rechten einfüren, oder was inn
der vorigen Instantz schonn eingefürt ist, besser ercleren oder beweisen wolte,
kann er das auch articulirt furbringenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art74.4">
 <p>Die form der wort zu concludiren oder zu beschliessen ist hie, wie inn der
<choice>
                            <sic>nung</sic>
                            <corr/>
                        </choice> der probation oder beweisung erster
Instantz.</p>
                </div>

<div xml:id="Art74.5">
   <p>
                        <pb n="l47r"/> Also auch wan der Appellat newe
exceptiones und Ausszüge einwenden unnnd beweisen wolte, Soll er darmit
zugelassen werden nach obgesetzter unser Ordnung der peremptorischen
Exceptionen.</p>
                </div>

<div xml:id="Art74.6">
 <p>Jedoch mag der Appellant, oder auch der Appellat under diesem scheinn keine
newe Articull, die zu der sache der ersten Instantz nit gehörig, einfürenn, das
Gericht damit auffzuhaltenn.</p>
                </div>

<div xml:id="Art75.7">
 <p>Die form der wort zu concludiren oder zu beschliessen ist hie, wie inn der
ersten Instantz zu halten. Doch soll in diesem Ort mit fleiß gemercket werdenn,
Das aller setze unnd dilation, gestalt und termin, dem Richterlichen Ampt
heimgestalt sein, also das er darinn moderiren, messigen, vorfaren und
schaffen, das ist verlengernn oder verkürtzenn möge, alles nach gelegenheit der
sachen und Personen.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Art76">
 <head>[76] Wie auff die desertion oder verleschung der Appellation gehandelt
werden soll.</head>

<div xml:id="Art76.1">
   <p>
                        <pb n="147v"/> Wo der Appellant inwendig der zeit,
wilche ime der Richter erster <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="101" facs="ln:wittgenstlr_1579F,101"/> Instantz, wie vorgemelt, angesatzt, seine Appellation zu
verfolgen, Oder so keine zeit angesetzt werden, inwendig Jarsfrist von zeit des
ausgesprochenen Urtheils, vor uns oder unsern darzu verordentenn, nit
erscheinen würde.</p>
                </div>

<div xml:id="Art76.2">
 <p>Sollenn unsere Verordenten uff anhalten des Appellaten den Appellanten drey
mall nacheinander vorheischen lassenn, zu beweisen das er seine Appellation,
wie Recht, verfolget habe, oder aber zu sehenn und zu hören, sein Appellation
desert und verloschen zu seinn, zu erkennen.</p>
                </div>

<div xml:id="Art76.3">
 <p>Wo alßdann der Appellant nit erscheinen würde, soll uff weiter anhaltten
des Appelaten, die Appellation desert und verloschen, und das vorig Urthell,
inn seinn crafft gangen und zu volnziehn sey, erkant, und die sachen vor erster
Instantz Richter, umb volnzihung der urtel zu thun remittiert, und der
Appellant inn die Gerichtscosten gewiesen werdenn.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="Schlussformel">
 <p>ENDE DES GERICHTLICHEN PROCESS.</p>
 </div>
        </body>
    </text>
</TEI>