<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_1573_brandenbkgo_entwurf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
                        <titleStmt>
                            <title>Cammer-Gerichts-Ordnung so auf Churfuerst Johann Georgens Befehl abgefasset, aber nicht publiciret worden :: Transkription Speer 2011 / 2016</title>
                
            </titleStmt>
            
            <sourceDesc>
                <p/>   
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <revisionDesc>
            <change when="2017-04-06+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
                <head>Editorial</head>
                <p>
                    Händische Transkription aus Mylius, Corpus Constitutionum Marchicarum VI. Theil, III. Abtheilung, No. I  <ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05386">Sp. 9</ref> - 20. <lb/>Zu  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Georg_%28Brandenburg%29">Kurfürst Johann Georg von Brandenburg</ref>.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.1">
<head>I. Vonn Persohnen vnd Sachen welche in vnser Cammer-Gericht gehorenn.</head>
<p>Vnser Cammergericht ist vornemblich vmb
dero willen geordnet, die sonsten keinem
<index level1="Untergericht"/>vntergericht vnterworffen, von 
den vntergerichten beschwert werden,
oder bei demselben kein Recht erlangen konnen.</p>
<p>Vndt ist vnsern <index level1="Landstände"/>Landtstenden und <index level1="Städte"/>Steten
in gehaltenen <index level1="Landtag"/>Landtagen auch zuegesagt vnd
verschriebenn, die Sachenn in <index level1="erste Instanz"/>erster Jnstantz vor den
vntergerichten zuelassen, derowegen werden die
Burger billich vor den Gerichten und Rathen
vnserer Stedte, die <index level1="Bauern"/>Pawren aber so in vnsern
Embtern siczen, vor vnserm Haubt vnd Amptleuten
vnd die andern vor ihren Junkern vnd
Herschaften beclagtt, so seindt vnserer Altmerckischenn
Vckermerckischen vnd Stolpirischen Vnterthanen
zue Gnaden die <index level1="Quartalgericht"/>Quartal Gericht zue
<index level1="Stendal"/>Stendal vnd <index level1="Prenzlau"/>Prentzlau verordnett, vor denen
die vonn Adell, vnd Andere, so in denen ortt
landes gesessen, Jhre sachen auch wol suchenn
vnd sich selbst mit vnnotturfftigenn Kosten, deß
weiten anhero reisens verschonen muegen, also
werden die Persohnen und sachen, welche vor
vnsere verordnete <index level1="Hofgericht"/>Hoff vnd <index level1="Landgericht"/>Landtgerichte, in der
<index level1="Altmark"/>Altenmarck, <index level1="Prignitz"/>Prignitz, <index level1="Uckermark"/>Vckermarck 
vnd Landt zue <index level1="Stolp"/>Stolp gehoͤrigk daselbst auch billich gelassenn.</p>
<p>Demnach sollen vnsere <index level1="Kammergericht" level2="Verweisung"/>Cammergerichts-Raͤthe
nicht ohne vnderscheidt alle sachen alhier
annehmen, sondern dieselben wue nicht wichtige
Vhrsachen vorhanden, welche sie zue einem andern,
vnd die Parteyen vor sich zuebescheiden
bewegen, vor die iezo gemelte Vntergerichte weisen
vnd demselbenn die zuuerhoren, vnd waß Pillich
vnd Recht ist, darinnen zuebeschaffen befehl
thuenn,</p>
<p>Es sollen aber vnsere <index level1="Gerichte"/>Haubt vnd Amptleute,
die Gerichte vnd Rathe vnserer Stedte die Herschafftenn
auffm Lande, vnd anderer Gerichte
Verwalter, die clagende Parteyenn, die sein
Ein oder Außlendische vom Adel Burger oder
Pawr, nicht vorgeblich oder lange auffziehen,
Sondern einem Jeden, wo zue ehr befuegtt,
wieder Jhre Beambte Mitburgere vnd Vndersaßenn,
Jnn wessen Stande oder Ansehen die 
auch sein bei vormeidung vnnserer schweren Straffe
vnd Vngnade, schleunigk vnd vnparteylich vorhelffenn,
Es werenn dan die sachen so gantz zweiuelhafftich
oder Vnclar, daß die ohne Rechtliche
außfurunge oder Beweiß, nicht konten entscheiden
werdenn, Alßdan muegen die Raͤthe in Stedten 
dieselbe vor ihre gerichte, vnd die Quarthal
gerichts Raͤthe zue <index level1="Stendal"/>Stendal vnd <index level1="Prenzlau"/>Prentzlaw, deßgleichen 
vnsere Amptleute vnd die Herschafften
der Doͤrffer die vor vnser Cammergerichte oder
waß dahin gehorigk, vor die jeder ortts geordente
<index level1="Hofgericht"/>Hoff vnd <index level1="Landgericht"/>Landtgerichte zu rechtlichen Außtrag 
weisenn, vnd wan sie Partt vor vnser <index level1="Kammergericht"/>Cammer-Gerichte
    remittiren, der clagenden Partey einen [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05386">Sp. 10</ref>]
Abscheidt oder Schreiben, an vnser Cammer-gerichts
Rathe mitteilen, darauß sie zusehen,
waß vor ihnen in der sache gehandelt, daß die
Parteyen nicht vortragenn, oder dem Cleger auff
seine forderunge vorholffen worden, vnd darauf
fernern Vorbescheidt, Commission, Besichtigung,
oder waß deß Handels Notturfft erfodert,
anordnenn muegenn.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.2">
    <head>II. Vonn vorbescheidenn zue guetlichenn Vorhor vnd Handlung.</head>
    <p>Damit mitt denn <index level1="Tagsatzung"/>Tagesatzungen niemandt vbereilet, sollen vnnsere 
        <index level1="Kammergericht" level2="Notar"/>Cammergerichts
        Notarien die Tage zue guetlicher vorhor zuem wenigstenn, vier Wochen von Dato des
        Vorbescheides ansetzenn, es wehren dan die Parte so nahe an vnserm <index level1="Hoflager"/>Hofflager gesessen,
        oder erforderte die sache eine solche eile, daß vnsere Rathe vhrsache hettenn, den tagk etwas
        zeitlicher anzuestellenn, die Cammergerichts Notarien sollen auch die vorbescheide mit
        geschwornen <index level1="Kammergericht" level2="Boten"/>Cammergerichtsbotten wegkschicken, vnd derselben Relation, so wol alß den
        vorbescheidt selbst mit Fleiß in daß <index level1="Kammergericht" level2="Tagebuch"/>tagebuch registriren, wolte aber ein 
        <index level1="Supplikant"/>
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Supplicant</foreign> den
        vorbescheidts Brief seinem Kegentheil selbst zuschicken, wollen sie denselben ihnen angeloben
        lassen, daß ehr solches unuorzuglich, vnd in so viel tagen als ehr den vngefehrlich erreichen
        kann, thuen, vnd die Briefe, oder Product, nicht hinderhalten will.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.3">
                <head>III. Vonn des Clegers oder Beclagten vngehorsamb in guetlichen vorbescheidenn.</head>
                <p>Dieweil sich auch offte zuetregt, daß die welche andere vor vnser Cammergericht 
                    bescheiden lassenn, selber aussenbleibenn, oder daß der <index level1="Säumnis" level2="des Beklagten"/>Beclagte, denn Cleger 
                    vorgeblich zuer stedte ziehen lesset vnd den Tagk gar nicht oder erst in 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Termino</foreign> abescheidett, dadurch daß gehorsame theil in vergebliche 
                    muehe vnd vncosten gefueret wirdt, so ordnen wir, daß hinfurt ein jeder so den 
                    andern <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->citiren</foreign> lesset, oder vor vnser Cammergericht geladen wirdt, 
                    sich auf den bestimpten tagk zue rechter fruer tagezeit gehorsamlich einstellet 
                    oder wue ehr <index level1="Säumnis" level2="Verhinderungsgrund"/>ehehaffte verhinderunge hatt, daß ehr den tagk nicht besuchen kan, 
                    dasselb so zeitlich abschreiben sol, daß er seinem kegentheil ehr der außzeucht, 
                    kan zuewissen gethan werden, Wurde der aussenbleibende aber solches nicht thuen, 
                    vnd den tag ghar nicht oder zu langsam abschreiben, sol auff beschuldigtenn 
                    vngehorsamb derselbe jedesmalß vnß <index level1="Säumnisstrafe"/>funff thaler straff vorfallen, vnd den 
                    gehorsamen theil den veruhrsachten Vnkosten zue wiederstatten schuldigk sein, 
                    ihme auch gleich darauf ein ander termin angestalt werdenn, die funf thaler straf 
                    einzubrigen, vnd sich mit dem erscheinenden theil der vncosten halben zueuertragenn, 
                    vnd dan der hauptsache halben, wie zuuor beschehen sollenn, vorher vnd handtlung 
                    [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05387">Sp. 11</ref>] zuegewartten, vnser Raͤthe sollen auch die straf inn demselben termin 
                    vnnachleßig einfordern, es kente dan der vngehorsamb, wo ehr einige entschuldigung 
                    vorzuwenden, warumb ehr den vorigenn tagk nicht besucht noch zue rechter Zeit 
                    abgeschriebenn, dieselbe alßbalt beweisenn, oder mit seinem Eide beteuren. Wer 
                    aber der vngehorsam ein <index level1="Säumnisstrafe" level2="bei Ausländern"/>außlender sol ehr zu keiner clage oder andtwort gestattet 
                    werdenn, ehr habe dan die Straf, vnd veruhrsachten vergeblichen vncostens halber, 
                    Richtigkeit gemacht.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.4">
                <head>IV. Erstlich zwischen denn Parteyen guetlich zuehandeln.</head>
                <p>Wenn die Part, auf den tagk deß vorbescheidts erscheinen, sollen vnser Cammergerichts-Raͤthe
                    ehe sie die zue rechte weisen, dieselben iedesmahls zuuorn notturfftigk kegen einander horen,
                    vnd allen muglichen vleis anwendenn, sie <index level1="Gütetermin"/>guetlichen zuentscheiden, sie sollen auch in sachen 
                    die offenbahres vnzweifelichen Rechtens, oder auf dem <index level1="Landesgebrauch"/>Landes gebrauch beruhen, oder aber, da 
                    clare vntadelhaffte Briefe vnd Siegel vnd Vortrege vnd Abscheide, dawider die Parten keine
                    bestendige einreden haben, vorhanden werdenn, keinen theil muetwilliges Rechtens gestatten,
                    sondern macht haben dieselben dauon abezueweisen vnd gebuerlichen Bescheid darinne
                    zuegeben, Jnn dehm sich den ein jeder die Weitlaͤuftigkeit vnd beschwerlichen <index level1="Verfahrenskosten"/>vncosten des 
                    Rechtganges zuuorhueten ihme selbst zum besten wirdt schiedtlich vnd geuolgigk zuerzeigen
                    wissen.</p>
                <p>Jm fhal aber, das die streitigen Parteyen zuer guetlichen vorgleichung je nicht folge geben, 
                    sondern sich lieber durch Recht wollen scheiden lassen, muegen sie ihre sachenn inn vnser 
                    Cammergericht, nach Jnhalt der <index level1="Kammergericht" level2="Gerichtsordnung"/>Cammergerichts-Ordnung kegen einander außzuetragen
                    vorwiesen werdenn,</p>
                <p>Wiewol nun dieselbe vnsere Cammergerichts-Ordnung alß angestalt, daß der Außtragk
                    des Rechtens nicht wol schleuniger vorfasset werden kan, also werden wir doch berichtett, daß
                    allerhandt dawieder erdacht vnd eingefhurtt dadurch die sachen mehr aufgezogen dan
                    zue schleuniger außubung befordert werden,</p>
                <p>Dasselbe abezuwenden vnd weiter zuuorkommen, haben wir solche vnsere 
                    <index level1="Kammergericht" level2="Besserung der Gerichtsordnung"/>Cammergerichts-Ordnung, in etzlichen Artickeln 
                    etwas weiter zu ercleren vnd zuuorbessern, die notturfft geacht.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.5">
                <head>V. Die Clage vnd Andtwort zue articulirenn.</head>
                <p>Ordnen demnach vnd wollen, daß hinfuro zue mehr schleuniger außtragk der sachenn,
                alle <index level1="artikulierte Klage"/>Clagen anders nicht dan articulirt vnd <index level1="Artikel" level2="Numerierung"/>numeriret 
                    sollen uͤbergeben werdenn.</p>
                <p>Daß auch der Beclagte auff solche articulirte Clage, alle seine <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Exceptiones</foreign>
                    auf einmahl vnd neben dennselben <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->in euentum</foreign> auch auf einen
                    jeden Artickel der Clagen, insonderheit wiederumb clare vnd richtige articulierde Andtwort
                    durch die wort gleub oder whar, sein oder nicht einzubringen sol schuldigk sein, vnd soll 
                    mit [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05387">Sp. 12</ref>] solcher Andwort ob die wol nicht in form einer gewonlichen
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->litis contestation</foreign> beschiehett, der Kriegk Rechtens nicht weniger
                    vor befestiget geacht, vnd den <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Advocaten</foreign> daruber daß 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->lis</foreign> nicht <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->contestiret</foreign>, zue 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->disputiren</foreign> vnd den Proceß auffzuehalten oder zuuornichten, 
                    nicht nachlassen werden, was itzo von der Clagen geordnet, sol von der Vorbesserung der 
                    Clagenn, auch der Wiederclage vnd derselben Andtwort, deßgleichen von allen 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Exceptionibus</foreign> vnd <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Defensionalibus</foreign>
                    auch vorstanden, vnd dasselbe alles vmb mehr richtigkeitt der Proceß willen, articulirt vnd 
                    numerirt, einbracht werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.6">
                <head>VI. Von dem Eidt vor gefehrde.</head>
                <p>Dieweil auch vber leistung des Eideß vor gefehrde die sachen offt gahr lang vnd
                    gefherlich auffgezogen werden, sollen beide theill denselben ohne einige vorgehende rechtliche
                    Erkendtnuß, baldt im Anfangk schweren, vnd sollen derowegen die Cammergerichtsschreiber
                    wen sie den beclagten Abschrifft der Clagen zueschickenn, Clegern vnd Beclagten 
                    bescheiden, daß sie auffn tagk erscheinen, Cleger den eidt vor gefherde leisten, vnd
                    vormittelß desselben seine articulirte Clage <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->reproduciren</foreign>, auch
                    gewarten solle, wie der Beclagte bei gleicher Eideßleistung seine Andtwort darauf einbringe, 
                    Beclagter aber wie Cleger solchs thuen wirdt ansehen, vnd gefast sein solle, den eidt
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->calumniæ</foreign> seines theils gleicher gestalt zueschweren, vnd bei
                    demselben alle seine auffezugliche vnd zersterliche <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Exceptionen</foreign>,
                    so viel ehr dehrer hatt, vnd damit zuegleich auch auff die Clage, von Artickelenn zu
                    Articelenn, clare vnd richtige schrifftliche Andtwort, alles articuliret einzubringenn, mitt
                    der Vorwarung, wue Cleger oder Beclagter vngehorsamb aussenbleiben, oder erscheinen
                    vnd den Eidt nicht leisten wurdenn, das alßdann auff beschuldigung seines vngehorsambs,
                    vormuege dieser ordnung rechtlich erkentnuß ergehen, vnd ehr zue eroͤffnung vnd
                    anhoͤrung solches Vrtheils, damit <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->peremptorie</foreign>
                    bescheiden sein solle, vnd solche vnd andere <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Citation</foreign>,
                    die in gerichtlichenn Proceßenn vorfallen, sollen die vorordenten Cammergerichtsschreiber,
                    alleine mit Cammergerichts Boten bestellen, vnd Vnrichtigkeit deß Proceßes zuuorhueten, 
                    derselben <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Relationen</foreign> vnd alles waß in Gerichtshendlen
                    befholen wirdt, bei verlust ihres Dienstes jederzeit mit vleiß zue den Acten registrirenn.</p>
                <p>Damit auch die Parteyen solchen eidt volgendst im Proceß desto mehr in Acht habenn,
                    sollen sie denselben nicht durch einen Anwalden, sondern in der Persohn selbst leistenn,
                    vnd ob die sachen ein Commun belangeden sollen zuem weinigsten die regierenden
                    Burgermeister mit zween den eldesten Rathherrn, welchen vmb die sache am meisten
                    bewust, vnd dem Syndico oder Stadtschreiber, in ihre selbst, vnd auf genuchsame Volmacht
                    in des gantzen Raths Sehle, die Pawren in Dorffern aber alle selbst schwerenn.</p>
                <p>Vnter den vnmundigen Vormunder, oder vielen Brudern sollen auf volmacht der Andern
                    die in ihre, vnd der andern Sehle schweren, welche der vnmundigen, oder der andern Bruder
                    [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05388">Sp. 13</ref>]
                    sachenn am meisten vnderhanden habenn, vnd sonderlich die, welche die Rechtferdigung 
                    treiben, vnd wue darunder vnderschleiff oder auffzug gesucht, sollen sie alle zueschweren
                    schuldigk seinn.</p>
                <p>Also auch wue einer oder mehr Bruder, Vormunden oder andere 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->litis consorten</foreign> außlendisch wehren, vmb der Abwesenden willen die
                    sachen nicht auffgezogenn, sondern der Eidt von den anwesenden genohmmen, vnd in den
                    Proceß nicht weniger fortgefharen, vnd wan die abwesenden heimkommen, der Eidt von
                    ihnen auch geleistet werden, Wurde aber auff den zuer Eidesleistung bestimpten termin,
                    der Cleger selbst, oder der Beclagte aussenbleiben, soll nicht alleine nichts weiter von ihme 
                    angenohmmen werdenn, sondern wo der Vngehorsamb beschuldigt, soll neben vorteilung
                    der Gerichtscosten der Beclagte in deß Clegers vngehorsam 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->ab instantia</foreign> loßgetheilet, der Cleger aber in des Beclagtenn
                    vngehorsamb, <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->ex primo decreto</foreign>, in desselben gueter
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->immitirt</foreign>, vnd kein theil weiter gehort werdenn, es habe dan
                    neben der gewonlichen <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Caution, de prosequenda lite</foreign>, mitt
                    der Eidesleistunge, dieser vnser Ordnung volge gethann.</p>
                <p>Vnsere Raͤthe sollen auch in solchen fellen alsbalt ein Vrthel fassen, vnd auf ein
                    oder des andern theils ansuchenn dasselbe publiciren.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.7">
                       <head>VII. Von der Jmmissionn <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->ex primo &amp; secundo 
                       Decreto</foreign>.</head>
                           <p>Nachdem auch in vnsern Cammergericht, bis anhero im Brauch herbracht,
                               daß die <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Immission ex primo &amp; secundo decreto</foreign>,
                               allein in der beclagten Vngehorsamb, ob der Cleger seine Clage gleich nicht
                               beweisen, erkandt wurdenn, mach es hinfuro auch also gehalten werdenn.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.8">
                <head>VIII. Vonn der Vnmundigen Vngehorsamb.</head>
                <p>Die sachen werden offte auch damitt gefherlich auffgetzogenn, daß die Mutter wan ihre 
                    Vnmundige Kinder beclagt, denselben keine Vormuͤnden bitten wollen, dennselben 
                    vortzuekommen, sollen vnsere Raͤthe wan sie solche gefherde vormerckenn, der 
                    Vnmundigen Mutter, oder Neheste freunde, einmal oder zweyer vorwarnen,  daß sie
                    den Kindernn vormunden Pitten sollen, Vnd wo solches daruber nicht geschicht, wieder
                    die Vngehorsamen Vnmundigen die <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Immission ex primo &amp; 
                    secundo decreto</foreign>, oder was sie sonnsten nach gestalttenn sachen gebueret, 
                    so wol alß wieder Mundigen ergehen lassen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.9">
                <head>IX. Von <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Dilationibus</foreign> und alzu grossenn Setzenn.</head>
                <p>Wann der Eidt vor gefherde geleistet, vnnd die <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Exceptionen</foreign>
                    vnd anndtwortten einbracht, vorfharen die Part weiter, mitt schrifftlichen gesetzenn,
                    Vormuege der ordnung, wir werdenn aber berichtet, daß mit einbringung der setze offte
                    lange vortzogenn, dieselben etwann auch langsam abgeschriebenn, vnd wann die 
                    abgeschriebenn, wol eine guete Zeit vnabgefordert liegen bleibenn, vnnd [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05388">Sp. 14</ref>]
                    die Proceße damit, das die <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Aduocaten</foreign> alleine vmb ihres
                    vortheils willen, ohne Alle der sachen notturfft, ghar zu lange setze, Jn welchen
                    doch offte weinigk zuer sachenn dienstliches, vnd nur mehr dan uberflußige 
                    wiederholung einerley berichts oder Arguments zuebefindenn, Desgleichenn mit den
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->dilationibus</foreign>, der Parteyen zuebeschwerlichen Vncostenn
                    vnd Nachtheil sehr aufgehalten werdenn, Demnach sollen vnsere Cammergerichts
                    Notarien, die Part mit den Abschrifftenn der Setze, Zeugnus vnd andere Producte
                    vnuorzuglich fordern, die Part auch dieselben so balt sie abgeschriebenn außlosen,
                    vnd sollen vnsere Cammergerichts Raͤthe den Procuratoren vnd Aduocaten in Jhren
                    Eidt einbinden, das sie die sachen vber denn Jnhalt der ordnung, gefehrlichenn nicht
                    auffziehen sollen, Auch darauf sehen, das demselben also nachgelebet werde, vnd ohne 
                    gemeine Berathschlagung vnd orhebliche große Vhrsachenn vber die geordente
                    Cammergerichts frist, niemanden weitere <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->dilation</foreign> gebenn,
                    Sie sollen auch ohne vorgehende gemeine berathschlagung vnd <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->causæ
                    cognition</foreign> die zue langsam einkommene Setze nicht annehmen, Sondern auf des
                    seumigen theils beschuldigten vngehorsam, mit Rechtlichenn erkentnus oder vorschickung
                    der Acten fortfharen, Werden dann die Parte, durch Jhre 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->procuratoren</foreign> verseumnus in schaden gefuerett, des muegen sie sich
                    an denselbnen erholenn, Vnsere Raͤthe sollen Jhnen auch darzue schleunigk vorhelffenn,</p>
                <p>So sollen auch die <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Aduocaten</foreign> sich inn Jhren Satzschrifftenn
                    der Kurtze befleißigenn, vnd alleine was der sachen notturfft setzen, Allen vndienstlichen
                    Vberflus der Allegaten vnd Anders vnd sonderlich die Vielfaltigen wiederholung einerley
                    Berichts oder Arguments, domit sie die Bletter fullen abstellenn, sich auch bei 50 Thaler
                    straf alles schmehens vnd scheltens kegenn einander endthalttenn.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.10">
                <head>X. Vonn Beweis vnnd Kegennbeweis.</head>
                <p>Alß auch zue Vorzuege des Rechtens nicht wenigk vhrsache giebt, das mit vorfurunge
                    der Beweis vnd Kegenbeweiß vnordentlich umbgangen, vnnd ghar langsam vorfharen,
                    Sonderlich aber der Kegenbeweis von den beclagtenn gefherlich so lange hinderhalten
                    wirdt, bis deß Clegers Zeugnus sol Publicirt werdenn, Sol hinfuro der, welchem beweis
                    zufhueren auferlegt, Jn Cammergerichts frist nicht alleine seine Artickel vbergeben,
                    vnd <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->commissarien</foreign> ausbitten, Sondern denselben die Artickel
                    auch zuschicken, vnd mitt allen Vleis bei ihnen anhalten, daß sie die Zeugen vorher
                    fordern woltten, Vnd sollen die Artickel von den <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Aduocaten</foreign> 
                    und Procuratoren nicht ghar zu weitleuftigk gestalt, vnd auff des Klegers theil Jn 
                    dieselbenn nicht mehr gebracht werdenn, dan was der beclagte an der Articulirten Clagen
                    auf des Beclagtten theil aber was der Cleger an seinen Articuliertenn 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Exceptionen</foreign> oder <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->defensionaln</foreign>
                    vorneinett hat.</p>
                <p>Also soll auch die zue ghar vberheuffte antzal der gemeinen vnd sondern 
                    Jnterrogatorien, Jn welchen offte sachen mit eingemenget oder ein [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05389">Sp. 15</ref>]
                    Dinck darumb vielmals repetiret vnd wiederholet wirdt, das die Zeugen damit Jrre 
                    gemacht eingezogenn werdenn, vnd wo dasselbe uberschritten, sollen die 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->commissarien</foreign>, welche zur abhorunge der Zeugen
                    verordnet, solche interrogatorien nicht annehmen, sondern dieselbenn vnsern
                    Raͤthen, neben den Artickeln zueschicken, welche die kegenden Artickeln
                    vbersehenn, vnnd wo sich solche vnnotturfftige Weitleufftigkeit befindenn, den
                    Aduocaten, der solche interrogatorien gemacht, vmb 20 Thaler strafenn, vnd Jhm darneben
                    auferlegenn sollen, daß ehr in einer benanten Zeit Andere vnd alleine zuer sachenn,
                    dauon Articulirett dienliche Jnterrogatorien vor den commissarien einbringe,</p>
                <p>Gleichergestalt sol hinfuro nicht zuegelassen werden, daß zue angetzogener Reuelationn
                    des beweises, der theil welcher Beweis oder Kegenbeweis fuerenn wil, erst newe Artickel
                    vbergebe, vnd suche seinen Kegentheil aufftzuelegenn, vormittels des Juraments
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->calumniæ</foreign> darauf zueandtwortten, midt dem erbieten, das ehr 
                    als dan erst was vorneinet wirdt beweisen wolle, dan weil die beweis Artickel nichts mehr,
                    dan was zuvorn in der Clage oder <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->exceptione</foreign>nn 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->articulirt</foreign>, Jnnhalten sollen, vnd auff dasselbe nach geleisteden
                    Eydt vor gefehrde albereidt geandtwortet wurdenn, Jst dem Kegentheil mit solcher andtwort
                    weiter zuebeschweren nicht von notenn, vnd beschier solche suchung alleine zue gefehrlichen 
                    auftzuge der sachenn,</p>
                <p>Wen der beclagte so Kegenbeweis furen wil, sol dasselbe auch zeitlich vnd ehe des Klegers
                    Zeugnus ins Cammergericht eingeschickt, vor dehnen <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->commissarien</foreign>,
                    welche zue auffnehmung des Clegers beweises vorordnet, thuen, zue Dero behueff 
                    ehr dan, wie ohne das brauchlich, des Klegers außgebethenen 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->commissarien</foreign> vnd Notarien, seines Theils auch Commissarien 
                    vnd Notarien in gleicher antzahl zuezuordnen suchen magk, vnd sollen die verordente
                    commissarien vnd Notarien zue befurderung der Justitien auch ihres Theils die 
                    Zeugen vorher so viel ihnen immer muglich forderlich fortstellenn, vnd die Notarien 
                    beide Zeugnuß also fertigen, daß sie mit einander ins Cammergericht eingeschickt
                    vnd nach gelegenheit der sachen zugleich eroffnet, oder wue der Kegenbeweis
                    zuehinderhalten, gleichwol die eroffnung des Clegers Zeugnuß, damit das des 
                    beclagten Zeugnuß noch nicht verfueret, nicht dorffe aufgetzogen werdenn.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.11">
                <head>XI. Ob der Proces vonn dem Beweis anzuefangenn.</head>
                <p>Vnnsere Raͤthe haben bishieher Je zue Zeitenn eine Rechtfertigung nach guetlicher
                    verhor der sachen, alsbalt von dem beweis anfahen lassenn, wie wol nun dasselb das 
                    ansehen hatt alß befordert es die Sachen, so befindet sich doch, daß es offte grosse
                    vnrichtigkeit in Processen, vnd zue weitleufftigenn Disputationen Vrsach giebett,
                    derhalben sollen die Proceß hinfuro von ordentlicher clage angefangen werden. 
                    Wurden es aber die Parteyen hieruber suchen, vnd sich des mit einander voreinigen,
                    oder es wurde in [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05389">Sp. 16</ref>] sachen streitiger <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->possession</foreign>,
                    oder derogleichen <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->causis summariis</foreign> sonsten vor guet
                    angesehen, So sollen vnsere Raͤthe die sache auf die vorhor in einen richtigen
                    Abscheidt fassenn, vnd darinnen sonderlich klar vormelden wen ein Jedertheil zuebeweisen
                    auf sich genommen, oder ihme durch die Raͤthe ausfueren sey auferlegt wordenn,
                    Welche abscheide die Parte auch neben den Beweis-Artickeln mit Produciren sollenn
                    domit man sich in vorfassung der Vrthel darnach zurichten,</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.12">
                <head>XII. Die Vhrsachenn der Beschwerdenn in der Supplication mit eintzuwenden.</head>
                <p>Ob wol vnsere Cammergerichtsordnung vormagk, wan von vnsere Rathe Vrthel an
                    vns suppliciret, daß die Supplication in derselben andernn Jnstantz des Liebels stad haben
                    sol, vnd darumb die Vhrsachen warumb der Supplicant, durch vnsere Rathe Vrthel 
                    vormeinet beschwert zue sein, derselben Supplication billich mit sollen einuorleibt
                    werden, So werden wir doch berichtet, daß die Procuratorenn sich vnderstehen sollen,
                    wan ihnen ein Vrthel nicht gefellet, Jn den Zehen tagen nicht mehr dan ein kurtze
                    Supplicationn darwieder einzubringenn, darein sie keine Vhrsachen der beschwerden
                    antzeigen, vnd Jhnen allein vorbehaltenn, Solche beschwerunge in Cammergerichts
                    frist weiter vorzubringenn, Wan nun solchs zue beschwerlichen auftzugk der sachen
                    vorgenommen, Ordnen vnd wollen wir, daß die Jhenigen so von vnserer Raͤthe Vrtheilen
                    oder abscheidenn an vns suppliciren wollen, Jn ihrer Supplication die Vhrsachen, warumb
                    sie vormeinen, daß sie mit vnserer Raͤthe Vrthel oder abscheidt beschwert, wie oben
                    von den Clagen gemeldet, auch Artickels weise deduciren vnd neben des Vrthels oder
                    Abscheidts Abschrifft mit vorbringen sollen, domit wir nicht alleine berichtet werden
                    muegen, ob dieselben also geschaffen, das die Supplication billich antzunehmen, sondern
                    auch der Supplicanten gebuerliche frist seine notturfft wieder darauff einwenden, vnd
                    also die sache desto ehe zum ende laufen muge,</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.13">
                        <head>XIII. Jn was zeit die Supplicationen vnd appellationen, so von vntergerichten
                            an vns oder vnser Cammergerichte beschehen, sollen Jnsinuiret vnd
                            Justificirt werden.</head>
                        <p>Mit den Supplicationen die von denen Geistlichen 
                            <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Consistorio</foreign> oder vnser Quartahlgerichts Raͤthen zue
                            Stendal vnd Prenzlow an vns selbst, vnd den Appellationen die von andern
                            vndergerichten im Lande an vnsere Cammergerichts Raͤthe beschehenn, werden
                            die sachen auch sehr auffgetzogen, dieweil dieselben zueweilen langsam vnd nicht
                            ehe, dan wieder die Appellanten die <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Execution</foreign>
                            befholen wirdt, insinuirt oder justificirt werden,</p>
                        <p>Demselben vorzukommen, sollen die welche vor vnser
                            <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Consistorial</foreign> oder Quartalgerichts Rathen an
                            vns suppliciren auch die Appellanten, welche von den Vndergerichten an vnser
                            Cammergerichts-Rathe appelliren wollen, Solches [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05390">Sp. 17</ref>] inner zehen
                            Tagen inn schrifftlichen thuen, vnd Jhre <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->grauamina</foreign>
                            darinnen mit deduciren, auch alßbaldt <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->apostolos</foreign>
                            bitten, vnd dieselben vnsern Cammergerichts-Raͤthen in den negsten 14
                            tagen von Dato der Aposteln uͤberandtwortten, darauf vnsere Raͤthe, wu
                            sie die Supplication oder appellation annehmen, <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->inhibition</foreign>
                            außgehen lassen, auch dem Supplicaten oder Appellaten Abschrifft sollen zuschicken
                            vnd Supplicanten vnd Appellanten darnebenn aufflegen sollen, daß ehr die
                            Abschrift der Acten ersten Jnstantz, Jn Cammergerichts frist einbringe, damit in 
                            solcher andern Jnstantz beide theil desto vngehinderter, vormuge der Ordnung
                            procediren muegen, Wurde der Appellant aber, Jn itzo bestimpter zeit, seine
                            Appellation midt den Aposteln, auch hernach die Acten erster Jnstantz nicht
                            einbringen, soll die Appellation <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->pro deserta</foreign> vnd
                            vorloschen geachtet, auch also von vnsern Cammergerichts Raͤthen erkandt,
                            vnd mit der <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Execution</foreign> verfharen werdenn,</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.14">
                <head>XIV. Von <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Nullit</foreign>aͤt-Processen.</head>
                <p>Jn vnser Cammergerichtsordnung ist wol vorsehen, daß uber die Supplication Jnstantz,
                    kein ferner Proceß zuezuelassen, dan des rechtens, ie auch ein ende sein, vnd
                    muetwilligen zenkischen Leuten, die sich an keinem Rechten wollen gnugen lassen,
                    die andern ihres gefallens zuebetrueben vnd vmbtzutreiben, nicht nachgehangen
                    werden muß, Wir werden aber doch berichtet, daß noch bei vnsers Herrn Vater seliger
                    vnd milder gedencknus regirung ie zu zeiten aus grossen vnd erheblichen Vrsachen 
                    <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->nullitet proces</foreign> zuegelassen, dabei lassen wir es auch
                    nochmals beruehenn, </p>
                <p>Es sollen aber vnsere Raͤthe solche Nullitet Proces vortzunehmen ander gestalt nicht
                    nachgeben, es konne dan die angetzogene Nullitete alsbaldt aus den Acten
                    bescheiniget werden,</p>
                <p>So sol auch in solchen fellen, wan der so das Vrthel in der Supplication Jnstantz
                    gewunnen Notturfftige <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Caution</foreign> thuet, daß er auf den fal, 
                    wen auf die Nullitete Acten anders erkandt wurde, seinem kegentheil daß Jenige datzue
                    oder darinne Jhme vorholffen wieder <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->restituiren</foreign> wolle, das
                    zuuoren gesprochene Vrthel nicht weniger exequiredt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.15">
                <head>XV. Von Verschickung der Actenn.</head>
                <p>Alß vnter den Parteyen, die ann vnser Cammergericht Rechthengige sachen haben etwan
                    auch verschickung der Actenn haben streit vorfellet, vnd der eine begehret, dieselben ausser
                    Landes zuuersprechen zuuerschicken, der ander aber das darauff in vnserm Cammergericht
                    solle geurtheilet werden, haben sich vnsere Raͤthe dahin verglichen, daß zu vermeidung alles
                    Argkwohns, dehme so die vorschickung der Acten ausser Landes suchet, sol gewilfharet
                    werden, doch daß ehr vnd sein Aduocat oder Procurator den ehr in der sachen brauchtt bei 
                    den Eiden vnd Pflichten, domit sie vns alß ihren Landßfuͤrsten vorwandt beteuren, daß 
                    sie sich an dem ortte, dahin sie die Acten zuuorschicken bitten, zuuorn [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05390">Sp. 18</ref>]
                    nicht haben belehren lassen, vnd das Vrthelgelt vnd Botenlohn alleine erlegen, Hetten 
                    aber vnsere Raͤthe in einer sachen <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->definitive</foreign> gesprochen,
                    vnd die Acten darumb an einen andern ortt musten vorschicket werden, sol das Vrthelgelt 
                    vnd Bothenlohn zuegleich von beiden theilen bezahlet werden, vnd wue sich die
                    Part des ortts, wuehin die Acten auser landes zuschicken, nicht konnten vergleichen,
                    sol bey vnsern Raͤthen stehen, dieselbe fuͤr sich, vnd ohn der Part vorwissen,
                    an eine vnuerdechtige <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Juristen Facultet</foreign> oder
                    Scheppenstuel zufertigen, vnd wan das Vrthel einkommet, den Parten dasselbige
                    kegen erlegung des Vrthelgeltdes zu <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->publiciren</foreign>.</p>
                <p>Was nun aber diese vnsere erclerung zu der <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Direction</foreign>
                    der Rechtlichen Proceß weiter gehoͤrig, damit soll es allenthalben, nach inhalt vnserer
                    vorigen Cammergerichtsordnung welche wir hiemitt allenthalben verneuert vnd 
                    <foreign>confirmiret</foreign> haben wollen, gehalten werden, wie wir den selbe
                    darumb von Newen hernach trucken lassen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.16">
                        <head>XVI. Die Advocaten vnd Procuratorenn auff die ordnung vnd diese derselben
                        vorbesserung zuuoreidenn.</head>
                        <p>Vnser Cantzler vnd Raͤthe sollen die Aduocaten vnd Procuratorenn welche 
                            Jn vnserem Cammergericht dienen wollen, auff die ordnung vnd diese vnsere 
                            derselben erclerung vnd verbesserung, von Newen schweren lassen, auch ein
                            fleißiges vnd ernstes auffsehenn haben, daß sie derselben gehorsamlich nachkommen,
                            vnd wieder die welche derselben nicht nachkommen, vnd die Leute vnd sachen
                            auffziehen oder die Part in guetlicher Handtlung oder im standt des Rechten, in
                            unnotturfftige weitleuftigkeit vorleiten vnd einfhueren wollen, mit abforderung
                            des Eideß <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->malitiæ</foreign>, vnd wan sie sich nicht daran keren,
                            mit verbott des Aduocirens vnd andern ernsten straffen vnnausleßig verfahren,</p>
                        <p>Es beschweren sich auch vnsere Vnterthanen hochlich, das sie durch die Aduocaten
                            vnd Procuratoren an vnsern Cammergericht, vnd derselben Schreiber, desgleichen
                            die Notarien ghar zu hoch uͤbersetzet werden, darauf haben wir verordnet, daß
                            hinfuro sol gegeben werden, einem Advocaten vnd Procuratoren, der dem Part in
                            einem guetlichen vorbescheide dienet, wen die sache in einem halben tage von den
                            Rathen vergleichen oder darinnen bescheidt geben ½ Thaler, Wan aber ein gantzer
                            tagk damit zubracht wirdt, ein gantzen Thaler, vnd do die sache noch muesamer
                            vnd viel Artickel hat 2 Thaler zu meist.</p>
                        <p>Den Gerichtschreibern vnd Notarien in vorhorung der Zeugen, wan der 
                            Ar[tick]ell 15 oder darunter sein, die zuegehorige
                            <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Interrogatoria</foreign> mit zugemeint ½ Thaler, vnd wan Jhr 
                            ein Dreißigk vnd mehr sein 1 Thaler, davern aber die Artickel vnd 
                            <foreign xml:lang="la"><!-- TODO: Make sure this is a valid language code! -->Interrogatoria</foreign> so gar weitleuftigk, sol es auf der Raͤthe
                            ermessen stehen,</p>
                        <p>An Schreibegelt aber sol forthin von einem bogen darauf auf ide Seiten zum wenigsten
                            20 Zeilen geschrieben sein 1 sgl. geben werden.</p>
                        <p>Vnd hieruber sol keiner, wehr der auch sei, die Parteyen weiter beschweren oder darum 
                            [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05391">Sp. 19</ref>] gestalten sachen nach gestrafet werden, doch do wolhabende leute aus
                            guetwilligkeit einem ein mehres zuwenden wollen ist demselben heimgestelt,</p>
                        <p>Was dan die Verfertigung der Producten vnd satzschrifften anlangen thuet, werden sich
                            die Parteyen mit ihren Aduocaten vnd Procuratoren, nach gelegenheit vnd wichtigkeit
                            der Hendel auch grosse ihrer in der sachen angewanten muehe vnd fleisse, vnd deren
                            geschiklichkeit selbst wissen zuuortragen, in deme wir doch wie sichs iemandt beclagt,
                            das er zur vnbilligkeit vbersatzt, auch gebuerliches einsehen wollen thuen lassen.</p>
                        <p>Gleichmeßige gelegenheit es mit vorreisen der Aduocaten, Procuratoren, gerichts vnd anderer
                            Notarien, ausser der stadt in vorrichtung der sachen aufm Lande auch hat, vnd auf zimlich
                            billige vorgleichung stehet.</p>
                        <p>Nach den meilen aber die zufordern vnd anzuschlagen, weil dahero keine ermessigung
                        zunehmen, soll hiemit verbotten vnd abgeschaffet sein,</p>
                        <p>Dieweil auch Vngelartte leichtfertige Procuratoren manchen Armen man forfhuren,
                            sollen vnsere Cammergerichts Raͤthe, desgleichen die Gerichte in vnsern Stedten keinen
                            nachgeben, for den gerichten zureden, oder sachen zufhueren, er habe dan in Rechten studiret,
                            vnd konne das, wan es von Jhme erfordert wird von seinen Preceptoren Zeugnus bringen,</p>
                        <p>Vnd alß offte arme Parteyen vorkommen, welche ihre notturfft selbst nicht forbringen, auch
                            [<ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT63/05391">Sp. 20</ref>] keinen Aduocaten lohnen kunnen, sollen vnsere Raͤthe demselben einen
                            aus den Cammergerichts Procuratoren zuordnen vnd welchem sie es auferlegen, der sol
                            solches auf sich zunehmen, vnd derselben Armen Partey nicht mit wenigern fleis dan 
                            wan sie Jhme gelt gebe zudienen schuldig sein, bei 30. Thaler straffe, Also muegen auch
                            vnsere Rathe, wenn sich einer sonsten beclagt, das Jhme kein Procurator dienen wil, 
                            dasselbe einem zuthuen auferlegen.</p>
            </div>
            <div xml:id="Art.17">
                <head>XVII. Die Gerichtsverwalter in vnsernn Stedten sollen die streitigen Parteyen in 
                    erster Jnstantz, auch nach vnser Cammergerichtsordnung vnd dieser derselben vorbesserung
                    procediren lassen.</head>
                <p>Nachdem in vnserm Lande vnd Hoffgerichten, Auch von den Gerichten der Stedte, die
                    streitigen Parteyen zuweilen zu keiner guetlicher Handtlung oder vorgleichung zuuormuegen
                    vnd derowegen zum Rechtlichen außtragk mussen vorwiesen werdenn, so sol auff solchen fal der 
                    Proceß in den Vntergerichten vmb gueter richtigkeit willen, anders nicht, den nach inhalt
                    vnser Cammergerichts ordtnung, vnd dieser derselben vorbesserunge, angestalt vnd gehalten,
                    auch von den Raͤthen in vnsern Stedten, das einsehen gethan werden, daß die Leute sich
                    ubermeßiger beschwerung vnd ubersetzung, die ihnen in den Gerichten begegnet, zuebeclagen
                    nicht vrsache habenn,</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>