<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_altmann_1989">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                        <title>Altmann, Nachwort zu Jodokus Pflanzmann 1989 :: Elektronische Edition Heino Speer 2010 / 2016</title>
            </titleStmt> 
        <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc> 
    <revisionDesc>
            <change when="2017-05-11+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial"> 
                <head>[Editorial]</head> 
                <p>Quelle: Ursula Altmann, Nachwort zu Jodokus Pflanzmann, Kaiserliches Lehnrecht, Bibliothek seltener Bücher. Neudrucke, herausgegeben von der Deutschen Staatsbibliothek zu Berlin durch Ursula Altmann, in Zusammenarbeit mit dem Zentralantiquariat der DDR Leipzig. 4 : Kaiserliches Lehnrecht. Die Libri feudorum in der Fassung des Jodokus Pflanzmann (Augsburg : Lukas Zeisenmair 1494), mit einem Nachwort von Ursula Altmann; Leipzig 1989. Digitalisiert 2010 mit freundlicher Erlaubnis der Schwester von Frau Altmann, Frau Maria Nolte, durch Heino Speer</p>
            </div>
            <div xml:id="T0">   
<head>Kaiserliches Lehnrecht</head>
<p>
    Die Lehnrechtsbücher <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Libri_Feudorum">Libri feudorum</ref>
waren vor der Erfindung des Buchdruckes handschriftlich in ganz Europa
verbreitet; sie sind danach als Teil des Corpus iuris civilis durch den Druck
vervielfältigt worden und fanden neben den einheimischen Rechten als gemeines
Recht (ius commune) Anwendung. An den Rechtsschulen Oberitaliens entstanden,
sind die Libri feudorum die Grundlage einer Wissenschaft vom Lehnrecht, die an
den Universitäten Mittel- und Nordeuropas gelehrt wurde und Auswirkungen hatte
auf öffentliches Recht und Zivilrecht. Bis ins 19. Jahrhundert sind die Libri
feudorum die am weitesten verbreitete Quelle des Lehnrechtes.</p>
<p>
    Am Silvestertag des Jahres 1482 begann der Augsburger Notar Jodokus
Pflanzmann, die Libri feudorum in die oberdeutsche ("oberländische") Sprache zu
übertragen. Seine Arbeit ist keine wörtliche Übersetzung, sondern eine freie,
sehr kurze Wiedergabe des lateinischen Textes. Sie wurde 1493 erstmals mit dem
Titel "Das buch der lehenrecht" von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Erhard Ratdolt">Erhard
Ratdolt</ref> in Augsburg gedruckt. Bereits im darauf folgenden Jahr
veranstaltete der Augsburger Drucker Lukas Zeissenmair einen Nachdruck. Er
erschien unter dem Titel "Keyserliche lehenrecht czusampt andern rechte(n)
hierinne begriffen durch Obertum zusamen geseczt vnd kürtzlich czu teutsch
pracht vnd transferiert ist". Diese zweite, heute sehr seltene Ausgabe wird mit
dem vorliegenden fotomechanischen Nachdruck wiedergegeben.</p>
<p>
    Das Lehnrechtsbuch des Jodokus Pflanzmann, die Übertragung der Libri
feudorum in die Volkssprache, ist eines jener Bücher, die im Verlaufe der
Übernahme des römischen Rechts entstanden; mit ihrer Hilfe vollzog sich der
Prozeß der Rezeption des fremden Rechts. Nicht ohne Grund nennt sich die
Ausgabe von 1494 "Kaiserliches Lehnrecht". Seit der Übertragung der Kaiserwürde
an Karl den Großen waren die Kaiser von der Idee beherrscht, in der Nachfolge
der Imperatoren zu stehen, beanspruchten seit Friedrich I. die Befugnisse der
Imperatoren und sahen das Gesetzbuch Justinians als das ihre an.<note xml:id="n1" type="footnote" n="1">Schulte,
Johann Friedrich von: Lehrbuch der deutschen
Reichs- und Rechtsgeschichte. — 6., umgearb. Aufl. — Stuttgart, 1892.
— S. 140 bis 142.</note> Folgerichtig wurden kaiserliche Gesetze als <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Authenticae">Authenticae</ref>
den <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Novellae">Novellen</ref> zum <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Corpus Iuris Civilis">Corpus
iuris</ref> angegliedert. Als Decima collatio (zehnte Sammlung
der Novellae) sind auch die Libri feudorum in das Corpus iuris civilis
eingegangen.</p>
<p>
    Nicht offizieller Auftrag führte zu dieser Entwicklung, sondern die
Tätigkeit oberitalienischer Juristen, für die das römische Recht eine neue
praktische Bedeutung erlangte in der Anwendung unter veränderten
wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Verhältnissen. Die
Entstehungsgeschichte der Libri feudorum spiegelt diesen Prozeß deutlich
wider.</p>
<p>
    Ein kaiserliches Gesetz, die Constitutio de beneficiis <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Konrad II. (HRR)">Konrads
II.</ref> von 1037, ist ein wichtiger Punkt
in der Entstehungsgeschichte der Libri feudorum.<note xml:id="n2" type="footnote" n="2">Dilcher,
Gerhard: Libri Feudorum. — In: Handwörterbuch zur deutschen
Rechtsgeschichte. — Bd. 2. — Berlin, 1978. — Sp. 1995 bis 2001.</note>
Das Gesetz verschaffte der neuen Schicht der kleinen Lehnsleute, in Italien
Valvassoren genannt, Anerkennung ihrer lehnsrechtlichen Stellung und verwies
Streitigkeiten zwischen Lehnsherrn und Vasall an das Lehnsgericht der Vasallen.
Als Teil des in der Lombardei geltenden Rechts wurde das Gesetz Konrads II. in
die Gesetzessammlung der Rechtsschule von Pavia aufgenommen. Die praktische
Anwendung in den Lehnskurien ging einher mit der gelehrten Auseinandersetzung
an den Rechtsschulen, in deren Verlauf, etwa um 1100, jene Traktate entstanden,
die zum Grundbestand der Libri feudorum gehören. Ein neuer Impuls ging von
Mailand aus, der bedeutendsten Lehnskurie Oberitaliens. Zu ihren Juristen
gehörte <ref target="http://drqerg.de/RHN/personen/#Obertus_de_Orto">Obertus de Orto</ref>, kaiserlicher
iudex genannt, und als Consul Angehöriger des Consiliums, des Rates, der die
Angelegenheiten der Commune leitete.</p>
<p>
    Diesen Obertus nennt der Titel der Druckausgabe von 1494 als denjenigen,
der das kaiserliche Lehnrecht samt anderen Rechten <pb n="2"/>
"zusammengesetzt" hat. Damit wird sowohl der komplexe Inhalt als auch die Art
und Weise der Aufzeichnung wiedergegeben, auch wenn die Zusammenstellung der
Texte mit Obertus noch längst nicht ihren Abschluß fand. Entscheidungen und
Lehrmeinungen des Obertus in Lehnrechtsfragen unter Berücksichtigung des
römischen und kanonischen Rechts, dazu eine systematische Darstellung des
lombardischen Lehnrechts, niedergelegt in zwei Briefen an seinen Sohn Anselm,
machen die geistige Schulung und den inhaltlichen Einfluß des römischen Rechts
auf die Libri feudorum deutlich. Anselm de Orto studierte um 1150 in Bologna,
wo zu jener Zeit das lombardische Lehnrecht noch nicht gelehrt wurde. In
Bologna entstand etwa 100 Jahre später die zweite Fassung der Libri
feudorum.</p>
<p>
    Die sogenannte Obertinische Rezension wurde noch vor 1200 in Mailand
erweitert. Den Libri feudorum wurden Texte angegliedert, die den
wirtschaftlichen, politischen und sozialen Veränderungen in Italien Rechnung
trugen. Der Grundbesitz der Feudalherren war weiterhin die wirtschaftliche
Basis, aber der hohe Adel und die Bischöfe hatten an Bedeutung verloren
gegenüber den hochentwickelten Städten. Fortschreitende Arbeitsteilung,
Warenherstellung in Manufakturen, Ausdehnung des Handels und weitreichender
Fernhandel, Entwicklung der Ware-Geld-Beziehungen und frühkapitalistische
Geldgeschäfte hatten die Städte wirtschaftlich erstarken und kulturell erblühen
lassen. Der niedere Adel war in das Patriziat der Städte eingetreten, gewählte
Consules regierten unabhängig vom Landesherrn. Diesen mächtigen Städten sah
sich <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich Barbarossa">Friedrich I. Barbarossa</ref>
gegenübergestellt, als er versuchte, die kaiserliche Herrschergewalt im
gesamten Imperium zu erneuern, und seine Ansprüche zunächst in Italien geltend
machte.<note xml:id="n3" type="footnote" n="3">Töpfer, Bernhard: Die verstärkte feudale
Eroberungspolitik und die Schwächung der Zentralgewalt : Erfolge der kommunalen
Bewegung und deren Auswirkungen auf die Lage der Bauern (1122-1250). — In:
Deutsche Geschichte in zwölf Bänden / hrsg. vom Zentralinstitut für Geschichte
der Akademie der Wissenschaften der DDR. — Bd. 2. — Berlin, 1983. - S.
75-213, insbesondere S. 133-153.</note> Ein starkes kaiserliches Ritterheer
belagerte Mailand, das im September 1158 fiel. Die Stadt wurde zerstört, ihre
Bewohner wurden in der Umgegend angesiedelt. Diesen Erfolg nutzte Barbarossa
umgehend und ließ im November 1158 auf einem Hoftag zu <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Roncaglia">Roncaglia</ref>
jene Maßnahmen beschließen, die den Ausbau
der kaiserlichen Macht in Italien sichern sollten. Ein allgemeiner Landfriede
und ein neues Lehnsrecht wurden verkündet, ferner ein Beschluß über die
Regalien, die allein dem Kaiser zugesprochen wurden. Münz- und Zollrechte, das
Recht auf Steuererhebung, die Befugnis, Konsuln einzusetzen, und Gerichtsrechte
aller Art sollten weltlichen und geistlichen Adelsherren sowie den Kommunen der
Städte fernerhin nur mehr dann zustehen, wenn sie darüber kaiserliche
Privilegien vorweisen konnten. Vier Juristen der Rechtsschule von Bologna,
verstärkt durch 28 Vertreter aus italienischen Städten, hatten im Auftrage
Friedrichs ein Verzeichnis aller Regalien erstellt, das, zusammen mit drei auf
dem Hoftag verkündeten Gesetzen, in die Libri feudorum aufgenommen wurde.<note xml:id="n4" type="footnote" n="4">Colorni,
Vittore: Die drei verschollenen Gesetze des
Reichstages bei Roncaglia / übers. von Gero Dolezalek. — Aalen, 1969. —
(Untersuchungen zur deutschen Staats- und Rechtsgeschichte. NF ; 12).</note>
    Diese zweite Fassung der Libri feudorum lag <ref target="http://drqerg.de/RHN/personen/#Jacobus de Ardizone">
                        <name type="person">Jacobus
de Ardizone</name>
                    </ref> (1234-1250) in Bologna vor, der sie für
seine Summa feudorum benutzte und die Gesetze Friedrichs in Extravagantes
anführte.</p>
<p>
    Barbarossas Italienpolitik blieb im Ergebnis erfolglos. Nach der Niederlage
im Kampf gegen den lombardischen Städtebund 1176 wurden im Frieden von Konstanz
1183 dauerhaftere Vereinbarungen getroffen. Die Libri feudorum spiegeln diese
Entwicklung wider. <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Accursius">Accursius</ref> (um 1183-1263),
der Kompilator der Glossa ordinaria zum Corpus iuris, gab der Sammlung von
lehnrechtlichen Traktaten, Summen, gewohnheitsrechtlichen Regeln,
Gerichtsgebrauch, Entscheidungen und in Italien erlassenen Kaisergesetzen eine
übersichtliche und systematische Ordnung. Von den Gesetzen Friedrichs I. ist
nur der Katalog der Regalien (Regalia sunt haec) am Schluß der Sammlung
verblieben; die Gesetze über die Herrschergewalt, über Kopf- und Grundsteuer
und über das Recht, Königsburgen zu errichten, waren inzwischen <pb n="3"/>
wieder ausgeschieden worden. Die Rezension des Accursius (Vulgata<note xml:id="n5" type="footnote" n="5">Lehmann,
Karl: Das langobardische Lehnrecht (Handschriften,
Textentwicklung, ältester Text und Vulgatatext nebst den capitula
extraordinaria). — Göttingen, 1896.</note> hat mit dem Anschluß an das
Corpus iuris die weiteste Verbreitung gefunden.</p>
<p>
    Die Handschriften überliefern die Libri feudorum in den unterschiedlichsten
Entwicklungsstadien. Annähernd 200 Handschriften, nicht nur in italienischen,
österreichischen und deutschen Bibliotheken, sondern auch in Frankreich und
Spanien, in den Niederlanden und in England sowie in Dänemark und Schweden
bezeugen ihre Verwendung im Universitätsunterricht und im Gerichtsgebrauch weit
vom ursprünglichen Geltungsbereich entfernt. Die Berücksichtigung der Libri
feudorum neben den einheimischen Volksrechten erklärt sich aus ihrer
Entstehungsgeschichte. Entstanden an städtischen Lehnskurien, geschrieben von
den gelehrten Juristen der berühmten oberitalienischen Rechtsschulen, die im
römischen Recht bewandert waren, boten die Libri feudorum die Möglichkeit,
lehnsrechtliche Beziehungen unter veränderten wirtschaftlichen und sozialen
Verhältnissen zu regeln. Sie gewannen vielfach die Oberhand gegenüber den
Volksrechten.</p>
<p>
    Die weitere Entwicklung der Libri feudorum, wie sie sich in den
Druckausgaben des 15. Jahrhunderts darstellt, ist dem Gesamtkatalog der
Wiegendrucke<note xml:id="n6" type="footnote" n="6">Gesamtkatalog der Wiegendrucke / hrsg. von
der Kommission für den Gesamtkatalog der Wiegendrucke. — Bd. 1-8, Lfg 1.
— Leipzig, 1925-1940. Bd. 8 ff. hrsg. von der Deutschen Staatsbibliothek zu
Berlin. — Stuttgart; Berlin; New York, 1972 ff. Zitiert als GW; für die
Libri feudorum Bd. 7. - Leipzig, 1938. — Sp. 155-171.</note> zu entnehmen.
Die Libri feudorum wurden erstmals 1472 in Straßburg von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich Eggestein">Heinrich
Eggestein</ref> gedruckt (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07774.htm">GW 7774</ref>), und zwar mit
der Glossa ordinaria des
Accursius. Eggestein ließ dieser Ausgabe 1475 eine zweite folgen (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07775.htm">GW
7775</ref>). Er brachte die Libri feudorum im Anschluß
an seine Ausgabe der Institutionen (1472, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07581.htm">GW
7581</ref>) heraus. Abgesehen von der deutschen Bearbeitung des Jodokus
Pflanzmann, sind die Libri feudorum dann immer in Verbindung mit den Novellae
gedruckt worden. Den Novellen zum Codex Iustinianus, den neun Sammlungen von
neuen Gesetzen, Ergänzungen und gesetzlichen Änderungen nach Abschluß des
großen Gesetzeswerkes, wurden die Libri feudorum als Decima collatio angefügt.
Alle Ausgaben stimmen darin überein, daß die Libri feudorum mit einer Glosse
versehen sind, als deren Verfasser <name type="person">Jacobus Columbi</name> gilt: den Libri feudorum folgt, im Druck nicht besonders
abgesetzt, die Constitutio Friderici imperatoris de statutis et consuetudinibus
contra libertatem ecclesiae editis, bis auf eine Ausnahme ohne Kommentar.</p>
<p>
    Die Reihe der Novellensammlungen, glossiert von Accursius, beginnt mit der
    Ausgabe von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Peter Sch%C3%B6ffer">Peter Schöffer</ref>, <ref target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00041497-0">Mainz
1477</ref> (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07751.htm">GW 7751</ref>). Die Libri feudorum, vom
Herausgeber als 10. Kollation behandelt, wie das Kolophon der Druckausgabe
beweist, folgen in den einzelnen Exemplaren nicht immer unmittelbar auf die
Novellen. Bereits im nächsten Jahr wurden die Novellen in Basel von Michael
Wenssler nachgedruckt (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07752.htm">GW 7752</ref>). Auch hier
sind die Libri feudorum von den anderen Stücken deutlich geschieden; sie wurden
sogar in abweichendem Satz ein zweites Mal hergestellt und manchmal der Ausgabe
der Institutionen, die Wenssler auch 1478 veranstaltet hatte (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07597.htm">GW
7597</ref>), beigegeben.</p>
<p>
    Der übermächtigen Konkurrenz der italienischen Drucker weichend, haben
deutsche Offizinen die Herausgabe der großen Rechtsbücher noch vor 1480
aufgeben müssen. Im letzten Drittel des 15. Jahrhunderts sind die Novellen
hauptsächlich in Venedig und in Lyon gedruckt worden (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07753.htm">GW
7753</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07773.htm">7773</ref>).
Gemeinsam ist diesen Ausgaben die Anordnung der Texte: Den neun Kollationen der
Novellen folgen die drei letzten Bücher (lib. X-XII) des Codex Iustinians, die
das öffentliche Recht behandeln; diesen wurden die Libri feudorum angeschlossen
(Venedig 1479 und früher, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07754.htm">GW 7754</ref> und <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07755.htm">7755</ref>).
Die Ausgaben enthalten Glossen und Summen zu
den Novellen von verschiedenen Rechtsgelehrten. Danach lassen sich drei Gruppen
unterscheiden. Die Editionen der ersten Gruppe sind lediglich mit der Glossa
ordinaria des Accursius zu den Novellen <pb n="4"/> ausgestattet (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07753.htm">GW
7753</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07762.htm">7762</ref>). In
der Ausgabe Rom 1476 (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07753.htm">GW 7753</ref>), nachgedruckt
in Pavia 1480 (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07756.htm">GW 7756</ref>), in den Ausgaben
Mailand 1482 (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07757.htm">GW 7757</ref>) und Lyon um 1488/90
(<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07761.htm">GW 7761</ref>), ferner in vier venezianischen
Drucken zwischen 1483 und 1489 folgen den Libri feudorum (10. Kollektion) als
11. Kollektion einige sonst Extravagantes genannte Konstitutionen Heinrichs
VII., die zweite datiert Pisa 1312, mit einem Kommentar von Bartolus de
Saxoferrato. Eine Besonderheit zeichnet die Mailänder Ausgabe von 1482 (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07757.htm">GW
7757</ref>) aus: In ihr ist auch die Constitutio
Friedrichs II. (nach 1216) glossiert, und sie bringt zusätzlich am Ende der
Libri feudorum die Acta de pace Constantiae mit einem Kommentar von Baldus de
Ubaldis, nimmt also ausdrücklich Bezug auf die Bestätigung der Gesetze
Friedrichs I. im Frieden von Konstanz 1183. Sie knüpft damit an die Tradition
an; die Mailänder Juristen insbesondere sind es ja gewesen, die sich mit den
Maßnahmen Barbarossas hatten auseinandersetzen müssen.</p>
<p>
    Weitere Ausgaben der Novellen (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07763.htm">GW
7763</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07769.htm">7769</ref>) unterscheiden sich durch die
hinzugefügten Summarien. Die Libri feudorum sind glossiert, aber nicht mit
Summarien versehen. Vier dieser Drucke, in Venedig zwischen 1494 und 1500
herausgekommen, enthalten die Acta de pace Constantiae (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07766.htm">GW
7766</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07769.htm">7769</ref>). Von
1476 an sind die Novellae, mit ihnen die Libri feudorum, beinahe jährlich
erschienen. Die Drucklegung ging von Rom und Mainz über Basel, Pavia und
Mailand an Venedig über, wo innerhalb von knapp 25 Jahren 13 Ausgaben zunächst
in verschiedenen Druckoffizinen hergestellt wurden. Schließlich schlug die
Werkstatt des Baptista de Tortis die Konkurrenten aus dem Felde. Die Drucke der
Firma de Tortis lassen das Bemühen um ständige Verbesserung der Editionen
erkennen, woran die Herausgeber mehrerer Offizinen beteiligt waren. De Tortis
brachte die Novellen erstmals 1489 heraus (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07762.htm">GW
7762</ref>). Mit der nächsten
    Novellenausgabe, abermals de Tortis und zwar 1491 (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07763.htm">GW
7763</ref>), beginnt die Reihe der Editionen, die außer
der Glosse des Accursius noch Summarien enthalten. Zunächst werden die Summaria
eines unbekannten Kompilators gedruckt, der Werke von Bartolus de Saxoferrato
und Angelus de Ubaldis zu diesem Zweck auszog und jeder Stelle ein Summarium,
entweder von Bartolus oder von Angelus, beigab. In der darauf folgenden
Ausgabe, wiederum bei de Tortis erschienen (1492, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07764.htm">GW
7764</ref>), werden die Summaria des Hieronymus Confortus gedruckt; sie sind
denselben Werken des Bartolus und des Angelus entnommen, jedoch reichhaltiger.
Zu jeder Stelle wird ein Summarium sowohl aus Bartolus als auch aus Angelus
gegeben. 1494 brachte Georgius Arrivabene eine Novellenausgabe heraus (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07766.htm">GW
7766</ref>), die ein Nachdruck der mit ausführlichen
Summarien versehenen dritten Edition von de Tortis (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07764.htm">GW
7764</ref>) ist, aber zusätzlich die Pax Constantiae
der Mailänder Ausgabe enthält und so dem Herausgeber jener Ausgabe (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07757.htm">GW
7757</ref>), Matthaeus Barlasina, nacheifert. Die
vierte Edition von de Tortis (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07767.htm">GW 7767</ref>) ist ein
Nachdruck dieser Ausgabe. Mit ihr haben die venezianischen Novellensammlungen
ihre endgültige Form erreicht: Sammlung 1-9 der Novellae, Buch X-XII des Codex,
als 10. Novellensammlung die Libri feudorum mit dem  Regalienkatalog und der
Constitutio Friderici, gefolgt von dem Buch De pace Constantiae, und als 11.
Kollektion die Extravagantes bzw. Constitutiones Heinrichs VII.</p>
<p>
    Gegen Ende des 15. Jahrhunderts erschienen in Lyon gleich vier Ausgaben der
Novellae (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07770.htm">GW 7770</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07773.htm">7773</ref>).
Ihnen fehlen die Extravagantes und die Acta
de pace Constantiae. Außer der Glossa ordinaria des Accursius bieten sie eine
neue Sammlung von Summarien, die dem Text vorangestellt sind. Für die
Überlieferung der Libri feudorum sind diese Ausgaben besonders interessant. Als
Neuerung wurde den Libri <pb n="5"/> feudorum eine reichhaltige Casus- und
Summariensammlung beigegeben, die unter anderem Auszüge aus Baldus de Ubaldis,
De usibus feudorum, enthält.</p>
<p>
    Buchführer haben die Druckausgaben des 15. Jahrhunderts bald nach ihrem
Erscheinen weit in Europa verbreitet. Die im Gesamtkatalog der Wiegendrucke
nachgewiesenen Exemplare der deutschen, italienischen und französischen
Novellenausgaben bestätigen das Bild, das sich aus der Überlieferung der
Handschriften der Libri feudorum gewinnen ließ: In Italien, Österreich,
der Schweiz und Deutschland, in Frankreich und Spanien, in den Niederlanden, in
Belgien und in England, im Norden in Dänemark und Schweden, im Osten in Böhmen
und in Polen standen die Libri feudorum, nun als Teil des Corpus iuris civilis,
für die Gerichtspraxis zur Verfügung.</p>
<p>
    Speziell für den Gebrauch an den Gerichtshöfen, als Hilfsmittel zur
Rechtsfindung, schuf Jodokus Pflanzmann sein Lehnrechtsbuch. Was hat ihn dazu
veranlaßt? Wer war Jodokus Pflanzmann?</p>
<p>
    "Prokurator und Fürsprech" am Hof zu Augsburg nennt sich Pflanzmann 1493 zu
Beginn seiner Vorrede zum Lehnrechtsbuch. Schon 1475 bezeichnete er sich als
Fürsprech des geistlichen Gerichts des Hofs zu Augsburg. Pflanzmann war also
längere Zeit als Advokat am geistlichen Gericht des Augsburger Bischofs tätig.
Fürsprecher haben ihre Tätigkeit berufsmäßig ausgeübt. Seit Friedrich III.
(1415-1493) mußten sie zu diesem Zweck eine Prüfung ablegen, um die nötigen
Kenntnisse nachzuweisen. Hervorgegangen ist dieser Berufsstand aus den bei
Gericht tätigen Schreibern. Jodokus Pflanzmann, der das Lehnrechtsbuch aus dem
Latein ins Deutsche übertrug, hat eine solide Universitätsausbildung genossen.
Zum Kreis der gelehrten Juristen, die ihre Studien in Italien betrieben hatten
und, humanistisch gebildet, in der Heimat hohe Ämter antraten, gehörte er
nicht. Seine Vermögensverhältnisse waren bescheiden. In den Jahren 1471 und
1475 versteuerte er ein Vermögen von 80-160 fl. (Gulden), wobei es ungeklärt
ist, ob Pflanzmann neben Bargeld und fahrender Habe auch Immobilien besaß. 1480
hatte Pflanzmann für ein Vermögen zwischen 150 und 300 fl. Steuern zu zahlen.
1486 und 1492 versteuerte er ein Vermögen zwischen 100 und 200 fl. 1498 wird
Pflanzmann in den Steuerbüchern nicht mehr erwähnt.<note xml:id="n7" type="footnote" n="7">Wehmer,
Carl: Zur Beurteilung des Methodenstreits in der Inkunabelkunde.
— In: Gutenberg-Jahrbuch. 1933. — S. 250-325, insbes. S. 291.</note>
                </p>
<p>
    Der Vermögenszuwachs 1480 ist auffällig. Er ist vermutlich begründet in der
Tatsache, daß Jodokus Pflanzmann von 1475 bis 1480 eine eigene Buchdruckerei
besaß. Aus seiner Werkstatt sind, soviel wir wissen, nicht viele Drucke
hervorgegangen; Herstellung und Verkauf müssen jedoch nach Abzug der Kosten
einen Gewinn erbracht haben, der in der Steuerzahlung faßbar ist.</p>
<p>
    Die Drucke der Offizin des Jodokus Pflanzmann sind, von einer Ausnahme
abgesehen, nicht umfangreich. Nur 29 Blätter umfaßt die deutsche Übersetzung
der Epistola des Rabbi Samuel (Hain<note xml:id="n8" type="footnote" n="8">Hain, Ludwig:
Repertorium bibliographicum. — Vol. 1,1.2. 2,1.2. — Stuttgartiae;
Lutetiae Parisiorum, 1826-1938. Neudr. Milano, 1948.</note> <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=14272">14272</ref>);
auf 22 Blättern ist ein Schriftchen über die
Entstehung und die Verfasser der Psalmen gedruckt, das sich Titel des Psalters
nennt (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=15530">Hain 15530</ref>) und mit zwei
Holzschnitten<note xml:id="n9" type="footnote" n="9">Schramm, Albert: Der Bilderschmuck der
Frühdrucke. — Bd. 4. — Leipzig, 1921. — Abb. 307 und 315.</note>
geschmückt ist. Auf der Rückseite des letzten Blattes spricht Pflanzmann von
seiner Druckerei, in der er das Werk hat drucken lassen. Nur fragmentarisch
erhalten ist eine Ausgabe der Sammlung von Schwänken um den Pfarrer von
Kalenberg, die Philipp Frankfurter für die Drucklegung bearbeitete (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW10289.htm">GW
10289</ref>); sie dürfte etwa 50 Blätter umfaßt haben.
Abgesehen von einer Reihe von Einblattdrucken<note xml:id="n10" type="footnote" n="10">Einblattdrucke
des 15. Jahrhunderts : ein bibliographisches Verzeichnis
/ hrsg. von der Kommission für den Gesamtkatalog der Wiegendrucke. — Halle
(Saale), 1914. — (Sammlung bibliothekswissenschaftlidier Arbeiten ; 35/36)
Nachdruck Wiesbaden, 1968. — Nr. 3, 4, 5 (= 429), 421-428, 1501 und
1514.</note> — in der Hauptsache Ablaßbriefe (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00013.htm">GW
13</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00016.htm">16</ref>) und Beichtbescheinigungen (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW03767.htm">GW
3767</ref>) sowie ein Ausschreiben Friedrichs III. an
alle Stände des Reiches vom 5. September 1479 in Angelegenheiten des Augsburger
Bischofs Johannes von Werdenberg (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW10354.htm">GW 10354</ref>) -,
ist nur noch ein Druckwerk bekannt, das zugleich die bedeutendste Leistung der
Offizin Pflanzmann darstellt: <pb n="6"/> die Ausgabe der Bibel in deutscher
Sprache (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW04297.htm">GW 4297</ref>).</p>
<p>
    Die Bibel ist in Deutsch zuerst in Straßburg gedruckt worden, und zwar von
Johann Mentelin (1466, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW04295.htm">GW 4295</ref>) und von
Heinrich Eggestein (vor 1470, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW04296.htm">GW 4296</ref>).
Pflanzmanns Druck ist also die dritte deutsche Bibel, die mit beweglichen
Lettern gesetzt und gedruckt wurde, und sie ist die erste Bibel mit
Holzschnittillustrationen. Auf 456 Blättern ist der Text, in zwei Spalten
angeordnet, in einer schönen Gotico-Antiqua gedruckt. Pflanzmann ließ 21
Holzstöcke<note xml:id="n11" type="footnote" n="11">Schramm, Bilderschmuck. — Bd. 4. —
Leipzig, 1921. — Abb. 285-288, 296-298, 300, 302, 307, 309, 315, 317-319,
323, 325. — Bd. 23. -Leipzig, 1943. — S. 16-17 und 27 sowie Abb.
410-413.</note> mit Darstellungen zum Alten und zum Neuen Testament anfertigen,
die in den Ausmaßen der Spaltenbreite angepaßt waren und mehrfach an
entsprechenden Stellen dem Text eingefügt wurden. Nach Abschluß der Drucklegung
gab Pflanzmann die Holzstöcke an den Augsburger Drucker Anton Sorg weiter, der
sie schon 1477 wiederverwendete (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW04301.htm">GW 4301</ref>).
Pflanzmanns Bibeldruck, nicht firmiert und undatiert herausgebracht, muß vor
diesem Termin, also zwischen 1475 und Mitte 1477 erschienen sein.</p>
<p>
    Pflanzmann hat seine Druckerei neben den Advokatsgeschäften betrieben. Als
Notar beglaubigte er die Bulle Sixtus' IV. "Salvator noster" vom 9. Februar
1479/80, den Ablaß zum Besten einer Kirche in Nördlingen betreffend, aus der
Offizin von Hermann Kästlin (Einblattdrucke 1355). Obwohl Pflanzmann mit der
Bibelausgabe zweifellos erfolgreich war, hat er die Drucktätigkeit aufgegeben.
Er wandte sich einer neuen Aufgabe zu, der Arbeit am Lehnrechtsbuch
nämlich.</p>
<p>
    Augsburg, die alte Bischofsstadt, kirchlicher Herrschaftsmittelpunkt und
seit den Italienzügen der Kaiser ein Zentrum der Reichsgeschichte, war
wirtschaftlich außerordentlich erstarkt. Die Interessengegensätze zwischen dem
Bischof und den aufstrebenden Kaufleuten und Handwerkern führten zu Spannungen,
Reibereien und Auseinandersetzungen.<note xml:id="n12" type="footnote" n="12">Kießling, Rolf:
Bürgerliche Gesellschaft und Kirche in Augsburg im Spätmittelalter. —
Augsburg, 1971. — (Abhandlungen zur Geschichte der Stadt Augsburg ;
19).</note> Die Bestätigung des Stadtrechts durch Friedrich Barbarossa 1156
hatte noch die Rolle des Bischofs als Stadtherr betont. Aber die Einsetzung
eines königlichen Vogtes begünstigte nach 1168 die Autonomiebestrebungen der
zahlenmäßig mächtig gewachsenen Bürgerschaft. Um die Mitte des 13. Jahrhunderts
erreichten die Augsburger Bürger schrittweise den Aufbau einer selbständigen
Verwaltung, wovon Stadtsiegel, Rathaus, Consules, Bürgermeister und
Bürgervertreter zeugen.</p>
<p>
    In dieser Zeit bemühten sich die Augsburger auch um ein eigenes Stadtrecht.
Einige Jahrzehnte zuvor, zwischen 1224 und 1227, hatte der Schöffe Eike von
Repgow seine ursprünglich lateinische Darstellung des Land- und Lehnrechts in
die mittelniederdeutsche Sprache übertragen; sein Spiegel der sassen wollte dem
Mangel an offiziellen Rechtsaufzeichnungen abhelfen und dem Bedürfnis nach
einer allgemein zugänglichen Belehrung über das geltende Recht für dessen
Anwendung genügen. Vermutlich im Magdeburger Minoritenlektorat und
wahrscheinlich von einem aus Augsburg stammenden Minoriten wurde eine
Handschrift des Sachsenspiegels ins Oberdeutsche übersetzt und nach Augsburg
verbracht. Die in Augsburg zwischen 1265 und 1275 bestehenden
Verfassungsverhältnisse, in den Auseinandersetzungen zwischen Bischof und
Bürgerschaft errungen, waren darin bereits berücksichtigt. Auf der Basis dieser
oberdeutschen Handschrift entstanden in Augsburg der Spiegel aller deutschen
Leute und der Schwabenspiegel.<note xml:id="n13" type="footnote" n="13">Homeyer, Gustav: Die
deutschen Rechtsbücher des Mittelalters und ihre Handschriften / neubearb. von
Conrad Borchling u. a. Abt. 1: Verzeichnis der Rechtsbücher / bearb. von Karl
August Eckhardt. — Weimar, 1934. Schulte, Reichs- und Rechtsgeschichte S.
159 bis 167.</note> Die Arbeiten an diesen Rechtsbüchern stehen im Zusammenhang
mit der Tatsache, daß Rudolf I. den Augsburgern 1276 die Anlage eines
Stadtbuches gestattete, in dem die damalige Rechtslage festgehalten werden
sollte, und dessen Statuten bestätigte, die gegenwärtigen und die zukünftigen.
Der unbekannte Verfasser des Schwabenspiegels, dem die oberdeutsche Fassung des
Sachsenspiegels und auch der Deutschenspiegel vorlagen, ließ fort, was sich nur
auf Sachsen bezog, berücksichtigte dagegen schwäbische <pb n="7"/> und
bayerische Verhältnisse, ferner Bestimmungen des römischen und kanonischen
Rechts sowie Reichsgesetze bis zu Rudolf I. und verfolgte den Zweck, ein
gemeinsames, über dem Landrecht stehendes Stadtrecht und gute Gewohnheiten
darzustellen.</p>
<p>
    Auf der Grundlage des neuen Rechtsbuches übten künftig Rat und Stadtgericht
Augsburgs die Gewerbeaufsicht und die niedere Gerichtsbarkeit aus. Die oberste
Rechtsinstanz war der Vogt als Vertreter des Königs. Als 1316 Ludwig der Bayer
Augsburg die Reichsfreiheit gewährte, wurde die Oberschicht, bürgerliche
Geschlechter, die die Stadt leiteten, den Ministerialen des Reiches
gleichgestellt, ihre Angehörigen durften zu Gericht sitzen und Recht
sprechen.<note xml:id="n14" type="footnote" n="14">Kießling, Bürgerliche Gesellschaft S.
26-27.</note> Es gab fortan zwei voneinander unabhängige, einander
gegenüberstehende Rechtsgebilde und demgemäß neben dem geistlichen Gericht des
Bischofs das Stadtgericht. Der Bischof war nicht mehr Stadtherr, aber mit
bischöflichen Ministerialen und adligem Domkapital sowie dem entsprechenden
Grundbesitz, auch dem der Klöster, blieb Augsburg weiterhin ein adliges
Herrschaftszentrum. Im Verhältnis zur Bürgerstadt ergaben sich bei dem engen
räumlichen Nebeneinander politische, gesellschaftliche und rechtliche Probleme
und daraus folgend Streitigkeiten und Auseinandersetzungen bis zum Ende des 15.
Jahrhunderts hin. In den Jahren 1484 bis 1491, als Jodokus Pflanzmann an seinem
Lehnrechtsbuch arbeitete, ging der Streit um die Aufnahme eines Augsburger
Bürgersohnes in das adlige Domkapitel.</p>
<p>
    Als Fürsprech am geistlichen Gericht war der Laie Pflanzmann vom Bischof
nicht abhängig; er war vielmehr Vertreter in Rechtsangelegenheiten, die am
Gerichtshof des Bischofs anhängig waren. Zwischen dem städtischen und dem
bischöflichen Gericht gab es viele Berührungspunkte und Überschneidungen;
Pflanzmann hat seinen Beruf vermutlich auch als Vertreter der Stadt
ausgeübt,<note xml:id="n15" type="footnote" n="15">... ich Jodocus pflantzma(nn) ein procurator
vn(d) fürsprech des hofs zu Augspurg vnd(er) andern meine(r) genossen am ampt
d(er) elter ...". — In: Libri feudorum, deutsch. — Augsburg, 1494. —
Bl. 2 a (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07777.htm">GW 7777</ref>).</note> deren Rat immer
bestrebt war, seine Zuständigkeit zu erweitern und Einfluß zu gewinnen selbst
auf die Leitung kirchlicher Einrichtungen, die innerhalb der Stadt lagen.</p>
<p>
    Bei seiner beruflichen Tätigkeit waren dem Magister<note xml:id="n16" type="footnote" n="16">Pflanzmann
wird in den Steuerbüchern Advokat oder Meister, das heißt
Magister, genannt.</note> Pflanzmann die Libri feudorum eine wichtige und sehr
nützliche Rechtsquelle. Sie behandelten das Lehnrecht unter Berücksichtigung
der städtischen Verhältnisse; sie enthielten Regelungen, nach denen der Verkauf
oder die Verpachtung von Lehen wenigstens teilweise gestattet waren; einige
ihrer Bestimmungen, die einander widersprachen, ließen eine unterschiedliche
Auslegung zu. Jodokus Pflanzmann erschienen die Libri feudorum so nützlich, daß
er es für notwendig erachtete, sie durch Übersetzung und Drucklegung allgemein
zugänglich zu machen, damit diese Rechtsquelle auch dann zu Rate gezogen werden
konnte, wenn es an gelehrten Juristen mangelte.</p>
<p>
    Jodokus Pflanzmann beginnt sein Rechtsbuch mit einer langen Vorrede. Im
ersten Teil dieser Vorrede, die seine philosophische Bildung und seine
gedankliche Auseinandersetzung mit dem Recht beweist, spricht er über den Zweck
seines Buches und über dessen Anlage. Er erläutert Ursache, Materie, Form und
Nutzen des Lehnrechtsbuches. Die Entstehung der Libri feudorum stellt er
zutreffend dar. Für die Ursache der Aufzeichnung hält er die Notwendigkeit, das
Lehnrecht denjenigen zur Kenntnis zu bringen, die es angeht. Als Materie des
Lehnrechts nennt Pflanzmann Erkenntnisse, Gesetze und Gewohnheiten der
Lehnskurien, aufgezeichnet in den Libri feudorum. Was die Form betrifft, so
rezipiert Pflanzmann die Rezension des Accursius. Den Nutzen des
Lehnrechtsbuches sieht Pflanzmann darin, daß jedem gegeben werde, was sein ist,
um der Gerechtigkeit, der Sittlichkeit und der Vernunft genüge zu tun. Die
Bitte an den Leser, das Folgende fleißig zu lesen, leitet den zweiten Teil der
Vorrede ein. Pflanzmann gibt hier in 22 Abteilungen eine eingehende Übersicht
über alle Arten von <pb n="8"/> Lehen. In der Tat trägt diese Aufzählung,
immer mit Hinweis auf den oder die Titel, in denen das entsprechende Lehen
beschrieben wird, wesentlich zum praktischen Gebrauch des Buches bei. Die
Hinweise Pflanzmanns sind gleichzeitig eine Inhaltsangabe zu den Libri
feudorum: Natur des Lehens; königliche Lehen, die ihre Besitzer adeln, und
sogenannte Bürgerlehen; erbliche Lehen und Erbfolge; Eidesleistung und Verlust
des Lehens; weiterhin unter anderem Dienstlehen, Schillinglehen, Vogtlehen,
Lehen für Fürsprech, Prokurator, Arzt und Notar, Beneficium (Manuale,
Victuale), Lehen in Form von liegenden Gütern und Lehen, aus bestimmten
Einkünften bestehend.</p>
<p>
    Mit großer Überlegtheit und in übersichtlicher Form hat Pflanzmann den
Inhalt der Libri feudorum und die Meinung der Rechtslehrer zu ihren
Bestimmungen in deutscher Sprache wiedergegeben. Er bringt den entsprechenden
Titel jeweils im lateinischen Original und danach in deutscher Übersetzung.
Dann faßt er den Inhalt der Bestimmung und danach die Ansichten der
Rechtsgelehrten zusammen und gibt sie in einem in sich geschlossenen Abschnitt
wieder. Als Beispiel diene der Titel "Si de investitura inter dominum et
vassalum lis oriatur" auf Bl. 29 (b 7 a ß). Der Übersetzung des Titels folgen
die lateinischen Anfangsworte im Text der Libri feudorum "Si inter". Da nun
sehr unterschiedliche Probleme behandelt werden müssen, folgt Pflanzmann dem
Vorbild der Rechtslehrer und bildet zehn Unterabteilungen, die wiederum
lateinisch eingeleitet werden. In jeder dieser Abteilungen faßt er die Aussagen
zusammen. Durch die laufenden Verweisungen auf das Original und auf die
Verfasser der Summarien ermöglicht es Pflanzmann dem Rechtssuchenden, eine
tiefergehende Auseinandersetzung mit der Problematik zu führen.</p>
<p>
    Pflanzmann tritt bescheiden hinter seine Leistung zurück. Es gebühre
niemandem, kaiserliche Gesetze zu verändern, zu verdeutschen oder auszulegen.
Deshalb habe er die Summarien der bewährten Lehrer übersetzt, damit mit deren
Hilfe der Sinn des lateinischen Textes besser verstanden werde. Gelehrte und
Ungelehrte sollen sein Buch lesen. Sie sollen nicht fragen, warum er dieses und
nicht ein anderes Wort gewählt habe. Ihm kam es auf den Sinn des Inhalts und
ein richtiges Verständnis des Textes an. Mit Selbstverständlichkeit rechnet
Pflanzmann damit, daß nicht nur Lehnsherren, sondern auch Lehnsmannen sein Buch
lesen, auf daß sie wissen, wie sie sich gegeneinander und gegenüber anderen zu
verhalten haben. Denn, so sagt er, Unwissenheit entschuldigt weder vor Gott
noch vor der Welt.</p>
<p>
    Für die Drucklegung seines Rechtsbuches gewann Pflanzmann Erhard Ratdolt,
Augsburgs leistungsstärksten Drucker. Ratdolt war von 1476 bis 1486 erfolgreich
in Venedig tätig gewesen und dann, wiederholten Einladungen der Augsburger
Bischöfe folgend, in seine Vaterstadt zurückgekehrt. 1493 erschien bei ihm
Pflanzmanns Werk mit dem Titel "Das Buch der lehenrecht" (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07776.htm">GW
7776</ref>). Es war mit einem Holzschnitt ausgestattet,
der eine Belehnungsszene darstellt.<note xml:id="n17" type="footnote" n="17">Schramm,
Bilderschmuck. — Bd. 23. — Leipzig, 1943. — Abb. 408. Drei Frühdrucke
zur Reichsgeschichte / mit einer Einleitung von Otto Schottenloher. - Leipzig,
1938. — (Veröffentlichungen der Gesellschaft für Typenkunde des 15.
Jahrhunderts — Wiegendruckgesellschaft. Reihe B ; 2).</note> Der Kaiser
thront auf einer erhöhten Tribüne, umgeben von drei geistlichen und drei
weltlichen Kurfürsten. Vor ihm kniet der Lehensempfänger, dessen Gefolge vor
der Tribüne Aufstellung genommen hat. Schon im nächsten Jahr, 1494, brachte
Lukas Zeissenmair die Neuauflage mit dem Titel "Keyserliche lehenrecht" heraus
(<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07777.htm">GW 7777</ref>). Interessant ist nun, daß Ratdolt im
selben Jahr 1494, da die zweite Ausgabe des Lehnrechtsbuches bei Zeissenmair
erschien, für seinen Druck nachträglich einen Umschlag herstellen ließ, der den
Titel "Römischer Keiser bestätt glaubhaftiglechen rechtbuch zesampt anderen
rechten ..." trägt.<note xml:id="n18" type="footnote" n="18">
                        <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07776.htm">GW
7776</ref> Anmerkung. Davies, Hugh William: Catalogue of a collection of early
German books in the library of C. Fairfax Murray. — Vol. 1.2. — London,
1913. Reprint. London, 1962. — Nr. 238. Baer, Leo: Mit Holzschnitten
verzierte Buchumschläge des 15. und 16. Jahrhunderts. - Frankfurt a. Main,
1923. — Nr. III.</note> Es kann nicht geklärt werden, ob Zeissenmairs
Titelblatt oder Ratdolts nachträglicher Umschlag, beide 1494 gedruckt, zuerst
erschienen ist; bemerkenswert jedoch ist die Berufung auf das kaiserliche <pb n="9"/>
Recht. Sie sollte dem Rechtsbuch des Jodokus Pflanzmann die nötige
Autorität sichern, ist gleichzeitig ein Hinweis auf die Allgemeingültigkeit
dieses Lehnrechtes und bezeugt die Rezeption des ursprünglich fremden
Rechts.</p>
<p>
    Zeissenmair hat seine Ausgabe mit zwei Typen gedruckt. Als Texttype
verwendet er eine relativ große Schrift, von der 20 Zeilen 105 mm messen. Der
Sprache des Buches entsprechend ist eine gotische Buchschrift mit Unterlängen
bei s und f gewählt. Die Auszeichnungstype ist eine strenge gotische Textura;
sie erscheint auf dem Titelblatt und zur Wiedergabe der lateinischen Titel des
Rechtsbuches, das damit seine bereits erwähnte Übersichtlichkeit erhält. Auf
der Rückseite des Titelblattes gelangte der Holzstock zum Abdruck, der schon
die Ausgabe des Erhard Ratdolt zierte; Zeissenmair hat den Holzstock demnach
zur Wiederverwendung von Ratdolt erhalten. Die Vorrede des Jodokus Pflanzmann
wird mit einer Initiale im Maiblumenstil begonnen. Im Exemplar der Deutschen
Staatsbibliothek<note xml:id="n19" type="footnote" n="19">Voullieme, Ernst: Die Inkunabeln der
Königlichen Bibliothek und der anderen Berliner Sammlungen : ein Inventar.
[Nebst] Nachträge. — Leipzig, 1906-1927. — (Zentralblatt für
Bibliothekswesen. Beih. 30. 45. 49 u. Nachtr. zu 49). — Nachdruck Wiesbaden,
1968 Nr. 326. Schmitt, Anneliese: Die Inkunabeln der Deutschen Staatsbibliothek
zu Berlin : im Anschluß an Ernst Voullieme bearbeitet. — Berlin, 1966. —
(Beiträge zur Inkunabelkunde. 3. Folge ; 2) Nr. 326.</note> findet sich noch
der wesentliche Teil des Buchumschlages<note xml:id="n20" type="footnote" n="20">Holzschnitte
auf Buchumschlägen aus dem 15. und der ersten Hälfte des 16. Jahrhunderts /
hrsg. von Leo Baer. — Straßburg, 1936. (Einblattdrucke des 15. Jahrhunderts
; 90).</note>, den Zeissenmair dem schmalen Bändchen von 36 Blättern beigegeben
hat und der auch den Einband unseres fotomechanischen Neudruckes schmücken
soll.</p>
<p>
    Über den Erfolg des durch den Druck vervielfältigten Rechtsbuches von
Pflanzmann wissen wir nichts. Die im Gesamtkatalog der Wiegendrucke
nachgewiesenen heute noch erhaltenen Exemplare beider Ausgaben lassen nur
bedingt Schlüsse auf die Verwendung des Buches als Auskunftsmittel in
Lehnrechtsfragen zu. Soviel jedoch darf wohl gesagt werden: Pflanzmanns
Lehnrechtsbuch war in Augsburg und in dessen näherer und weiterer Umgebung bis
nach Böhmen und Ungarn, wahrscheinlich sogar auch in Schweden in Gebrauch. Es
wurde an Lehnskurien zu Rate gezogen und stand in Bibliotheken des Adels und in
Klosterbibliotheken zum Nachschlagen zur Verfügung. Zweifelsohne hat es dazu
beigetragen, die Rechtsunsicherheit in einigen Teilbereichen zu mindern. Der
Fachwissenschaft möge unser Neudruck zur näheren Untersuchung dienen.</p>
<p>
    Das Rechtsbuch des Jodokus Pflanzmann kann nur dann recht gewürdigt werden,
wenn man es im Zusammenhang mit den Reformbestrebungen des Augsburger
Frühhumanismus sieht.</p>
<p>
    Weltoffenheit, einen weiten geistigen Horizont und die Kenntnis eines neuen
Bildungsideals hatten die weitgereisten Augsburger Fernhandelskaufleute mit
heimgebracht. Zu ihnen gehörte Sigmund Gossembrot, der neben seiner
Geschäftstätigkeit der Vaterstadt diente: seit 1441 als Mitglied des kleinen
Rates und des Stadtgerichts, 1457 als Siegler und 1458 als Bürgermeister.
Gossembrot hatte in Wien studiert und auf Geschäftsreisen in Italien seine
humanistische Bildung vervollkommnet. Um 1450 gründete Sigmund Gossembrot einen
humanistischen Freundeskreis, dem unter anderen der Stadtschreiber Valentin
Eber, der Stadtarzt Hermann Schedel, der im Schuldienst tätige Thomas
Ödenhofer, der Benediktiner Sigmund Meisterlin und der Generalvikar
Leonhard Gessel angehörten und zu dem der Bischof von Augsburg, Kardinal Peter
von Schaumburg, gute Beziehungen unterhielt. Die Mitglieder dieser Sodalitas
einte die Begeisterung für das neue Gedankengut und das Streben, den
italienischen Humanisten nachzueifern. In diesem Sinne verfaßte Sigmund
Meisterlin auf Anregung von Gossembrot 1457 eine Chronographia Augustensis, das
erste deutsche Geschichtsbuch im humanistischen Geiste.<note xml:id="n21" type="footnote" n="21">Vergleiche
dazu: Ursprung und Anfang Augsburgs. — [Augsburg: Johann
Bämler 1483.] <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW02860.htm">GW 2860</ref>.</note> Es ist
unbekannt, wie lange dieser Humanistenkreis bestand; 1459 schon gab Gossembrot
seine Ämter auf und zog sich nach Straßburg zurück, und eine neue
Sodalitas gründete gegen Ende des Jahrhunderts Konrad Peutinger. Die Anregungen
des ersten humanistischen Freundeskreises jedoch lassen sich noch
jahrzehntelang nachweisen; davon gibt das Schaffen der Augsburger Drucker ein
beredtes Zeugnis.<pb n="10"/>
                </p>
<p>
    Augsburgs Erstdrucker <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Günther Zainer">Günther Zainer</ref>,
seit 1468 tätig, begann 1471 mit der Herausgabe humanistischer und antiker
Literatur, worin ihm nacheinander mehrere Druckwerkstätten folgten. Am Anfang
steht die Ausgabe der Renaissance-Novelle Griseldis, die Petrarca nach
Boccaccios Decamerone (letzte Novelle) in lateinischer Sprache neu gestaltet
hatte, in der Übersetzung von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich Steinhöwel">Heinrich
Steinhöwel</ref> (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=12817">Hain 12817</ref>); sie wurde in
Augsburg zwischen 1471 und 1497 achtmal gedruckt.<note xml:id="n22" type="footnote" n="22">Von
Zainer 1471 und wenig später (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=12817">Hain 12817</ref> und
Copinger 4716); von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Bämler">Bämler</ref> 1472, 1480, 1482 und
ein weiteres Mal (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=12818">Hain 12818</ref>, <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=12815">Hain
12815</ref>, <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=12820">Hain 12820</ref>
und in <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=10005">Hain 10005</ref>) und zweimal von Schauer in
den neunziger Jahren mit Holzschnitten (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=12816">Hain
12816</ref> und Voullieme: Berlin 323,10).</note> Zainer brachte 1471 Ovid, De
arte amandi et remedio amoris (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=12216">Hain 12216</ref>) und
Vegetius, De re militari<note xml:id="n23" type="footnote" n="23">Freys, Ernst: Makulatur aus
der Presse Günther Zainers. — In: Gutenberg-Jahrbuch. 1944/49. — S.
94-96, insbes. S. 94.</note> heraus; der Vegetius wurde um 1476 von Johann
Wiener mit zahlreichen Holzschnitten unter dem Titel Von der Ritterschaft auch
in deutscher Sprache gedruckt (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=15916">Hain 15916</ref>). Bei
Ludwig Hohenwang erschien um 1477 (Pseudo-) Lukians Goldener Esel in der
lateinischen Fassung des Poggio Bracciolini (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=10264">Hain
10264</ref>) und in der deutschen Übersetzung von Nikolaus von Wyle,<note xml:id="n24" type="footnote" n="24">Ohly,
Kurt: Ein unbeachteter illustrierter Druck
Eggesteins. — In: Gutenberg-Jahrbuch. 1953. — S. 50-61, insbes. S.
50-51.</note> beide Male mit Holzschnitten illustriert. Es wurden Valerius
Maximus, Facta et dicta memorabilia, deutsch 1489 (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=11632">Hain
11632</ref>), Seneca (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=14639">Hain 14639</ref>, <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=14617">Hain
14617</ref>) und Cicero (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07027.htm">GW
7027</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06975.htm">6975</ref>) veröffentlicht. Der Druck
von Johannes Schobser 1488 (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06975.htm">GW 6975</ref>) De
officiis, deutsch, ist die einzige Ausgabe einer Schrift des Cicero in
deutscher Sprache im 15. Jahrhundert. Die Fabeln des Aesop wurden in Augsburg
zwischen 1477 und 1498 achtmal in deutscher Sprache gedruckt (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00352.htm">GW
352</ref> bis <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00354.htm">354</ref>,
<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00357.htm">357</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00359.htm">359</ref>,
<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00361.htm">361</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00362.htm">362</ref>),
1480 in Latein (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00347.htm">GW 347</ref>); die erste Ausgabe
(<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00352.htm">GW 352</ref>) ist mit 208 Holzschnitten
ausgestattet. Ebenfalls achtmal innerhalb der Jahre 1481 und 1498 erschienen
die Disticha Catonis in Deutsch<note xml:id="n25" type="footnote" n="25">
                        <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06320.htm">GW
6320</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06322.htm">6322</ref>,
<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06328.htm">6328</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06330.htm">6330</ref>,
<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06331.htm">6331</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06339.htm">6339</ref>,
<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06340.htm">6340</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06344.htm">6344</ref>.</note>
neben einer Ausgabe in lateinischer
Sprache 1497 (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06315.htm">GW 6315</ref>). Die Gesta Romanorum
wurden um 1487 in Latein (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=7739">Hain 7739</ref>) und 1489 in
Deutsch (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=7753">Hain 7753</ref>) gedruckt. Illustriert und in
deutscher Sprache wurden gedruckt die Geschichte vom großen Alexander in der
Fassung des <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Johann Hartlieb">Johannes Hartlieb</ref> (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00883a.htm">GW
883 a</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00887a.htm">887 a</ref>),
die Geschichte von der Zerstörung Trojas (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07233.htm">GW
7233</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW07237.htm">7237</ref>) und die Geschichte von
Appolonius, dem König von Tyros, in der Übersetzung von Heinrich Steinhöwel
(<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW02273.htm">GW 2273</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW02276.htm">2276</ref>).
Johann Hartlieb übersetzte auch des Andreas
Capellanus Schrift De amore et de amoris remedio ins Deutsche; in Augsburg
wurde die Übersetzung 1482 und 1484 gedruckt, jeweils mit 19 Holzschnitten
geschmückt (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW01760.htm">GW 1760</ref>,<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW01762.htm">1762</ref>).</p>
<p>
    Die aufsehenerregende Novelle De duobus amantibus von den beiden ungleichen
Liebenden Euryalus und Lukretia, die der strengen Standesordnung zum Trotz doch
glücklich vereint wurden, von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Pius II.">Aeneas Sylvius</ref>
verfaßt und von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Nikolaus von Wyle">Nikolaus von Wyle</ref>
verdeutscht, wurde mit Holzschnittillustrationen 1489 und 1491 herausgebracht
(<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=242a">Hain 242 a</ref>, Copinger<note xml:id="n26" type="footnote" n="26">Copinger,
Walter Arthur: Supplement to Hains Repertorium
bibliographicum. — P. 1. 2,1.2. — London, 1895-1902.</note> 3550).
Boccaccios Novelle von Guiscard und Sigismunda, von Leonardus Brunus Aretinus
ins Lateinische und von Nikolaus von Wyle ins Deutsche übertragen, wurde 1482
(<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW05646.htm">GW 5646</ref>) und früher<note xml:id="n27" type="footnote" n="27">Seit
1477/78 im Anschluß an Aesop; <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00352.htm">GW
352</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00354.htm">354</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00357.htm">357</ref>.</note>
gedruckt. Das Decamerone, deutsch von
Heinrich Leubing, erschien mit 88 Holzschnitten 1490 (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW04452.htm">GW
4452</ref>), Boccaccios Schrift Über berühmte Frauen,
von Heinrich Steinhöwel übertragen, bereits 1479 mit 78 Holzschnitten (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW04487.htm">GW
4487</ref>). Neben den Werken italienischer Humanisten,
zu denen auch Agostino Dati (Elegantiolae, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW08108.htm">GW
8108</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW08129.htm">8129</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW08130.htm">8130</ref>)
zählt, haben die Augsburger Drucker auch die
Schriften des deutschen Frühhumanismus veröffentlicht: den Ackermann von Böhmen
(<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW00200.htm">GW 200</ref>), <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Albrecht von Eyb">Albrecht
von Eyb</ref> (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW09522.htm">GW 9522</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW09523.htm">9523</ref>,
<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW09525.htm">9525</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW09527.htm">9527</ref>), <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Konrad Celtis">Konrad
Celtis</ref> (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW06466.htm">GW 6466</ref>) und <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Sebastian Brant">Sebastian
Brant</ref> (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW05045.htm">GW
5045</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW05056.htm">5056</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW05049.htm">5049</ref>,
<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW05052.htm">5052</ref>).</p>
<p>
    Augsburger Drucker sind nicht die einzigen gewesen, die sich um die
Verbreitung antiker und humanistischer Literatur verdient gemacht haben; im
Vergleich mit der Drucklegung entsprechender Texte in anderen deutschen Städten
nimmt Augsburg jedoch eine herausragende Stellung ein. Die <a name="11"/>
Augsburger Druckausgaben in deutscher Sprache, mit Holzschnitten nicht nur
geschmückt, sondern in ihrer Aussagekraft verstärkt, wenden sich an ein breites
Laienpublikum, an neue Leserkreise; sie haben zur weiteren Verbreitung des
neuen Gedankengutes wesentlich beigetragen. Die Auswahl der Texte —
Schriften, die nicht nur unterhielten, sondern zugleich bildeten und belehrten
-, kennzeichnet den Augsburger Frühhumanismus: Praktische Tätigkeit, verbunden
mit der Öffnung gegenüber einer Wissenschaft außerhalb der kirchlichen
Tradition, verstärkten die Bemühungen um eine rechte Ordnung der Verhältnisse,
führten zu einer positiven Haltung gegenüber der Kirchenreform und schufen den
Raum, in dem Reformen möglich wurden. Ausdruck für diese Gesinnung ist
beispielsweise die wiederholte Drucklegung der wichtigsten Reformschrift des
15. Jahrhunderts, der Reformatio Sigismundi.<note xml:id="n28" type="footnote" n="28">1476 und
1480 im Anschluß an Johann Bämlers Chronik von allen Kaisern, Königen und
Päpsten (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW03163.htm">GW 3163</ref> u. <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW03164.htm">3164</ref>)
zusammen mit der Reformation Friedrichs III.;
1484 (Copinger 5452), 1497 (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=17730">Hain 17730</ref>).
Reformatio Sigismundi. (Augsburg: Lukas Zeissenmair 1497) / mit einem Nachwort
von Ursula Altmann. — Leipzig, 1979. 2. Reprint. Leipzig, 1984. —
Bibliothek seltener Bücher. Neudrucke ; 1).</note> Die Reformatio Sigismundi
verlangte die Abschaffung der vielen Mißstände in Stadt und Land durch die
grundlegende Umgestaltung von Staat und Kirche und legte dafür ein umfassendes
Reformprogramm vor, das fast alle Gebiete des gesellschaftlichen Lebens
berücksichtigte.</p>
<p>
    Zu den Mißständen gehörte auch die Rechtsunsicherheit. Augsburger Drucker
haben viel dazu beigetragen, diesem Übel abzuhelfen, indem sie die zur
Rechtsfindung nötigen Bücher druckten.</p>
<p>
    Der Sachsenspiegel wurde seit 1481 mehrfach gedruckt, sowohl das Landrecht
(<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW09257.htm">GW 9257</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW09260.htm">9260</ref>)
als auch das Lehnrecht (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW09266.htm">GW 9266</ref>-<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW09268.htm">9268</ref>);
der
Schwabenspiegel erschien bereits um 1475 (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=9868">Hain
9868</ref>), dann erneut 1480 (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=9872">Hain 9872</ref>) und
ein weiteres Mal (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=9869">Hain 9869</ref>); 1484 und 1495 wurde
das Bayerische Landrecht durch den Druck veröffentlicht (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=9866">Hain
9866</ref>, <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=9867">9867</ref>). Der
Rechtspflege diente ferner die Drucklegung der Bestimmungen, die von den
Richtern des geistlichen Gerichts zu Augsburg ausgegangen waren (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW02859.htm">GW
2859</ref>).</p>
<p>
    Über die gesetzlichen Grundlagen hinaus waren weitere Hilfsmittel zur
Rechtsfindung nötig. Dazu gehört der Arbor consanguinitatis des Johannes
Andreae, eine Darstellung der verwandtschaftlichen Verhältnisse zur Berechnung
der Blutsverwandtschaft und Schwägerschaft, die bei Erbschaftsregelungen zu
Rate gezogen wurde; Augsburger Drucker haben das nützliche Werk schon Anfang
der siebziger Jahre des 15. Jahrhunderts gedruckt (<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW01717.htm">GW
1717</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW01718.htm">1718</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW01677.htm">1677</ref>).
Muster für Verträge, für Schreiben in
rechtlichen Angelegenheiten und dergleichen mehr, zusammengefaßt unter dem
Titel Formulare und Deutsch Rhetorica, wurden in Augsburg dreimal gedruckt
(<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW10179.htm">GW 10179</ref>, <ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW10182.htm">10182</ref>,
<ref target="http://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/GW10183.htm">10183</ref>).
Hinweise für ein kluges und geschicktes Auftreten vor Gericht bot die Ordnung
vor Gericht zu reden, die Johann Bämler, ehemals Schreiber und seit 1472
Drucker, erstmals typographisch vervielfältigt hat.<note xml:id="n29" type="footnote" n="29">Allein
Bämler druckte schon sechs Ausgaben, u.a. <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=12066">Hain 12066</ref>,
<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=12068">12068</ref>,
<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=12070">12070</ref>, Copinger 4878.</note> Zum praktischen
Lehrbuch der Prozeßführung wurde der Belial des <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Jacobus de Theramo">Jacobus
de Theramo</ref>. Der Autor, Professor des kanonischen Rechts
in Padua, hatte in einem theologisch-erbaulichen Buch alle Formularien des
Prozeßganges nachgebildet: Erhebung der Klage, Ladung vor Gericht, Bestellung
eines Prokurators, Verhandlung, Entscheidung, Appellation, Verhandlung vor dem
Schiedsgericht, Schiedsspruch. Der Belial wurde in Augsburg 1472 zunächst in
lateinischer Sprache gedruckt (Copinger 5791); in deutscher Sprache erschienen
in Augsburg zwischen 1472 und 1500 nicht weniger als 14 Ausgaben.<note xml:id="n30" type="footnote" n="30">Copinger
5803, 5805-5807, 5810, 5811, 5814-5816, 5818-5820,
Voullieme: Berlin 208,5 und ein weiterer Druck.</note>
                </p>
<p>
    Zwei Bücher sind schließlich noch zu nennen, die tief durchdrungen waren
von dem Streben nach Ordnung und Besserung der Verhältnisse; sie gehören zu den
Reformschriften des 15. Jahrhunderts und haben auch wesentlich zur Rezeption
des römischen Rechts beigetragen. Als "ein nützlich rechtbuch, darin geistlich
und weltlich Ordnung begriffen", wurde die von dem Dominikaner Berthold
herrührende deutsche Bearbeitung der Summa confessorum des Johannes von
    <a name="12"/> Freiburg angesehen. Mit dem Versuch des Bruder Berthold,
römisches und deutsches Recht, kodifiziertes Recht mit Gewohnheit und
Landesbrauch zu verbinden, entstand ein wichtiges Lehrbuch für Laien, das in
Augsburg zwischen 1472 und 1495 fünfmal aufgelegt wurde (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=7367">Hain
7367</ref>-<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=7369">7369</ref>, <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=7374">7374</ref>,
<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=7376">7376</ref>). Zum Besten
der weltlichen Richter entstand der Klagspiegel, ein Hilfsbuch, dessen
unbekannter Verfasser römisches Zivilrecht und kanonisches Recht ausgezogen
hatte und eigenständig ein theoretisches Kompendium und zugleich ein
praktisches Nachschlagewerk mit Anweisungen für den Gebrauch bei Gericht
geschaffen hatte. Der Klagspiegel wurde in Augsburg dreimal gedruckt (<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=3728">Hain
3728</ref>-<ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/cgi-bin/inkunabel?status=Suchen&amp;naw=Hain&amp;snachweis=3730">3730</ref>).</p>
<p>
    Die in Augsburg erschienene Rechtsliteratur ist in einem besonderen Aspekt
vergleichbar mit den Ausgaben antiker und humanistischer Schriften, die
Augsburger Druckoffizinen herausbrachten. Nicht die Bücher des römischen und
kanonischen Rechts in lateinischer Sprache, nicht die vielbändigen Kommentare
gelehrter Juristen wurden in Augsburg gedruckt, sondern neben den einheimischen
Rechtsbüchern Bearbeitungen der lateinischen Rechtsliteratur in deutscher
Sprache und bezogen auf deutsche Verhältnisse. Mit der Vervielfältigung und dem
Vertrieb solcher Bücher haben Augsburger Drucker einen noch nicht gewürdigten
Beitrag geleistet zur Rezeption des römischen Rechts.<note xml:id="n31" type="footnote" n="31">Stintzing,
Roderich: Geschichte der populären Literatur des
römisch-kanonischen Rechts in Deutschland am Ende des 15. und im Anfang des 16.
Jahrhunderts. — Leipzig, 1867. Neuduck Aalen 1959.</note> Diese Bücher
vermittelten notwendige Kenntnisse, wollten bilden und belehren und einer
geordneten Rechtspflege dienen.</p>
<p>
    Ordnung und Rechtssicherheit waren dringende Bedürfnisse der Zeit. Gegen
Unwissenheit und Willkür der Gerichte, auch der Fürsten und Herren, wurde
Abhilfe erwartet von der Anwendung des geschriebenen Rechtes. In diesem Sinne
schuf Jodokus Pflanzmann sein Lehnrechtsbuch. Der Vorbesitzer unseres Exemplars
des kaiserlichen Lehnrechts hat ihn recht verstanden. Er vereinigte das
Lehnrechtsbuch und das Schachzabelbuch des <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Jacobus de Cessolis">Jacobus
de Cessolis</ref>,<note xml:id="n32" type="footnote" n="32">Jacobus de
Cessolis: Schachzabel. (Augsburg: Johann Schönsperger 1483) / mit einem
Nachwort von Anneliese Schmitt. — Leipzig, 1981. — (Bibliothek seltener
Bücher. Neudrucke ; 2).</note> eine Allegorie auf die ständisch geordnete
weltliche Gesellschaft, in einem Bande mit der Druckausgabe der <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Reformatio Sigismundi">Reformatio
Sigismundi</ref>.</p>
<p>
    Ursula Altmann<note xml:id="n33" type="footnote" n="33">Für wertvolle Unterstützung bei der
Abfassung dieses Nachwortes danke ich Frau Gerda Strauß. Mein Dank gilt auch
Matthias Gabbe, mit dessen Hilfe ich insbesondere die Grundlagen erarbeiten
konnte.</note>
                </p>
</div>
        </body>
    </text>
</TEI>