<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_brauneder_1971_stillschweigende_hypotheken">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brauneder, Wilhelm, "Stillschweigende Hypotheken" im Ius Romano-Germanicum (1971) :: Transkription Speer 2014/16.</title>
            </titleStmt>
        <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <revisionDesc>
            <change when="2017-05-11+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="titel">
                <head>Brauneder, Wilhelm, "Stillschweigende Hypotheken" im Ius Romano-Germanicum</head>
                <p>Originalbeitrag in: Wilhelm Bauneder, Studien II: Entwicklung des Privatrechts (Frankfurt/Main - Peter Lang) 1994 = überarbeitete Fassung des Vortrages "Die stillschweigenden Hypotheken und der österreichische Landesbrauch", 11. Österreichischer Historikertag, Innsbruck 1971.</p>
                <p>
Abgekürzt zitierte Literatur: Hübner = <ref target="">Rudolf H., Grundzüge d. dt. Privatrechts. 5. Aufl., Leipzig 1930</ref>; Kaser = <ref target="">Max K., Das römische Privatrecht (= Handb. d. Altertumswiss. 10/3), Bd. I, 2. Aufl., München 1971</ref>; <ref target="">Bd. II, 2. Aufl., München 1975</ref>; <ref target="">Mitteis = Mitteis-Lieberich, Dt. Privatrecht, 9. Aufl., München 1981.</ref>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="a1">
                <p>
                    Der Ausdruck "marrying Civil law with Scots law" charakterisiert treffend die — teilweise — Vermischung des römisch-gemeinen Rechts, im Zitat "Civil law" genannt, mit dem jeweiligen Territorialrecht, etwa zum Rooms Hollands Regt, zum Ius Romano-Hispanicum oder zum Ius Romano-Germanicum<note xml:id="n1" type="footnote" n="1">Vgl. dazu insbes. <ref target="http://data.rg.mpg.de/iuscommune/ic03_luig.pdf">K. Luig, Institutionenlehrbücher des nationalen Rechts im 17. und 18. Jahrhundert, in: Ius Commune 3, Frankfurt/Main 1970, 64 ff.</ref>; <ref target="">ders., Die Theorie der Gestaltung eines nationalen Privatrechtssystems aus römisch-deutschem Rechtsstoff, in: Wissenschaft und Kodifikation des Privatrechts im 19. Jahrhundert I. Frankfurt/Main 1974, 217 ff.</ref>
                    </note>. In der Folge soll dieser Vorgang für das Ius Romano-Germanicum punktuell anhand der stillschweigenden Hypotheken und partiell für die Erblande des Römisch-deutschen Kaisers, etwa das heutige Österreich, beleuchtet werden<note xml:id="n2" type="footnote" n="2">Zur Rezeption in Österreich insbes. <ref target="http://repertorium.at/sl/baltl_1962_roemr.html">H. Baltl, Einflüsse des Römischen Rechts in Österreich, in: Ius Rom. Med. Aevi V/7 — 9, Mailand 1962</ref>; <ref target="">M. Rintelen, Landsbrauch und gemeines Recht im Privatrecht der altösterr. Länder, in: Festschrift A. Steinwenter zum 70. Geburtstag (= Grazer Rechts- u. staatswiss. Studien 3), Graz 1958, 78 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/voltelini_1914_rezeption.html">H. v. Voltelini, Zur Rezeption des gemeinen Rechts in Wien, in: Festschrift d. akad. Vereins dt. Historiker in Wien, Wien 1914, 79 ff.</ref> Im Detail: <ref target="">G. Wesener, Geschichte d. Erbrechts in Österr. seit der Rezeption (= Forsch. z. neueren Privatrechtsgesch. 4), Graz — Köln 1957</ref>; <ref target="">ders., Vorkaufs- und Einstandsrecht der "gesippten Freunde" (jus retractus consanguinitatis) im Recht der altösterr. Länder, in: Gedächtnisschrift f. Rudolf Schmidt, Berlin 1966, 535 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/wesener_1970_testierfreiheit.html">ders., Beschränkungen der Testierfreiheit in deutschen Stadtrechtsreformationen und Landrechten der Rezeptionszeit, in: Festgabe f. Ulrich v. Lübtow, Berlin 1970, 569 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/wesener_1971_buergschaftsrecht.html">ders., Die Entwicklung des Bürgschaftsrechts in den altösterr. Ländern, in: Les sûretes personelles (= Recueils de la Société Jean Bodin XXIX), Brüssel 1971, 673 ff.</ref>; <ref target="">W. Brauneder, Die Entwicklung des ehelichen Güterrechts in Österreich, Salzburg-München 1973</ref>; zusammenfassend insbesondere <ref target="">G. Wesener, Einflüsse und Geltung des römisch-gemeinen Rechts in den altösterreichischen Ländern in der Neuzeit (16. — 18. Jahrhundert) (= Forsch. z. neueren Privatrechtsgesch. 27), Wien — Köln 1989.</ref>
                    </note>.<pb n="316"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="a1">
<head>I. Terminologie</head>
                <p>Mit dem Passus "stillschweigende Hypothek" übersetzten die Juristen der Rezeptionszeit den Begriff "hypotheca tacita"<note xml:id="n3" type="footnote" n="3">Stellvertretend für die Juristenschriften des 16. und 17. Jhs. seien im folgenden <name type="person">Bernhard Walthers</name> Traktate (nach:<ref target=""> M. Rintelen, Bernhard Walthers privatrechtliche Traktate, = Quellen z. Gesch. d. Rezeption 4, Leipzig 1937</ref>) sowie <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00006.html">Nikolaus Beckmann, Idea juris statutarii et consvetudinarii stiriaci et austriaci cum iure Romano collati, Graz 1688</ref>, zitiert.</note>. Unter dem Oberbegriff "pignus" = "Unterpfand" steht "hypotheca" für das besitzlose Pfand<note xml:id="n4" type="footnote" n="4">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00363.html">Beckmann, wie FN 3, 333</ref>; eher ununterschieden bei <name type="person">Walther</name> (vgl. die folgenden FN).</note>. Die "hypotheca" wird ferner als Liegenschaftspfand aufgefaßt<note xml:id="n5" type="footnote" n="5">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00232.html">Beckmann, wie FN 3, 202</ref>.</note>, nur als Generalhypothek umfaßt sie auch Fahrnis. — "Tacita" dient der Bezeichnung des Begründungsmodus. Neben dem durch ausdrückliche Parteienvereinbarung bedungenen "Conventionalpfand" steht das durch Richterspruch geschaffene Pfand sowie ein "pignus legale oder rechtliches stillschweigendes Pfand"<note xml:id="n6" type="footnote" n="6">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00363.html">Beckmann, wie FN 4</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.4.6.2">Walther, wie FN 3, Trakt. IV c. 6/2</ref>, hier auch Anm. A.</note>. Dieses entsteht "durch Verordnung der Rechten außer(halb) ainnichen sondern Convention oder Verschreibung"<note xml:id="n7" type="footnote" n="7">
                        <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.4.6.2">Walther wie FN 6</ref>.</note>. Statt vom "pignus legale" wird auch vom "tacitum legale pignus" gesprochen<note xml:id="n8" type="footnote" n="8">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00363.html">Beckmann wie FN 4</ref>.</note>. Ist speziell vom besitzlosen Pfand die Rede, so steht, in Verbindung mit "hypotheca", statt "legalis" stets "tacita"<note xml:id="n9" type="footnote" n="9">
                        <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.4">Walther, wie FN 3, Trakt. IV</ref> in den Anm. C ("pignus legale vel tacita hypotheca"), D, F, H, I, L.</note>. Die Bevorzugung von "tacitus" ist ebenso wie die negative Definition ("außer ainnicher sondern Convention ...") ein Ausdruck der Geltungsproblematik. Mangels obrigkeitlicher Bestimmungen, die Landesordnungen bleiben fast alle nur Entwurf<note xml:id="n10" type="footnote" n="10">Ausgenommen jene für Tirol: <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#331">Th. Motloch, Landesordnung (geschichtlich) und Landeshandfesten I: Österr. Ländergruppe, in: Österr. Staatswörterbuch III, 2. Aufl. Wien 1907, 331 ff.</ref>
                    </note>, kann man nicht von "gesetzlichen" Pfändern bzw. Pfandrechtstiteln sprechen — eher schon von einem "rechtlichen Pfand", welches das "geschrieben Recht" ("durch Verordnung der Rechten") gewährt. Damit aber berührt man wieder das Verhältnis von gemeinem Recht und Landesbrauch, auf das — wovon noch zu sprechen ist<note xml:id="n11" type="footnote" n="11">S. z.B. <ref target="#3">u. III</ref>.</note> — nur im Einzelfall, nicht aber generell für alle "stillschweigenden Pfänder" eingegangen wird. <pb n="317"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="a2">
<head>II. Römisch-gemeines Pfandrecht</head>
                <p>Schon das klassische römische Recht kannte Pfandrechte, die ohne ausdrückliche Parteienerklärung entstehen konnten, wie jenes des Verpächters an den vom Pächter gezogenen Früchten oder das des Vermieters an den eingebrachten Sachen des Mieters<note xml:id="n12" type="footnote" n="12">
                        <ref target="">Kaser I § 110 II 1b</ref>.</note>. Geltungsgrundlage war hier ein vermuteter Parteienwille, welcher eine bisher übliche Nebenabrede ersetzt hatte, so daß diese dem Bestandvertrag als "stillschweigend" beigesetzt galt (tacita conventio, tacita pactio)<note xml:id="n13" type="footnote" n="13">
                        <ref target="">Kaser II § 251 I 2</ref>.</note>. Vor allem in der Kaiserzeit wurde der Kreis dieser Pfandrechte erweitert, die sodann bei Justinian als "gesetzliche" Pfandrechte erscheinen<note xml:id="n14" type="footnote" n="14">
                        <ref target="">Kaser II § 251 I 3</ref>. "Stillschweigend" ist mit "gesetzlich" nicht gleichzusetzen: Das "stillschweigende" Pfandrecht der Bestandnehmer steht schon seinem Ursprung nach einem Vertragspfand weitaus näher als einem "gesetzlichen". Auf diese Problematik sei hier aber nicht eingegangen, da sie, wie besonders die negative Definition zeigt, für die Juristen der Rezeptionszeit keine Rolle spielt. Zum gemeinen Recht: <ref target="">H. Coing, Europäisches Privatrecht I: Älteres gemeines Recht (1500 bis 1800), München 1985, 319 ff.</ref>
                    </note>.</p>
                <p>
                    Das Fehlen einer ausdrücklichen Pfandabrede läßt jedoch einmal die Frage nach dem Umfang des Pfandrechts offen, insbesondere dort, wo sich die Abgrenzung nicht aus dem Zweck der Sicherung wie bei Verpächter oder Vermieter ergibt. Es liegt nahe, bei Fehlen eines derartigen die Abgrenzung bestimmenden Umstandes das Vermögen des Schuldners schlechthin als verhaftet anzusehen<note xml:id="n15" type="footnote" n="15">Über den Zusammenhang zwischen Formlosigkeit und Umfang <ref target="">H. Kreller, Römisches Recht II, Wien 1950, 229</ref>.</note>. Auch verstärkt die aus dem Fehlen jeglicher Publizität sich ergebende Rechtsunsicherheit<note xml:id="n16" type="footnote" n="16">Als weitere Folge Beeinträchtigung der Kreditfähigkeit: <ref target="">Kaser II § 251 I 4</ref>.</note> bezüglich der Belastung von Liegenschaften das Bedürfnis nach Sicherheit, dem in optimaler Weise durch die Verpfändung des gesamten Vermögens des Schuldners entsprochen wird — dies besonders auch deshalb, weil das römische Pfandrecht "mehr Verstärkung des Personalkredits als echter Realkredit ist"<note xml:id="n17" type="footnote" n="17">
                        <ref target="">Kaser I § 108 I</ref>, <ref target="">Mitteis 113</ref>.</note>. Es sind daher die meisten der gesetzlichen Pfandrechte Generalhypotheken<note xml:id="n18" type="footnote" n="18">
                        <ref target="">Kaser II § 251 I 4</ref>.</note>. Aus der Feststellung, das römische Pfandrecht sei nicht so sehr Realkredit, folgt, daß der Sicherungszweck im Vordergrund steht, nicht auch ein Nutzungseffekt. Die Gestaltung als Nutzungspfand ist außerdem bei der Generalhypothek nicht möglich, die in dieser Form dem Pfandschuldner jeglichen Ertrag entzöge, was beispielsweise hinsichtlich des Pächters besonders sinnlos wäre. Schließlich nötigt auch die mehrfache Verpfändung zur Einräumung eines besitzlosen Pfandes<note xml:id="n19" type="footnote" n="19">Im Detail <ref target="">Kaser I § 110 III</ref>.</note>. Mehrfache Verpfändungen verlangen außerdem eine Regelung ihres Verhältnisses zueinander. Die fehlende Publizität des Begründungsaktes zwingt zur normativen Schaffung einer Rangordnung, da sich <pb n="317"/> diese nicht — wie bei strikter rechtsgeschäftlicher Begründung — von selbst aus der Aufeinanderfolge der Begründungsakte ergibt. Das römische Recht legt zwar der Rangordnung dieses Kriterium zugrunde, "prior tempore potior iure"<note xml:id="n20" type="footnote" n="20">
                        <ref target="">Kaser I</ref> wie <ref target="#Note19">FN 19</ref>; <ref target="">Kreller 233 f.</ref>
                    </note>, doch einmal dem Gesetzgeber überlassen und nicht dem Ablauf des Rechtslebens, sind auch die Kriterien der Rangordnung zur normativen Disposition gestellt: Folge davon sind eine Reihe von Rangordnungsprivilegien<note xml:id="n21" type="footnote" n="21">Kaser I wie <ref target="#Note19">FN 19</ref>, <ref target="">ebda II § 251 II</ref>.</note>.</p>
                <p>
Mit der fehlenden Publizität des Begründungsaktes hängt direkt die Generalhypothek und die Privilegierung des Pfandrechts zusammen, mit der Generalhypothek wiederum ist ein Nutzungseffekt unvereinbar. Diese Zusammenhänge verlangen nicht zwingend ein Zusammentreffen aller dieser Umstände. Ihre Kumulierung bestimmt aber wesentlich den Charakter des gemeinen Pfandrechts.</p>
            </div>
            <div xml:id="a3">
<head>III. Heimisch-deutsches Pfandrecht</head>
                <p>Auf vollkommen anderer Grundlage baut das heimische, das Deutsche Recht auf. Ursächlich für alle weiteren Folgen ist die Tatsache, daß die Begründung nie stillschweigend, d. h. ohne kundbare Parteienerklärung, erfolgen kann<note xml:id="n22" type="footnote" n="22">
                        <ref target="">Hübner 403 ff.</ref>
                    </note>. Diese Publizität des Begründungsaktes ist dem Deutschen Recht nicht nur im Sachenrecht immanent<note xml:id="n23" type="footnote" n="23">
                        <ref target="">Mitteis 8</ref>, <ref target="">29 f.</ref>
                    </note>, ein beredter Ausdruck davon sind beispielsweise die diversen Arten von Stadtbüchern, in die auch andere Arten von Rechtsgeschäften aufgenommen werden wie z. B. in die sogenannten "Wiener Testamentenbücher"<note xml:id="n24" type="footnote" n="24">Im Archiv der Stadt und des Landes Wien, <ref target="">Hs. B 9/1-3</ref>; teilweise ediert bei <ref target="">W. Brauneder - G. Jaritz (Hrsg.), Die Wiener Stadtbücher 1395 - 1430, Teil 1: 1395 - 1400 (= Fontes rerum Austriacarum III/10/1, Wien-Köln 1985</ref>. Vgl. auch <ref target="">H. Demelius, Aus dem Stadtbuch von Mautern an der Donau (1432-1550) (= SB d. österr. Akad. d. Wiss., phil.-hist. Kl., Bd. 277, 2. Abh.), Wien 1972</ref>.</note> nicht nur letztwillige Verfügungen, sondern auch Heiratsverträge, Feststellungen echter Not, Verwandtschaftsweisungen usw. Aus dem vor allem auf "erb", auf Liegenschaften abstellenden Publizitätsprinzip ergibt sich bereits ein einfaches Kriterium für den Rang von Berechtigungen durch die Aufeinanderfolge von Rechtsgeschäften: Die ältere Berechtigung geht der jüngeren bevor. Diese Regel aber ist ein Geltungsgrundsatz überhaupt: Die Durchsetzung von nova iura gegenüber dem stärkeren "alten Recht" ist, wie die ausdrückliche Regelung in der sententia de jure statuum terrae zeigt, problematisch<note xml:id="n25" type="footnote" n="25">Dazu <ref target="">H. Krause, Dauer und Vergänglichkeit im ma. Recht, in: ZRG/GA 75/1958, 206 ff.</ref>
                    </note>. Dieser allgemeine Gesichtspunkt macht deutlich, daß die Rangordnung im Pfandrecht als Teilaspekt des gesamten Rechtsgefüges kaum ein anderes Kriterium bei der Lösung der Aufeinanderfolge mehrerer Berechtigungen verträgt. Die Kundbarkeit <pb n="318"/> der Pfandrechtsbegründung ist jedoch nicht bloß Ausfluß eines allgemeinen Rechtsgrundsatzes, sondern hat einen konkreten Bezug auf den Umfang des Pfandrechtes: Nicht nur daß ein Pfandrecht besteht — und damit in der Folge wann es entstanden ist, sondern auch, woran es besteht, soll leicht erfahrbar sein. Die exakte Abgrenzung ist Inhalt des Bestellungsaktes — das eventuelle Verfalls-, später Verkaufsobjekt ist vorherzubestimmen. Das deutsche Pfandrecht ist prinzipiell durch den Grundsatz der Spezialität ausgezeichnet<note xml:id="n26" type="footnote" n="26">
                        <ref target="">Hübner 415</ref> im Vergleich mit dem gemeinen Pfandrecht.</note>. Schließlich ist es echter Realkredit und wohl auch daher nicht notwendigerweise nur Sicherungsrecht<note xml:id="n27" type="footnote" n="27">
                        <ref target="">Mitteis 110 ff.</ref>
                    </note>. Oftmals steht überhaupt die Nutzungsgewährung im Vordergrund wie beispielsweise im Ehegüterrecht, wo durch die Sicherstellung für die der Frau gelobten Heiratsgaben deren Witwenversorgung gesichert sein soll<note xml:id="n28" type="footnote" n="28">
                        <ref target="">H. Demelius, Eheliches Güterrecht im spätma. Wien (= SB d. Österr. Akad. d. Wiss., phil.-hist. Kl. Bd. 265, 4. Abh.), Wien 1970</ref>, u. a. <ref target="">47 ff.</ref>
                    </note>, und bekannterweise dient eine Reichspfandschaft keinesfalls der Kreditsicherung<note xml:id="n29" type="footnote" n="29">
                        <ref target="">Hübner 405</ref>, <ref target="">Mitteis 111</ref>; <ref target="">G. Landwehr, Die Verpfändung der dt. Reichsstädte im Mittelalter. Köln-Graz 1967</ref>.</note>.</p>
                <p>
                    Am Vorabend der Hauptrezeption, im 15. Jahrhundert, ist allerdings der Grundsatz der Spezialität — aber auch nur dieser! — bereits durchbrochen. Aus vorerst nicht dinglich wirkenden Verschreibungen allen gegenwärtigen und zukünftigen Vermögens wie besonders beim Gewährleistungsversprechen entwickelt sich eine dingliche Generalhypothek<note xml:id="n30" type="footnote" n="30">
                        <ref target="">Hübner 411 f.</ref>
                    </note>. Sie ist häufig bei der Sicherstellung für die Ansprüche der Frau aus ihrem Heiratsbrief<note xml:id="n31" type="footnote" n="31">14. Jh.: Formelbuch aus Salzburg (<ref target="">Haus-, Hof- u. Staatsarch., Salzburg u. Berchtesgaden 202, fol 227' f.</ref>); 15. Jh.: Formelbuch aus Steiermark (<ref target="">Stmk. Landesarch., Hs. 1, fol 34 f.</ref>).</note>. Sie ist aber auch bei anderen Rechtsgeschäften nachweisbar, etwa in einem Pfründungsvertrag einer Witwe mit dem Kloster Mondsee<note xml:id="n32" type="footnote" n="32">
                        <ref target="">Heimatmuseum Mondsee: "Pfründtbriefe d. Spitals Mondsee"</ref>, Brief d. Katharina, Georgn v. Scharffel Witwe, Siegel d. Abtes Wolfgang Haben.</note>. Die Abkehr vom strikten Grundsatz der Spezialität wie auch die Verbreitung der "jüngeren Satzung"<note xml:id="n33" type="footnote" n="33">Zu ihr <ref target="">Hübner 407 ff.</ref>
                    </note>, des besitzlosen Pfandes, sind Ergebnisse einer eigenständigen Entwicklung, welche das gemeine Recht lediglich fördert.</p>
<p>
    Während somit zu Beginn der Hauptrezeption das heimische Pfandrecht weiterhin strikt dem Grundsatz der Publizität verhaftet ist und die Aufeinanderfolge der damit offenkundigen Begründungsakte die Rangfolge bedingt, kennt das gemeine Pfandrecht keine Publizität des Begründungsaktes und eine Rangordnung, welche auch von anderen Kriterien mitbestimmt wird. Nur in diesen beiden Punkten — stillschweigende Begründung und Vorzugsrecht — bedeutet, wie <pb n="319"/> Hübner allgemein feststellt, die "Aufnahme des römischen Pfandrechts einen offenen Bruch mit der Vergangenheit"<note xml:id="n34" type="footnote" n="34">
                        <ref target="">Hübner 414</ref>. Auch hat hier die sogen. "<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?artikel=landschadenbund">Landschadenbund-Klausel</ref>", welche ein Vollstreckungsprivileg gewährt, ihre Wurzel: Deutlich bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=438">J. B. Suttinger, Consvetudines Austriacae, Nürnberg 1718, 430 ff.</ref>, sowie in der Vertragspraxis.</note>.</p>
            </div>
            <div xml:id="a4">
<head>IV. Die stillschweigenden Hypotheken im römisch-gemeinen Recht</head>
                <p>
                    Welche stillschweigenden Hypotheken kannte nun das römisch-gemeine Recht<note xml:id="n35" type="footnote" n="35">Im Folgenden (nach <ref target="">Kaser II § 251</ref>) ist nicht auf die Problematik eingegangen, ob es sich tatsächlich um ein Pfandrecht handelt oder etwa nur um ein Vollstreckungsprivileg (z. B. <ref target="">Kaser II § 251 I 4</ref>), da diese für die Rezeptionsjuristen keine Rolle spielt: Diese stufen alle Rechte als Pfandrechte ein (<ref target="#5">s. u. V</ref>.). Zum gemeinen Recht <ref target="">Coing, wie FN 14, 326 f.</ref>
                    </note>? Jene der Bestandgeber wurden bereits erwähnt; dazu kommen noch folgende: des Fiskus für nichtdeliktische Forderungen; des Mündels an mit seinem Geld erworbenen Vermögen sowie für Forderungen aus der Vormundschaftsführung überhaupt am Vermögen des Vormundes; der Kinder aus erster Ehe bei Wiederverheiratung an den Vermögensteilen des sich wiederverheiratenden Elternteils wegen ihres Erbanspruchs nach dem Vorverstorbenen; des Gebers eines Baudarlehens am Gebäude; des Vermächtnisnehmers wegen seines Anspruchs an aus der Erbschaft herrührenden Vermögensteilen des mit dem Vermächtnis Beschwerten; der Frau am Mannesvermögen wegen der Forderung von dos, donatio propter nuptias und parafernum; des Mannes am Vermögen dessen, der ihm eine dos zugesagt hat; der Kirche am gesamten Vermögen ihres Erbpächters wegen Forderungen aus dem Erbpachtverhältnis. Von diesen stillschweigenden Pfandrechten genießen ein Vorzugsrecht jene für die Mündelforderungen, das Baudarlehen, die Ansprüche der Frau wie möglicherweise<note xml:id="n36" type="footnote" n="36">Vgl. Literatur bei <ref target="">Kaser II § 251 FN 38</ref>.</note> auch der Fiskus.</p>
            </div>
            <div xml:id="a4">
<head>V. Die heimische Rechtswissenschaft</head>
                <p>
                    Mit dem umfangreichen Einsetzen einer bodenständigen Rechtsliteratur in der 1. Hälfte des 16. Jahrhunderts<note xml:id="n37" type="footnote" n="37">Vgl. die in <ref target="#Note2">FN 2</ref> angeführten Werke; ferner <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html">Motloch wie FN 10</ref>.</note> erfahren die stillschweigenden Hypotheken eine wissenschaftliche Behandlung durch auch im heimischen Landesbrauch erfahrene Juristen. Landesbrauch und gemeines Recht stehen sich dabei in oft ganz verschiedener Art und Intensität gegenüber<note xml:id="n38" type="footnote" n="38">Vgl. Rintelen, wie <ref target="#Note2">FN 2</ref>, 88 ff.</note>. Äußerst stark dem rezipierten Recht verhaftet sind in dieser Frage die Landesordnungsentwürfe für Österreich unter der Enns aus den Jahren 1573 (<ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html">Entwurf Püdler</ref>), 1595 (Entwurf <pb n="320"/> <ref target="">Strein-Linsmayer</ref>) und 1654 (<ref target="">Entwurf der "Vier Doktoren"</ref>) sowie jener für Österreich ob der Enns <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html">1609 von Abraham Schwarz</ref>
                    <note xml:id="n39" type="footnote" n="39">Zu diesen <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html">Motloch, wie FN 10, 338 ff.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#349">349 f.</ref> Zur <ref target="">LO/NÖ 1595</ref> und zur <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html">LO/OÖ 1609</ref>: <ref target="http://repertorium.at/sl/brauneder_1971_ehescheidung.html">W. Brauneder, Die Ehescheidung dem Bande nach in den Landesordnungsentwürfen für Österreich unter und ob der Enns 1595 und 1609</ref>, in diesem Band. — Sämtliche Landesordnungen zit. nach der "<ref target="http://anno.onb.ac.at/chs.htm">Sammlung Chorinsky</ref>" außer <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)">Tirol 1573</ref> (s. <ref target="#Note48">FN 48</ref>). Vgl. hinsichtlich Österreich ob der Enns nunmehr die Edition von <ref target="">Hans-Wolfgang Strätz (Hrsg.), Landtafel des Erzherzogtums Österreich ob der Enns 1 (= Forschungen zur Geschichte Oberösterreichs 17), Linz 1990</ref>.</note>. Sie führen unter einem eigenen Titel<note xml:id="n40" type="footnote" n="40">Zitiert nach Buch/Titel/§: <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">LO/NÖ 1573 II/16/1 ff.</ref>; <ref target="">LO/NÖ 1595 II/11/1 ff.</ref>; <ref target="">LO/NÖ 1654 II/17/1 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.23.1">LO/OÖ 1609 III/23/1 ff.</ref>
                    </note> fast sämtliche der aus dem römisch-gemeinen Recht bekannten stillschweigenden Pfandrechte an. Schon dieser umfangreiche Katalog an sich läßt eine große Aufnahmebereitschaft dem gemeinen Recht gegenüber erkennen, ein Eindruck, der oft im Detail bestätigt wird: Beispielsweise spricht der Entwurf 1573<note xml:id="n41" type="footnote" n="41">
                        <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">II/16/9</ref>.</note> trotz Fehlens einer eigenen kaiserlichen Steuer vom "kaiserlich fisco" neben dem landesfürstlichen. Dort erfolgt selbst in dieser das gemeine Pfandrecht derart genau kopierenden Gruppe dessen Übernahme nicht schematisch. Die übernommenen Regeln werden vielmehr dem heimischen Rechtsleben angepaßt. Kannte das römische Recht den "Fiskus", so differenzieren die Entwürfe<note xml:id="n42" type="footnote" n="42">
                        <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">LO/NÖ 1573 II/16/9 ff.</ref>; <ref target="">LO/NÖ 1595 II/11/5 ff.</ref>; <ref target="">LO/NÖ 1654 II/17/1 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.23.5">LO/OÖ 1609 III/23/5 f.</ref>
                    </note> in landesfürstliche Kammer, ständische und städtische Institutionen, solche von Stiftungen und der Universität; auch die grundherrlichen Abgaben gehören hierher. Diese Modifikationen zeigen allerdings auch die Tendenz, die stillschweigenden Hypotheken zu vermehren.</p>
            <p>
                Doch bieten diese Entwürfe sozusagen das Optimum an gemeinem Pfandrecht. Denn sowohl der hier für möglich angesehenen Vermehrung wie überhaupt dem weiteren Wirksamwerden der stillschweigenden Hypotheken schiebt zum größten Teil der Landesbrauch einen Riegel vor. <ref target="http://repertorium.at/pe/personen.htmlwalther">
                        <name type="person">Bernhard Walther</name>
                    </ref>, dem <name type="person">Luschin</name>
                    <note xml:id="n43" type="footnote" n="43">
                        <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#365">A. Luschin v. Ebengreuth, Lehrbuch d. österr. Reichsgeschichte, Wien 1896, 365</ref>.</note> das seither oft wiederholte Prädikat "Vater der österreichischen Jurisprudenz" verliehen hatte, führt in seiner Crida-Ordnung (<ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.4">Traktat IV</ref>) von den aus dem römischen Recht her bekannten nur einige stillschweigende Hypotheken an<note xml:id="n44" type="footnote" n="44">
                        <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.4.6">Trakt. IV c. 6</ref>.</note>: jene zugunsten des Fiskus, des Mündels, der Ehegattin und des Vermieters. Diese einschränkende Tendenz findet sich rund 130 Jahr später — 1688 — bei <ref target="http://repertorium.at/pe/personen.htmlbeckmann">
                        <name type="person">Nikolaus Beckmann</name>
                    </ref>
                    <note xml:id="n45" type="footnote" n="45">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00363.html">Idea iuris 333 f. ("pignus")</ref>.</note> wieder. Mehr noch als diese gedämpfte Aufnahmebereitschaft zeigt ein anderer Umstand den Einfluß des Landesbrauchs. In den angeführten Landesordnungsentwürfen sowie bei <name type="person">Walther</name> und <name type="person">Beckmann</name> sind die hypothecae tacitae gemeinsam unter einem eigenen Titel, in einem eigenen Traktat bzw. unter einem Stichwort behandelt; so gut wie keine Erwähnung <pb n="321"/> finden sie aber im Zusammenhang mit jenen Rechtsinstituten, zu deren Gunsten sie bestehen. Beispielsweise gehen die Entwürfe für Österreich unter der Enns ab 1573 im Ehegüterrecht, das besonders dem heimischen Rechts verpflichtet bleibt, von der vertraglichen Sicherstellung aus, so daß selbst dort, wo man annehmen müßte, daß nunmehr die hypotheca tacita folgt, eine Sicherstellungspflicht statuiert wird<note xml:id="n46" type="footnote" n="46">Vertragliche Sicherstellung d. ö.: <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.28">LO/NÖ 1573 II/28/1 ff.</ref>; <ref target="">LO/NÖ 1595 II/17/1 ff.</ref>; <ref target="">LO/NÖ 1654 II/25/1 ff.</ref>; Sicherstellungspflicht: <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.28">LO/NÖ 1573 II/28/48</ref>; <ref target="">LO/NÖ 1595 II/17/23</ref>; <ref target="">LO/NÖ 1654 II/25/33 f.</ref>
                    </note>. Dieser Umstand ist insbesondere deshalb auffällig, weil die Verfasser der Landesordnungsentwürfe wie etwa der niederösterreichische Regimentsrat <name type="person">Püdler</name> oder der oberösterreichische Regimentsrat und Kammerprokurator <name type="person">Frankfurter</name> ebenso Männer der Praxis waren wie der niederösterreichische Regierungskanzler <name type="person">Walther</name> oder der oberösterreichische Regimentsrat <name type="person">Beckmann</name>
                    <note xml:id="n47" type="footnote" n="47">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html">Motloch</ref> wie <ref target="#Note10">FN 10</ref>.</note>. Besonders letzterer versäumt nicht, ständig auf die <choice>
                        <sic>landsbrächige</sic>
                        <corr/>
                    </choice> Übung hinzuweisen, was er aber im Falle der stillschweigenden Hypotheken unter "tutela" oder "locatio conductio" unterläßt. In den Werken all dieser steht die Darstellung der hypotheca tacita mangels Verflechtung mit den anderen Materien wie ein erratischer Block wirklichkeitsfremder Gelehrsamkeit. Diesen Eindruck verstärkten zwei bisher nicht erwähnte Quellen: der frühe <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_noelrentw.html">Landesordnungsentwurf für Österreich unter der Enns 1526</ref> ("Institutum Ferndinandi", "Zeiger in das Landrechtsbuch") und die <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)">Tiroler Landesordnung 1573</ref>
                    <note xml:id="n48" type="footnote" n="48">Diese zit. nach der Ausgabe 1573; zit. nach Buch/Titel.</note>. Deren Bearbeiter konnten offenbar mit der hypotheca tacita wenig anfangen: Sie bescheiden sich jeweils auf deren Erwähnung bei nur zwei Rechtsinstituten, wobei die Formulierung vage bleibt. Im Entwurf 1526 erhält die Frau nur wegen ihrer Parafernalgüter ein stillschweigendes Pfandrecht, nicht auch wegen der dos<note xml:id="n49" type="footnote" n="49">
                        <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_noelrentw.html#Buch.3.10.9">III/X/9</ref> u. <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_noelrentw.html#Buch.3.10.16">16</ref>.</note>; die Tiroler Ordnung läßt offen, ob nur der Vermieter oder doch auch der Verpächter in den Genuß dieser Wohltat kommt<note xml:id="n50" type="footnote" n="50">
                        <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)&amp;fs=5+39">V/39</ref>; vgl. dazu <ref target="">E. v. Larcher zu Eißegg, Erörterungen über das gesetzliche Pfandrecht des Vermieters und Verpächters, Innsbruck 1885, 3</ref>.</note>.</p>
            </div>
            <div xml:id="a6">
                <head>VI. Die heimische Rechtspraxis</head>
                <div xml:id="a6.1">
<head>A, Ehegüterrecht: Teilrezeption</head>
                    <p>
                        Von der eben aufgestellten Formel, die hypothecae tacitae seien schon in der Theorie dem heimischen Recht nicht integriert, ist jedoch eine gewichtige Ausnahme — die ihrerseits eben diese Regel bestätigt — zu machen: das Ehegüterrecht. Der obderennsische Landesordnungsentwurf widmet der hypotheca tacita <pb n="322"/> mit anderen "weiblichen Freiheiten" ein eigenes Kapitel<note xml:id="n51" type="footnote" n="51">
                            <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_noelrentw.html#Buch3.39.1">III/39/1 ff.</ref>
                        </note>, und während <name type="person">Beckmann</name> unter "tutela" oder "locatio conductio" über eine hypotheca tacita schweigt, erwähnt er diese für die Ansprüche der Frau unter den Stichwörtern: donatio propter nuptias, dos, Heyrathscontract, Morgengabe, mulier, paraphernalia bona, uxores, Widerfall und Widerlage<note xml:id="n52" type="footnote" n="52">
                            <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00">Beckmann</ref>, wie <ref target="#Note3">FN 3</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00143.html">113 f.</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00145.html">115</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00221.html">191</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00342.html">312</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00343.html">313</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00360.html">330</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00585.html">555</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00588.html">558 f.</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00589.html">559</ref>.</note>. Schließlich kennen auch die nur ganz sparsam gemeines Pfandrecht verwendenden Landesordnungen für Österreich unter der Enns 1526 (Entwurf) und Tirol 1573 ein die Frau begünstigendes stillschweigendes Pfandrecht<note xml:id="n53" type="footnote" n="53">
                            <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_noelrentw.html#Buch.3.10.9">III/X/9</ref> u. <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_noelrentw.html#Buch.3.10.16">16</ref> bzw. <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_noelrentw.html#Buch.2.1">II/1</ref>.</note>.</p>
                    <p>
                        Diese Ausnahmestellung des Ehegüterrechts ist nicht einer besonderen wissenschaftlichen Vorliebe zu verdanken, sondern gründet sich in den Verhältnissen des Rechtslebens. Hier nämlich, und zwar in der Gerichtspraxis, stoßen wir auf die ersten Rezeptionsvorgänge stillschweigender Hypotheken. Dabei bildet jene zu Gunsten der Ehegattin am Mannesvermögen im Zuge der Hauptrezeption sozusagen die "Vorhut". Bereits 1487 wird in einem in Wien geführten Prozeß behauptet, daß "das gemain recht umb sölh hewratguet ainn satz auf allem güet ... zu versicherung söhls hewratguets" gewähre<note xml:id="n54" type="footnote" n="54">
                            <ref target="">Quellen zur Geschichte d. Stadt Wien II/4, 5609</ref>.</note>, wie zwanzig Jahre später noch ausführlicher: "Die Frau ist als ain gefreite satzgelterin umb ir zuebracht heimsteuer widerlegung und gemecht" anzusehen<note xml:id="n55" type="footnote" n="55">Wie <ref target="#Note54">FN 54</ref>, <ref target="">5852</ref>, <ref target="">6112</ref>: daraus auch die folgenden Details.</note>. Dieser zweite Prozeß verdient besondere Beachtung<note xml:id="n56" type="footnote" n="56">Zu diesem <ref target="http://repertorium.at/sl/voltelini_1914_rezeption.html">Voltelini, wie FN 2, 88f.</ref>; zu einem weiteren Ehegüterrechtsprozeß aus der Rezeptionszeit: <ref target="">Th. Mayer-Maly, Ein Wiener Ehegutsprozeß aus der Rezeptionszeit, in: Jahrb. d. Ver. f. Gesch. d. St. Wien 11, 39 ff.</ref>
                        </note>, weil hier die Herkunft des neuen Rechtsdenkens buchstäblich greifbar wird: Die Frau ist durch ihren zweiten Mann, einen "gelehrten Doktor der Rechte", vertreten; Streitgegenstand ist der Nachlaß nach ihrem ersten Gatten, <name type="person">Dr. iur. Stefan Vorchtenauer</name>, der das Amt des Stadtschreibers, einer Schlüsselfigur der Hauptrezeption, bekleidet hatte. In seinem Nachlaß befinden sich nun u. a. Autoren wie <name type="person">Baldus</name>, <name type="person">Nicolaus de Tudeschis</name>, <name type="person">Paulus de Castris</name>, <name type="person">Albericus de Rosciate</name>, just jene Autoritäten, die im genannten Prozeß zitiert werden. Die in diesem Prozeß aufgestellten Parteienbehauptungen blieben unwidersprochen, was für sich allein allerdings noch nicht viel besagen will. Doch bereits 1555 ist die hypotheca tacita zugunsten der Gattin jedenfalls anerkannt, da bei der Anfrage der niederösterreichischen Regierung an den Landmarschall sowie in der von diesem nach Anhören eines ständischen Ausschusses erteilten Rechtsauskunft nicht mehr das Problem der Publizität des Begründungsaktes, sondern lediglich der Umfang des Vorzugsrechtes aufgerollt wird<note xml:id="n57" type="footnote" n="57">Die Problematik wie die Weisung bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=346">J. B. Suttinger, wie FN 34, 338</ref> ("<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?artikel=heiratsgutsvorzug">Heyrath-Guts-Vorzug</ref>").</note>. Trotzdem aber ist selbst im Ehegüterrecht der Widerstand gegen die <pb n="323"/> hypotheca tacita groß. Im 16. Jahrhundert ist diese beispielsweise in den Gerichten zu Klagenfurt<note xml:id="n58" type="footnote" n="58">
                            <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQH/torggler_1937.html##10">K. Torggler, Stadtrecht und Stadtgericht in Klagenfurt, Klagenfurt 1937, 10</ref>.</note> und St. Pölten<note xml:id="n59" type="footnote" n="59">
                            <ref target="">J. Hollnsteiner, St. Pölten — Rechtsgeschichtliche Untersuchungen, Jur. Diss. Mschschr., Wien o. J., 138</ref>.</note> noch nicht anerkannt. Im 17. Jahrhundert sind hypotheca tacita und ius praelationis in Klagenfurt<note xml:id="n60" type="footnote" n="60">Torggler, wie <ref target="#Note58">FN 58</ref>, <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQH/torggler_1937.html##33">33</ref>, <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQH/torggler_1937.html##89">89, Anm. 170, 171</ref>.</note> selbst für die zentrale Frauengabe des Heiratsgabensystems — "dos"/"Heiratsgut" — umstritten und werden nur einmal 1619 gewährt, den anderen Forderungen der Frau aber ausdrücklich abgesprochen. Auch <name type="person">Beckmann</name> lehnt noch 1688 eine hypotheca tacita für die zentrale Gabe des Mannes im Heiratsgabensystem — "donatio propter nuptias"/"Widerlage" — ab<note xml:id="n61" type="footnote" n="61">
                            <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00143.html">Beckmann, wie FN 3, 113</ref>.</note>. Die allgemeine Tendenz geht jedoch dahin, allen Ansprüchen der Frau ein stillschweigendes Pfandrecht zuzubilligen, wie beispielsweise Greneck<note xml:id="n62" type="footnote" n="62">
                            <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/drwGreneck1752/269">Greneck, Theatrum Jurisdictionis Austriae, Wien 1752, 269</ref>.</note> oder Arnold<note xml:id="n63" type="footnote" n="63">
                            <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10543689.html?pageNo=134">V. Arnold, Tractatus vom Vor- und Nachgang der Gant-Gläubiger. Oder Einleitung zum Gantprozeß ..., Salzburg 1763, 121 ff.</ref>
                        </note> 1752 bzw. 1763.</p>
                    <p>
                        Widerstand und Beschränkung, schließlich aber Anerkennung zeitigen auch in der Vertragspraxis Wirkungen. So entfällt in den Heiratsbriefen in zunehmendem Maße eine Sicherstellung für die Heiratsgaben, verschwindet aber nicht ganz. Heiratsbriefe ohne Sicherstellung finden sich zirka ab der 2. Hälfte des 16. Jahrhunderts, bleiben aber vorerst in der Minderzahl — so enthält etwa die Heiratsabrede des Gelehrten <name type="person">Sambucus</name> 1567 noch eine vertragliche Generalhypothek<note xml:id="n64" type="footnote" n="64">In: <ref target="">"Unsere Heimat", Jg. 17 (1946), 183</ref>.</note>, doch um 1590 finden wir in Wien durchaus schon sicherstellungslose Heiratsbriefe<note xml:id="n65" type="footnote" n="65">Bei der Durchsicht der Verlassenschaftsakte im Archiv der Stadt und des Landes Wien.</note>. Dieser Typus ist nun in zunehmendem Maße anzutreffen, zu ihm zählen beispielsweise fast alle Heiratsbriefe, die im 18. Jahrhundert in Verlassenschaftsabhandlungen dem Wiener Universitätsgericht vorlagen<note xml:id="n66" type="footnote" n="66">Im Archiv d. Univ. Wien.</note>. Sicherstellungslos ist auch der Heiratsbrief des Komponisten <name type="person">Christoph Willibald Gluck</name> 1750<note xml:id="n67" type="footnote" n="67">In: <ref target="">Jahrb. d. Ver. f. Gesch. d. St. Wien 10, 237 f.</ref>
                        </note> — andererseits aber sieht ein Formular aus eben der Zeit um 1750 eine Spezialhypothek vor<note xml:id="n68" type="footnote" n="68">Bei <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/drwGreneck1752/">Greneck, wie FN 62, Anmerkungen 36</ref>.</note> und eine Abrede zwischen <name type="person">Karl Joseph v. Lamberg</name> und <name type="person">Franziska zu Zeil-Waldburg</name> 1706 eine General- und eine Spezialhypothek<note xml:id="n69" type="footnote" n="69">
                            <ref target="">Arch. Lamberg 26/180</ref> (im Stmk. Landesarch.)</note>. <pb n="324"/>
                    </p>
                </div>
                <div xml:id="a6.2">
<head>B. Vormundschaftsrecht: Rezeption</head>
                    <p>
                        Hingewiesen sei kurz auf eine weitere hypotheca tacita, die ebenfalls in der Praxis an Bedeutung gewinnt: jene zugunsten des Mündels. Daß sie in der Theorie Beachtung gefunden hatte, und zwar auch dort, wo diese auf nur wenige stillschweigende Pfänder einschränkt, wurde bereits erwähnt<note xml:id="n70" type="footnote" n="70">S.o.</note>. Die Effektivität im Rechtsleben beweisen zahlreiche bei Suttinger wiedergegebene Entscheidungen der niederösterreichischen Regierung<note xml:id="n71" type="footnote" n="71">
                            <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=638">Suttinger, wie FN 57, 630 ff.</ref> ("<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?artikel=pupillenspruch">Pupillen-Sprüch</ref>").</note>. Die erste datiert aus dem Jahre 1599 und ist als eine Art Grundsatzentscheidung anzusehen — mit Beginn des 17. Jahrhunderts hatte somit die Praxis diese hypotheca tacita anerkannt. Durch ihre Aufnahme in die Gerhabschaftsordnung für Österreich unter der Enns 1669 wird sie schließlich zu einem gesetzlichen Pfandrecht<note xml:id="n72" type="footnote" n="72">
                            <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd1/418">Codex Austriacus I, 410 ff.</ref>. <ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.38.2">tit. 38 § 2</ref> (<ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd1/432">424</ref>).</note>.</p>
                </div>
                <div xml:id="a6.3">
<head>C. Weitere stillschweigende Hypotheken: Ablehnung</head>
                    <p>
                        Den beiden eben dargelegten Rezeptionsvorgängen steht jedoch in anderen Bereichen ausdrückliche Ablehnung gegenüber. Beispielsweise ist die hypotheca tacita zugunsten des Gebers eines Baudarlehens in die unterennsischen Landesordnungsentwürfe ab 1526 sowie in den obderennsischen Entwurf — hier überdies mit einer Modifikation bzgl. Bauwerke auf zinspflichtigem Grund — aufgenommen<note xml:id="n73" type="footnote" n="73">
                            <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_noelrentw.html#Buch.3.5.15">LO/NÖ 1526 III/V/15</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">LO/NÖ 1573 II/16/20</ref>; <ref target="">LO/NÖ 1595 II/11/12</ref>; <ref target="">LO/NÖ 1654 II/17/11</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.23.1">LO/OÖ 1609 III/23/1</ref> u. <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.23.4">4</ref>.</note>. <name type="person">Walther</name> aber lehnt sie ausdrücklich ab<note xml:id="n74" type="footnote" n="74">Walther, wie FN 3, <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.4.6.4">Trakt. IV c. 6/4, 2</ref>.</note>, ebenso eine undatierte Entscheidung der niederösterreichischen Regierung<note xml:id="n75" type="footnote" n="75">Bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=356">Suttinger, wie. FN 57, 348</ref> ("Hypotheca propter Reparationem Domûs").</note>. Keine Aufnahme findet ferner jene zugunsten mit öffentlich-rechtlichen Aufgaben befaßter Institutionen am Vermögen ihrer "Beamten". Dieses ist nicht etwa stillschweigend mit einem Pfandrecht belastet, sondern jene werden verpflichtet, ein solches zu bestellen: Beispielsweise nach der Hofkammerinstruktion 1681<note xml:id="n76" type="footnote" n="76">Bei: <ref target="http://www.literature.at/viewer.alo?objid=19475&amp;viewmode=fullscreen&amp;rotate=&amp;scale=3.33&amp;page=601">Fellner-Kretschmayr, Die österr. Zentralverwaltung I/2, Wien 1907, 592 ff.</ref>; <ref target="">Art. 82</ref> (<ref target="">655</ref>).</note>, nach dem Bancalitätspatent 1714<note xml:id="n77" type="footnote" n="77">Bei: <ref target="">Fellner-Kretschmayr, Die österr. Zentralverwaltung I/3, Wien 1907, 142 ff.</ref>; <ref target="">Art. 8 Abs. 3</ref> (<ref target="">147</ref>).</note> usw. Dasselbe gilt für ständische Amtsträger — etwa den obderennsischen "Einnehmer"<note xml:id="n78" type="footnote" n="78">
                            <ref target="">G. Putschögl, Die landständische Behördenorganisation in Österreich ob der Enns vom Anfang des 16. bis zur Mitte des 18. Jahrhunderts (= Forschungen zur Geschichte Oberösterreichs 14), Linz 1978, 316 ff.</ref>; <ref target="">H. Feigl, Die niederösterreichische Grundherrschaft (= Forschungen zur Landeskunde von Niederösterreich 16), Wien 1964, 289</ref>.</note> — wie auch für grundherrliche Beamte<note xml:id="n79" type="footnote" n="79">Putschögl, wie <ref target="#Note78">FN 78</ref>, <ref target="">144</ref>.</note>.<pb n="325"/>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="a7">
                    <head>VII. 18. Jahrhundert: Ius Romano-Germanicum</head>
                    <p>
                        Die große Bedeutung der hypotheca tacita zugunsten der Ehegattin bzw. des Mündels geht auch aus den Reformvorschlägen hinsichtlich des Grundbuchwesens im 18. Jahrhundert hervor: Gerade der Fortfall dieser beiden stillschweigenden Hypotheken erscheint problematisch und wird eingehend erörtert<note xml:id="n80" type="footnote" n="80">Die betr. Materialien in der <ref target="">"Hüttner'schen Sammlung" Bd. 11 ff.</ref> (<ref target="">NÖ. Landesarch., Nö. Reg. 82</ref>; auch in der <ref target="http://anno.onb.ac.at/chs.htm">Sammlung Chorinsky</ref>).</note>.</p>
                    <p>
                        Mit Beginn des 18. Jahrhunderts verlagert sich jedoch die Problematik der stillschweigenden Pfandrechte entscheidend. Auf diese bezugnehmend spricht beispielsweise die österreichische Regierung in einem Gutachten vom "iure romano und bisherigen landsbrauch", die niederösterreichische davon, daß sich "auch der allhiesige landsbrauch bis anhero in deme (= der hypotheca tacita der Frau wegen ihrer Dotalforderung) denen gemeinen rechten conformiret hat ..."<note xml:id="n81" type="footnote" n="81">Oö. Reg., <ref target="">"Hüttnersche Sammlung" 26/2, 108</ref>; nö. Reg., <ref target="">ebenda, 255</ref> (zit. nach Slg. Chorinsky, vgl. <ref target="#Note80">FN 80</ref>).</note>. Im Zuge der Arbeiten am Codex Theresianus stellen <name type="person">Holger</name> für Österreich unter und ob der Enns sowie <name type="person">Thinnfeld</name> für Innerösterreich fest, daß die hypotheca tacita zugunsten der Ehegattin landsbräuchig sei<note xml:id="n82" type="footnote" n="82">
                        <ref target="http://archive.org/details/dercodextheresi01martgoog">Ph. Harras v. Harrasowsky, Der Codex Theresianus und seine Umarbeitungen I, Wien 1883</ref>, 110, FN 20.</note>. Diese leicht vermehrbaren Äußerungen zeigen in sehr beredter Weise, daß sich hypotheca tacita und Landesbrauch nicht mehr gegenüberstehen, sondern beide vielmehr zum Ius Romano-Germanicum verschmolzen sind. Allgemein gilt nun, es besteht die heimische Rechtsordnung, etwa die österreichische um 1750, aus dem "Ius Civile Romanum, ut in reliqua Germania, sicut in Austria receptum valet" sowie aus dem "Lands-Brauch", der wieder auf Fürstengesetzen und Provinzialstatut beruhe<note xml:id="n83" type="footnote" n="83">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10664086.html?pageNo=153">Ch. A. Beck, Specimen 1. Juris Publici Austriaci, Wien 1750, 120</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10664086.html?pageNo=168">135</ref>.</note>. So ist denn auch die bereits vor 1700 beginnende Reformdiskussion zum Liegenschafts-, und zwar insbesondere zum Pfandrecht, von anderen Aspekten beherrscht: 1653 hatten die Stände Österreichs unter der Enns vom Landesfürsten das sogenannte "Schermungsedikt" erwirkt, wonach innerhalb einer Ediktalfrist dem Käufer einer Liegenschaft auf sein Verlangen hin alle auf diese gerichteten Ansprüche bei sonstiger Verschweigung bekanntzugeben sind; 1713 wurde diese Bestimmung ergänzt<note xml:id="n84" type="footnote" n="84">
                        <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd2/0282">Codex Austriacus II, 280</ref>, bzw. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10487835_00706.html">ebda III ( Supplementum I). 684</ref>; allgemein <ref target="">E. Weiß, Pfandrechtliche Untersuchungen II. Weimar 1910,74 ff.</ref>
                    </note>. Nun fällt auf, daß im "Schermungsedikt" der hypothecae tacitae expressis verbis überhaupt nicht gedacht wird und sie 1713 sozusagen nur "unter anderem" erwähnt sind: Hier ist von Personen gesprochen, welche "einige Sprüch, sonderbar aber tacitas (et) legales hypothecas haben ...", auch von "haftenden Forderungen und tacitae hypothecae". Damit wird deutlich, daß es nicht um die Problematik einer Kollision von fremdem mit heimischem <pb n="326"/> Recht geht, sondern innerhalb des Ius Romano-Germanicum um die Abwägung von Pfandrechtsprinzipien; dazu kommen schließlich noch technische Fragen des Grundbuchwesens. Die Behandlung der so bestimmten Entwicklung — die sich freilich an der bisherigen orientiert und von dieser beeinflußt ist — geht daher über den Rahmen dieser Darstellung hinaus. Bezeichnenderweise läßt im wesentlichen Hedemann hier — gerade im Bereich des Liegenschaftsrechts<note xml:id="n85" type="footnote" n="85">
                        <ref target="">W. Hedemann, Die Fortschritte des Zivilrechts im 19. Jh. II/2, Berlin 1935</ref>.</note> — seine "Fortschritte des Zivilrechts" beginnen.</p>
            </div>
            <div xml:id="a8">
<head>VIII. Ergebnis</head>
                    <p>
                        Versucht man dem skizzierten Verhältnis von gemeinem Recht und Landesbrauch ein Teilergebnis für die Privatrechtsgeschichte zu entnehmen, muß man sich folgender Aussagen erinnern: Das heimische Recht hatte sich bereits eigenständig vom Grundsatz der Spezialität entfernt und das Nutzungspfand abgebaut — hier brachte das gemeine Pfandrecht keine materielle Neuerung; die den Grundsätzen der Publizität und eventuell auch Priorität widersprechenden stillschweigenden und eventuell auch privilegierten Hypotheken wurden nur zum Teil rezipiert und auch dann nur allmählich assimiliert. Berücksichtigt man schließlich noch die Motivierung dieser Übernahme — "aus vernünftigen und billichen bedenkhen"<note xml:id="n86" type="footnote" n="86">
                        <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">LO/NÖ 1573 II/16/6</ref>.</note>, "gewißen persohnen zum bessten"<note xml:id="n87" type="footnote" n="87">
                        <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.23.1">LO/OÖ 1609 III/23/1</ref>: auch Arnold, wie <ref target="#Note63">FN 63</ref>, <ref target="">121</ref>.</note> — muß man wohl Hübners Feststellung, die Aufnahme des gemeinen Pfandrechts sei "ein besonders bezeichnendes Beispiel für die dem Deutschen leicht anhaftende kritiklose Bewunderung alles Fremden"<note xml:id="n88" type="footnote" n="88">
                        <ref target="">Hübner 413</ref>.</note>, vom Standpunkt des heimischen Rechts der österreichischen Territorien widersprechen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>