<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_brauneder_1971_ehescheidung">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
      <title>Wilhelm Brauneder, Die Ehescheidung dem Bande nach in den Landesordnungsentwürfen für Österreich unter und ob der Enns 1595 und 1609, In: Österreichisches Archiv für Kirchenrecht. Vierteljahresschrift 22. Jahrgang  1971, S. 273 - 290 :: Elektronische Ausgabe Heino Speer 2012 (Version: 3. Mai 2015)</title>
            </titleStmt>
        <publicationStmt>
<publisher>
    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
<p>Österreichisches Archiv für Kirchenrecht. Vierteljahresschrift 22. Jahrgang  1971, S. 273 - 290 :: Elektronische Ausgabe Heino Speer 2012 (Version: 3. Mai 2015)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <revisionDesc>
            <change when="2017-05-11+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Text">
<head>Die Ehescheidung dem Bande nach in den Landesordnungsentwürfen für Österreich unter und ob der Enns 1595 und 1609.<lb/>
          Von Univ.-Ass. Dr. Wilhelm Brauneder, Wien</head>
<div xml:id="Inhalt">
    <p>1. Die Landesordnungsentwürfe, 2. Verfassungsrechtlich — politische Bedingungen, 3. Die Entstehung der Landesordnungsentwürfe 1595 und 1609, 4. Das Scheidungsrecht der Reformatoren, 5. Die Verbreitung der neuen Scheidungslehre in Österreich unter und ob der Enns, 6. Inhalt und Beurteilung der Scheidungsnormen 1595 und 1609<note xml:id="n" type="crit_app" n="*">Abgekürzt zit. Literatur: Hantsch, Geschichte I = H. Hantsch, Die Geschichte Österreichs I, 5. Aufl., Graz—Wien—Köln 1969. — Hesse = H. G. Hesse, Evangelisches Ehescheidungsrecht (= Schriften z. Rechtslehre u. Politik 22), Bonn 1960. — <ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html">Mecenseffy, Geschichte = G. Mecenseffy, Geschichte des Protestantismus in Österreich, Graz—Köln 1956.</ref> — <ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf">Mecenseffy, Glaubensgut = Dies., Evangelisches Glaubensgut in Oberösterreich, in: Mitt. d. oberösterr. Landesarch. 2, Linz 1952, S. 77 ff.</ref> — <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html">Motloch, Landesordnungen = Th. Motloch, Landesordnungen (gesch.) und Landeshandfesten, in: Mischler-Ulbrich, Österr. Staatswörterbuch III, 2. Aufl., Wien 1907, S. 331 ff.</ref> — Sturmberger, Tschernembl = H. Sturmberger, Georg Erasmus v. Tschernembl (= Forsch. z. Gesch. Oberösterr. 3), Linz 1953. — Staehelin, Ehescheidung = A. Staehelin, Die Einführung der Ehescheidung in Basel zur Zeit der Reformation (= Basler Stud. z. Rechtswiss. 45), Basel 1957.</note>
    </p>
</div>
<div xml:id="a1">
<head>1. Die Landesordnungsentwürfe</head>
    <p>Hauptsächlich im 16. Jahrhundert entstehen in vielen Territorien<note xml:id="n1" type="footnote" n="1">Für das <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_salzblo.html">Erzstift Salzburg 1526</ref> (Handschr. im Haus-, Hof- u. Staatsarchiv Wien, Salzburg u. Berchtesgaden 60). Vgl. ferner: Quellen z. Neueren Privatrechtsgeschichte Deutschlands I/2: Landrechte d. 16. Jhs., hg. v. W. Kunkel, Weimar 1938; Das bayerische Landrecht v. 1616, hg. v. H. Günter (= Schriftenreihe z. bayer. Landesgesch. 66), München 1969.</note>, auch in den meisten der Habsburger, Landesordnungsentwürfe<note xml:id="n2" type="footnote" n="2">Zum Begriff in den hier besprochenen Territorien: <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#332">Motloch, Landesordnungen, S. 332</ref>.</note>, welche unter anderem auf dem Gebiet des Privatrechts die Rechtseinheit im Land herbeiführen sollen. Für die habsburgischen Territorien sind als wichtigste<note xml:id="n3" type="footnote" n="3">Zu erwähnen wären noch etwa die Constitutiones Patrie Foriiulii (hg. v. Joppi, Udine 1900) [<ref target="https://books.google.at/books?id=lkxfAAAAcAAJ">Ausgabe 1524</ref>. HS], das „<ref target="http://repertorium.at/qu/goerzstat.html">Gorzerisch Stattutt</ref>" (A. Gnirs, Das Görzer Statutbuch, Wien 1916).</note> zu nennen: für Österreich unter der Enns vier Entwürfe aus 1526, 1573, 1595 und noch spät aus 1654<note xml:id="n4" type="footnote" n="4">
<ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#333">Motloch, Landesordnungen, S. 333 ff.</ref>
</note>; für Österreich ob der Enns der <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html">Entwurf 1609</ref>, der mit den unterennsischen eng verwandt ist<note xml:id="n5" type="footnote" n="5">
<ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#348">Motloch, Landesordnungen, S. 348 ff.</ref>
</note>. Für Tirol bestehen Entwürfe aus 1526 <pb n="274"/> und 1532, 1573 tritt hier die einzige Landesordnung in Kraft<note xml:id="n6" type="footnote" n="6">
<ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#351">Motloch, Landesordnungen, S. 351 ff.</ref>
</note>, während alle anderen nur Entwurf bleiben. In der Literatur haben diese Quellen bisher eher geringe Beachtung gefunden<note xml:id="n7" type="footnote" n="7">U. a.: <ref target="http://repertorium.at/sl/wisnicki_1929_tractiurincorp.html">F. Wisnicki, Der Tractatus de iuribus incorporalibus. Ein Beitrag zur Geschichte d. österr. Patronatsrechts, in: Zs. d. Savigny-Stiftung f. Rechtsgesch., Kan. Abt., 49 (18), 1929, S. 112 ff.</ref>; <ref>G. Wesener, Geschichte d. Erbrechts in Österr. seit d. Rezeption (= Forsch. z. neueren Privatrechtsgesch. 4), Graz—Köln 1957</ref>; <ref>ders., Vorkaufs- u. Einstandsrecht der „gesippten Freunde" (jus retractus consanguinitatis) im Recht d. altösterr. Länder, in: Gedächtnisschrift f. R. Schmidt, Berlin 1966, S. 535 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/brauneder_1971_stillschweigende_hypotheken.html">mein Referat am 11. Österr. Historikertag/Innsbruck 1971: Die 'stillschweigenden Hypotheken' und der österr. Landesbrauch, in: Bericht über den 11. Österr. Historikertag, Wien 1972</ref>, im Ersch.</note>. Aus der Fülle der Probleme, welche sie jedoch für den Rechtshistoriker zweifellos aufwerfen, sei nun eines herausgegriffen: Zwei der eben genannten Entwürfe, nämlich der unterennsische aus 1595 und der obderennsische aus 1609, kennen eine Ehescheidung dem Bande nach. Daß dies auf den Einfluß evangelischen Glaubensgutes zurückzuführen ist, liegt auf der Hand, ist aber insoferne auffallend, da es sich um offizielle Entwürfe für das Territorium eines katholischen Landesfürsten handelt, welche außerdem noch nach dem <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/tridentinum">Tridentinum</ref> (geschlossen 1563) erstellt worden sind.</p>
    <p>Der Aufbau wie auf weite Strecken auch der Inhalt der Entwürfe stellen ein Ergebnis des mit der Rezeption entstandenen neuen Rechtsdenkens dar<note xml:id="n8" type="footnote" n="8">
<ref>F. Wieacker, Privatrechtsgeschichte d. Neuzeit, 2. Aufl., Göttingen 1967, S. 189 ff.</ref>
</note>. Die Kodifikationsbestrebungen als solche sind von dem verfassungsrechtlichen Verhältnis der politischen Landesgewalten bestimmt.</p>
</div>
<div xml:id="T2">
<head>2. Verfassungsrechtlich — politische Bedingungen</head>
    <p>In den habsburgischen Ländern ist die landesfürstliche Gewalt seit <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Maximilian I.(RHH)">Maximilian I.</ref> wieder durch die Person des gemeinsamen Monarchen verbunden<note xml:id="n9" type="footnote" n="9">
<ref>Hantsch, Geschichte I, S. 201</ref>.</note>. Diese Vereinigung mehrerer Landesherrschaften in einer Hand verführt im Zeitalter des "werdenden Absolutismus" und der anbrechenden Hauptrezeption zu neuen verfassungsrechtlichen Spekulationen<note xml:id="n10" type="footnote" n="10">
<ref>H. Sturmberger, Dualistischer Ständestaat und werdender Absolutismus</ref>, in: <ref>Die Entwicklung der Verfassung Österreichs, 2. Aufl., Wien 1970, S. 24 ff.</ref>; bes. prägnant <ref>W. Näf, Frühformen des "modernen Staates" im Spätmittelalter, in: Hist. Zeitschr. 171, München 1951, S. 239 ff.</ref>
</note>. Zu theoretischen Überlegungen über die Stellung des Landesherrn gesellen sich praktische Erwägungen wie vor allem hinsichtlich der Hebung der landesfürstlichen [<pb n="275"/>] Finanzkraft<note xml:id="n11" type="footnote" n="11">
<ref>Hantsch, Geschichte I, S. 209 ff.</ref>; <ref>E. Hellbling, österr. Verfassungs- und Verwaltungsgeschichte, Wien 1956, S. 139 ff.</ref>
</note>. Voraussetzung zur Erreichung dieser Ziele sind zwei Dinge: geordnete sachgerechte Administration und einheitliches Landesrecht<note xml:id="n12" type="footnote" n="12">Wie <ref target="#Note11">Fn. 11</ref>.</note>. Doch ändert diese Personal-, bald aber Realunion nichts am verfassungsrechtlichen Aufbau der einzelnen Länder. Die "monarchische Union von Ständestaaten" läßt vor allem die Länderindividualität unberührt<note xml:id="n13" type="footnote" n="13">
<ref>O. Brunner, Land und Herrschaft, 4. Aufl., Wien—Wiesbaden 1959, S. 444 ff.</ref>; <ref>H. Lentze, Föderalismus und Zentralismus in der europäischen Geschichte, in: Der österr. Föderalismus u. seine hist. Grundlagen, Wien 1969, S. 6 ff.</ref>
</note>. Die öffentlichen Gewalten im Lande sind weiterhin nicht auf einen Mittelpunkt, sondern, um das Bild Werner Näfs zu gebrauchen, wie in einer Ellipse auf zwei Brennpunkte hin ausgerichtet<note xml:id="n14" type="footnote" n="14">Näf, wie <ref target="#Note10">Fn. 10</ref>, <ref>S. 242</ref>.</note>: Fürst und Stände — beide zusammen bilden das "Land". Jede Reform muß daher, sieht man von den jeweils ausschließlich zustehenden Agenden ab, im Zusammenwirken beider Kräfte erfolgen. Zu jenen Kompetenzen, die ein solches Miteinander erfordern, gehört auch die Schaffung eines einheitlichen Landesrechts<note xml:id="n15" type="footnote" n="15">Brunner, wie <ref target="#Note13">Fn. 13</ref>, <ref>S. 448</ref>.</note>. Rechtsvereinheitlichung ist zu Beginn der Neuzeit, anders als zur Zeit der "naturrechtlichen" Kodifikationen<note xml:id="n16" type="footnote" n="16">Wieacker, wie <ref target="#Note8">Fn. 8</ref>, <ref>S. 322 ff.</ref>
</note>, noch mit den Ständen auszuhandelnde Landessache, nicht ausschließliche landesherrliche Angelegenheit, welche auch ein mehreren Ländern gemeinsames "allgemeines" Recht herbeiführen kann. Dem seit <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Ferdinand I.(RHH)">Ferdinand I.</ref> zum Absolutismus hinneigenden Landesfürsten<note xml:id="n17" type="footnote" n="17">
<ref>Hantsch, Geschichte I, S. 227 ff.</ref>
</note> suchen die Stände daher ihre eigenen Rechtsvorstellungen entgegenzusetzen<note xml:id="n18" type="footnote" n="18">So in der obderennsischen Landesordnung, die das Territorium, soweit es nicht landesfürstl. Kammergut ist, als "den landstenden freißaigen oder lehensweiß ... unterworfen" erklärt (<ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.1.2.1">I/2/1</ref>, zur Zit. vgl. u. <ref target="#Note107">Fn. 107</ref>).</note>. Die Reform des Landesrechts steht so in einem besonderen Maße im Spannungsverhältnis der Landesgewalten. Ab etwa 1500 bewegt sie über ein Jahrhundert lang Landesfürst und Landstände<note xml:id="n19" type="footnote" n="19">
<ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#331">Motloch, Landesordnungen, S. 331 ff.</ref>
</note>. Bestimmend für deren Verhältnis wird der Zerfall der mittelalterlichen universitas christiana im Gefolge der Reformation<note xml:id="n20" type="footnote" n="20">
<ref>H. Quaritsch, Staat und Souveränität I, Frankfurt 1970, S. 78 f., 94 f.</ref>
</note>.</p>
    <p>Auch in den habsburgischen Ländern fanden die neuen Glaubenslehren rasch Aufnahme und Verbreitung<note xml:id="n21" type="footnote" n="21">Die folgenden Angaben nach <ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#9">Mecenseffy, Geschichte, S. 9 f.</ref>
</note>. Die Wiener Universität, die unter <name type="person">Maximilian I.</name> eine humanistische Blütezeit [<pb n="276"/>] erlebte, wo <name type="person">Conrad Celtis</name> und <name type="person">Johann Cuspinian</name> lehrten, <name type="person">Johann Vadianus</name> den Rektor stellte und <name type="person">Ulrich Zwingli</name> studierte, weigerte sich 1520, die Bannbulle "Exsurge Domine" zu verlesen. Auch der Bischof von Wien, <name type="person">Slatkonia</name>, verschwieg diese vorerst. 1521 erschien in Wien die erste reformatorische Schrift des erwähnten Vadianus, 1522 predigte im Stefansdom <name type="person">Paulus Speratus</name> unter anderem gegen den Zölibat, 1524 fand erstmals ein Prozeß gegen einen Anhänger der neuen Lehre statt. Diese hatte bereits im Bürger-, auch im Bauernstand, vor allem aber im Adel Eingang gefunden<note xml:id="n22" type="footnote" n="22">Vgl. die folgenden Ausführungen; <ref>Hantsch, Geschichte I, S. 255 f.</ref>; <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10010768-4">K. Oberleitner, Die evangelischen Stände im Lande ob der Enns, Wien 1862</ref>.</note>. Dessen Söhne studierten vielfach an ausländischen Universitäten<note xml:id="n23" type="footnote" n="23">
<ref>O. Brunner, Adeliges Landleben und europäischer Geist, Salzburg 1949, S. 156</ref>. Vom evang. Adel wurde bevorzugt die Univ. Regensburg besucht: <ref target="http://repertorium.at/sl/grossmann_1927_reichart-strein.html#18">K. Großmann, Reichart Strein v. Schwarzenau, in: Jahrb. f. Landesk. v. Niederösterr. NF 20. Jg./2. Teil, Wien 1927, S. 18</ref>.</note> oder hatten zumindest der Form halber im Zuge einer sogenannten Kavalierstour an einer solchen inskribiert<note xml:id="n24" type="footnote" n="24">Brunner, wie <ref target="#Note23">Fn. 23</ref>; <ref>H. Wurm, Die Jörger v. Tollet (= Forsch. z. Gesch. Oberösterr. 4), Linz 1955, S. 217 ff.</ref>
</note>. Diese adeligen Kavalierstouren, welche durch ganz Europa führten, um die "Bildung des Urteils durch Kenntnis fremder Völker, Sitten und Verfassungen" zu schärfen<note xml:id="n25" type="footnote" n="25">Brunner, wie <ref target="#Note23">Fn. 23</ref>.</note>, waren der Kenntnis der neuen Lehre besonders förderlich. Charakteristisch dafür ist der dem obderennsischen Ritterstand angehörende <name type="person">Christoph Jörger</name>
<note xml:id="n26" type="footnote" n="26">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#11">Mecenseffy, Geschichte, S. 11 f.</ref>; Wurm, wie <ref target="#Note24">Fn. 24</ref>, <ref>S. 65 ff.</ref>
</note>: Ausdrücklich hatte er vor seiner Bildungsfahrt geschworen, dem päpstlichen Glauben nicht untreu zu werden, trat aber trotzdem 1522 zur neuen Lehre über. Dem Glaubenswechsel des Adels kommt insoferne politische Bedeutung zu, als er einmal kraft seiner Vogtei- und Patronatsrechte die Glaubenseinheit im Land untergraben konnte, soweit er auch Landstandschaft besaß, verschärfte sich der Gegensatz zum katholischen Landesfürsten<note xml:id="n27" type="footnote" n="27">
<ref>I. Gampl, Staat und evangelische Kirche in Österreich von der Reformation bis zur Gegenwart, in: Zs. d. Savigny-Stiftung f. Rechtsgesch., Kan. Abt., 83 (52), 1966, S. 301</ref>.</note>. Die Stände hatten somit nicht nur im Bereiche ihrer Herrschaft, sondern auch in Landesangelegenheiten die Möglichkeit, neues Glaubensgut zu verbreiten. Beispielhaft dafür ist Klagenfurt: Die 1514 abgebrannte Stadt wurde 1518 vom Landesfürsten den Ständen geschenkt, welche unter Zuzug von Arbeitern aus protestantischen Gebieten tatkräftig mit dem Wiederaufbau anfingen, sich selbst Stadthäuser errichten ließen und an diese Prädikanten beriefen; bald darauf war Klagenfurt eine evangelische Stadt<note xml:id="n28" type="footnote" n="28">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#15">Mecenseffy, Geschichte, S. 15</ref>.</note>. Ähnlich ist die [<pb n="277"/>] Situation hinsichtlich der Kodifikation des Privatrechts. Dazu sei die eingangs erwähnte Tatsache in Erinnerung gebracht, daß die Schaffung von Landesrecht eine Angelegenheit des Landesfürsten und der Landstände ist. In Hinblick auf die Landesordnungen gestaltet sich das Zusammenwirken in der Regel so, daß die Initiative bei den Ständen liegt: Diese erstellen so gut wie stets die Entwürfe, welche dem Landesfürsten zur Sanktion vorgelegt werden<note xml:id="n29" type="footnote" n="29">
<ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#333">Motloch, Landesordnungen, S. 333 ff.</ref>
</note>. Das hoch- und auch noch spätmittelalterliche Miteinander beider politischer Faktoren im Land hat sich jedoch zu einem Gegeneinander gewandelt<note xml:id="n30" type="footnote" n="30">Brunner, wie <ref target="#Note13">Fn. 13</ref>, <ref>S. 426 ff.</ref>; Näf, wie <ref target="#Note10">Fn. 10</ref>, <ref>S. 228 ff.</ref>
</note>, das nicht mehr allein von den herkömmlichen Akzenten getragen ist, sondern der divergierenden Glaubensfragen zufolge eine ganz besonders ausgeprägte Note erfährt<note xml:id="n31" type="footnote" n="31">Sturmberger, wie <ref target="#Note10">Fn. 10</ref>, <ref>S. 30 f.</ref>
</note>. Deutlich wird dies etwa am Prager Generallandtag 1541/42<note xml:id="n32" type="footnote" n="32">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#28">Mecenseffy, Geschichte, S. 28</ref>.</note>. Auf das Ersuchen des Landesfürsten um finanzielle Hilfe gegen die Türkengefahr erwiderten die Ausschüsse der fünf "niederösterreichischen" Länder, daß Türkennot wie auch anderes Leid im Land auf die Haltung des Landesfürsten selbst zurückzuführen seien, da er nicht der rechten Lehre anhinge. Gegen das Vordringen des Protestantismus, wie es sich eindringlichst aus Visitationsberichten ergab<note xml:id="n33" type="footnote" n="33">
<ref>Hantsch, Geschichte I, u. a. S. 257</ref>, <ref>270</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#24">Mecenseffy, Geschichte, S. 24</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#29">29</ref>.</note>, trat <name type="person">Ferdinand I.</name> mit zahlreichen Mandaten auf<note xml:id="n34" type="footnote" n="34">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#23">Mecenseffy, Geschichte, S. 23 f.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#32">32 f.</ref>
</note>, so z. B. 1554 mit dem Verbot des Laienkelchs. Ein Jahr darauf gab schließlich der Reichstag zu Augsburg dem Landesfürsten das ius reformandi<note xml:id="n35" type="footnote" n="35">
<ref>H. Conrad, Deutsche Rechtsgeschichte II, Karlsruhe 1966, S. 17 ff.</ref>, <ref>174 f.</ref>
</note>. Dessen begrenzte Anwendungsmöglichkeit im dualistisch geprägten Ständestaat machte aber schon der Generallandtag zu Wien 1556 deutlich<note xml:id="n36" type="footnote" n="36">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#44">Mecenseffy, Geschichte, S. 44 f.</ref>
</note>: Die Stände erklärten, daß die Bevölkerung bei Anwendung des ius reformandi seitens des Landesherrn vom Recht auf Auswanderung Gebrauch machen würde, sodaß das entvölkerte Land wehrlos dem türkischen Erbfeind gegenüberstünde. Trotz des ständischen Widerstands hielt aber <name type="person">Ferdinand I.</name> am Gedanken der Rekatholisierung seiner Länder fest. Deutlich kommt dies in der Berufung des Jesuitenordens nach Wien (1550) zum Ausdruck<note xml:id="n37" type="footnote" n="37">
<ref>Hantsch, Geschichte I, S. 271</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#33">Mecenseffy, Geschichte, S. 33</ref>.</note>. Auch verzichtete er nicht auf das ihm zustehende ius reformandi und sämtliche Zusicherungen an die Stände in Religionssachen gaben diesen keinen [<pb n="278"/>] Rechtstitel zur dauernden ruhigen Ausübung ihrer Konfession. Für diesen nur de facto bestehenden Zustand versuchten die Stände Österreichs unter und ob der Enns vom neuen Landesherrn <name type="person">Maximilian II.</name> eine rechtliche Grundlage zu erhalten<note xml:id="n38" type="footnote" n="38">
<ref>Hantsch, Geschichte I, S. 283 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#51">Mecenseffy, Geschichte, S. 51 ff.</ref>
</note>. Im Zusammenwirken beider politischer Gewalten im Lande wurde schließlich nach dem Prinzip do ut des folgendes Ergebnis erzielt: Die Stände gewährten Steuern in der Höhe von insgesamt 3,7 Millionen Gulden und erhielten, wie Mecenseffy<note xml:id="n39" type="footnote" n="39">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#51">Geschichte S. 51</ref>.</note> richtig charakterisiert, als "Gegenleistung" 1568 die sogen. "Religionskonzession", eine mündliche Zusage, welcher 1571 die schriftliche "Assekuration", allerdings nur für das unterennsische Erzherzogtum, folgte<note xml:id="n40" type="footnote" n="40">Gampl, wie <ref target="#Note27">Fn. 27</ref>, <ref>S. 302 f.</ref>: Die obderennsischen Stände hatten 1,2 Mill.  fl., die unterennsischen 2,5 Mill. fl. bewilligt.</note>. Herrn und Rittern, ihrem Gesinde und ihren Untertanen wurde das Exerzitium in Schlössern, Herrschaften und Dörfern gewährt. Vor der Assekuration war die "Christliche Kirchenagenda" entstanden<note xml:id="n41" type="footnote" n="41">
<ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno-plus?aid=jgp&amp;datum=1933">H. Krimm, Die Agende der nö. Stände vom Jahre 1571 (= Sonderdruck 4 d. Jahrb. d. Ges. f. Gesch. d. Prot. in Österr.), Wien—Leipzig 1933</ref>.</note>, 1574 erteilte überdies der Landesfürst, allerdings nur mündlich, die Zusage zum öffentlichen Gottesdienst in Wien<note xml:id="n42" type="footnote" n="42">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#53">Mecenseffy, Geschichte, S. 53</ref>.</note>. — Unter <name type="person">Rudolf II.</name> begann jedoch eine rückläufige Entwicklung<note xml:id="n43" type="footnote" n="43">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#82">Mecenseffy, Geschichte, S. 82 ff.</ref>
</note>: Er schaffte den nur mündlich zugesagten öffentlichen Gottesdienst in Wien ab, schließlich hier auch ständische Schule und Buchhandel. In den Städten begann mit Erfolg die Gegenreformation. Das Jahr 1580 schwächte überdies die Ständemacht insoferne, als sich die katholische Minderheit auf die Seite des Landesfürsten zu stellen begann. In den beiden Erzherzogtümern Österreich unter und ob der Enns wandte sich die politische Lage aber nur kurz zu Gunsten der landesfürstlichen Gewalt<note xml:id="n44" type="footnote" n="44">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#85">Mecenseffy, Geschichte, S. 85</ref>.</note>. Zu einer neuerlichen Stärkung der Ständemacht führten außenpolitisch die Türkenkriege, innenpolitisch der anhebende "Bruderzwist in Habsburg" um die landesfürstliche Regierung<note xml:id="n45" type="footnote" n="45">Gampl, wie <ref>Fn. 27</ref>, <ref>S. 303 f.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#123">Mecenseffy, Geschichte, S. 123 ff.</ref>
</note>. Beides nötigte <name type="person">Erzherzog Matthias</name>, einen Ausgleich mit den ungarischen und österreichischen Ständen, somit mit den Protestanten, zu suchen; dies führte 1608 zum Bündnis von Preßburg. Damit sei die Skizzierung der allgemeinen Entwicklung abgebrochen, da aus dem Jahr 1609 der letzte hier zu besprechende Landesordnungsentwurf, der obderennsische, stammt.[<pb n="279"/>]
    </p>
</div>
<div xml:id="T3">
<head>3. Die Entstehung der Landesordnungsentwürfe 1595 und 1609</head>
    <p>Vor diesem Hintergrund, der vorerst ein Ansteigen der Ständemacht zeigt, wobei vor allem für die Regierungszeit <name type="person">Maximilians II.</name> von einer "hohen Zeit des österreichischen Protestantismus"<note xml:id="n46" type="footnote" n="46">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#50">Mecenseffy, Geschichte, S. 50 ff.</ref>
</note> gesprochen werden kann, rollt das Kodifikationsgeschehen ab. Die Wurzel des unterennsischen Entwurfs aus 1595 geht noch in diese "hohe Zeit" zurück. Eine aus ständischen und landesfürstlichen Mitgliedern zusammengesetzte Gesetzgebungskommission wurde nicht effektiv. Die Erstellung eines Entwurfs blieb einem Einzelnen vorbehalten, dem vom ständischen Landmarschall im Einvernehmen mit dem Landesfürsten beauftragten Regimentsrat und Professor des kanonischen Rechts in Wien, <ref target="http://repoestrg.info/wp/personen/#püdler">
<name type="person">Wolfgang Püdler</name>
</ref>
<note xml:id="n47" type="footnote" n="47">
<ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#338">Motloch, Landesordnungen, S. 338 ff.</ref>
</note>. Wie viele Professoren an der Wiener Hohen Schule<note xml:id="n48" type="footnote" n="48">So die Juristen <name type="person">Bernhard Walther</name> (<ref target="https://fedora.phaidra.univie.ac.at/fedora/get/o:92574/bdef:Asset/view">J. Aschbach, Geschichte der Wr. Universität III, Wien 1888, S. 86</ref>, <ref>294 f.</ref>), <name type="person">J. B. Schwarzenthaler</name> (<ref>ebda S. 112</ref>) und    <name type="person">Georg Tanner</name> (<ref>ebda S. 112</ref>, <ref>284</ref>); vgl. ferner <ref>G. Mecenseffy, Evangelische Lehrer an der Wr. Universität, Graz—Wien—Köln 1967, S. 17 ff.</ref>
</note> war auch er der neuen Lehre zugeneigt<note xml:id="n49" type="footnote" n="49">Aschbach, wie <ref target="#Note48">Fn. 48</ref>, <ref>S. 113</ref>.</note>. Sein 1573 fertiggestellter Entwurf wurde <ref target="http://repoestrg.info/wp/personen/#streun">
<name type="person">Reichart Strein v. Schwarzenau</name>
</ref> und <name type="person">Hertenstein</name> zur Bearbeitung übergeben. Als Führer und Sprecher des protestantischen Herrenstandes<note xml:id="n50" type="footnote" n="50">Zu Strein: Großmann, wie <ref target="#Note23">Fn. 23</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/grossmann_1927_reichart-strein.html#1">S. 1 ff.</ref>
</note> war er ein besonders rühriger ständischer Politiker<note xml:id="n51" type="footnote" n="51">Brunner, wie <ref target="#Note23">Fn. 23</ref>, <ref>S. 170 ff.</ref>; <ref>Sturmberger, Tschernembl, S. 285</ref>.</note>, beispielsweise die treibende Kraft bei der Erlassung des "Assekuration"<note xml:id="n52" type="footnote" n="52">Großmann, wie <ref target="#Note23">Fn. 23</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/grossmann_1927_reichart-strein.html#12">S. 12 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#53">Mecenseffy, Geschichte, S. 53</ref>.</note>. Jener Teil des Entwurfs, welcher die Ehescheidungsbestimmungen enthält, ist jedoch, unter der Leitung Streins, von <name type="person">Johann Baptist Linsmayr zu Weinzierl</name> formuliert<note xml:id="n53" type="footnote" n="53">Strein selbst hatte nur das 1. Buch der Landesordnung bearbeitet: Großmann, wie Fn. 23, <ref target="http://repertorium.at/sl/grossmann_1927_reichart-strein.html#22">S. 22</ref>.</note>. Dieser war u. a. Professor der Pandekten in Wien und ebenfalls Mitglied des Herrenstandes<note xml:id="n54" type="footnote" n="54">Brunner, wie <ref target="#Note23">Fn. 23</ref>, <ref>S. 188</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#340">Motloch, Landesordnungen, S. 340</ref>.</note>. — Einen ähnlichen Verlauf nimmt die Entwicklung in Österreich ob der Enns. Der schließlich 1609 fertiggestellte Entwurf ist u. a. deshalb jünger als die unterennsischen Elaborate, weil man deren Fertigstellung abwarten wollte<note xml:id="n55" type="footnote" n="55">
<ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#349">Motloch, Landesordnungen, S. 349</ref>.</note>. Die Vorarbeiten kamen unter dem evangelischen Stadtschreiber von Linz, <name type="person">Veit Stahel</name>
<note xml:id="n56" type="footnote" n="56">
<ref>F. Klein-Bruckschweiger, Der Linzer Notar und Stadtschreiber Veit Stahel, in: Jahrb. d. St. Linz 1951, S. 389 ff.</ref>
</note>, in Gang. Der Entwurf selbst ist jedoch das Produkt des von den Ständen berufenen [<pb n="280"/>] <name type="person">Abraham Schwarz</name>
<note xml:id="n57" type="footnote" n="57">
<ref target="http://repertorium.at/sl/doblinger_1961_schwarz.html#17">M. Doblinger, Dr. Abraham Schwarz, der Verfasser der obderennsischen Landtafel von 1616, in: Jahrb. d. Ges. f. Gesch. d. Prot. in Osterr., 77. Jg., Wien 1961, S. 17 ff.</ref>
</note>, der Professor der Institutionen an der ständischen Landschaftsschule in Linz, also ein Kollege Keplers<note xml:id="n58" type="footnote" n="58">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#144">Mecenseffy, Geschichte, S. 144 f.</ref>
</note> war. Die Entstehung dieses Entwurfs fällt in die sogenannte "Zweite Blüte des österreichischen Protestantismus"<note xml:id="n59" type="footnote" n="59">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#140">Mecenseffy, Geschichte, S. 140 ff.</ref>
</note>.</p>
<p>Verfassungsrechtlich-politische Bedingungen, Entstehungsgeschichte wie vor allem die Persönlichkeit der Kodifikatoren, von der im Einzelnen noch zu sprechen sein wird (<ref target="#T.5">s. u. 5</ref>), lassen erkennen, daß ein Einfluß evangelischen Glaubensgutes auf die Landesordnungsentwürfe grundsätzlich möglich war.</p>
</div>
<div xml:id="T4">
<head>4. Das Scheidungsrecht der Reformatoren</head>
  <p>Nach <name type="person">Luthers</name> Auffassung ist die Ehe kein bürgerlicher Vertrag, kein pactum inter partes, sondern ein geheiligter Stand, ein pactum supra partes, jedoch keinesfalls ein Sakrament<note xml:id="n60" type="footnote" n="60">
<ref>Hesse S. 12 f.</ref>
</note>. Dieser Ansatz läßt grundsätzlich die Möglichkeit einer Ehescheidung dem Bande nach zu. Im Kern der von den Reformatoren zur Begründung der Scheidung herangezogenen Quellen steht die Heilige Schrift: <ref>1 Kor. 7, 12-15</ref> (sogenanntes Privilegium Paulinum), <ref>1 Kor. 7, 15</ref> (desertio) und <ref>Mt. 5, 32</ref> und <ref>19, 9</ref> (Ehebruch)<note xml:id="n61" type="footnote" n="61">Zu den Schriftstellen im Detail <ref target="https://archive.org/stream/ehescheidungehe00ebelgoog#page/n3/mode/1up">A. Ebeling, Ehescheidung, Eheschließung und kirchliche Trauung, Gütersloh 1904</ref>.</note>. Dazu kommen weitere Bestimmungen des kanonischen Rechts, wie, daß nach dem Concilium Neocaesariense 314 ein Kleriker seine ehebrecherische Gattin zu verstoßen hat<note xml:id="n62" type="footnote" n="62">
<ref>Hesse S. 10</ref>.</note>. Ferner wird oftmals auf römisches Recht verwiesen, nämlich auf die sogen. "lex Theodosii" (<ref target="http://repertorium.at/qu/ciciv_inhalt.html#C.5.17">C 5 17 8</ref>), die einen umfangreichen Katalog an Scheidungsgründen kennt, der vom Ehebruch über etwa Viehdiebstahl bis zum unsittlichen Lebenswandel reicht<note xml:id="n63" type="footnote" n="63">Zu ihr <ref>M. Kaser, Das röm. Privatrecht II (= Handb. d. Altertumswiss. 10. Abt., 3. Teil, 3. Bd., 2. Abschn.), München 1959, S. 121</ref>.</note>. Zu diesen Belegstellen gesellt sich bei manchen Reformatoren noch eine besonders extensive Auslegung. Die Ehescheidungstheorien sind daher keineswegs einheitlich, sie lassen sich vielmehr in eine "strenge" und eine "milde" Richtung trennen.</p>
  <p>Die Vertreter der "strengen" Richtung stellen einen knappen ausschließlichen Katalog von Scheidungsgründen auf. So vor allem <name type="person">Luther</name>, der die folgenden nennt<note xml:id="n64" type="footnote" n="64">
<ref>Hesse S. 14 f.</ref>
</note>: Im Kern desertio, das Fortziehen [<pb n="281"/>] eines Gatten in der Absicht die Ehegemeinschaft aufzuheben und nicht wiederzukehren, und Ehebruch durch commixtio corporum. Dazu treten noch die quasidesertio als Oberbegriff für einige andere Tatbestände, etwa beharrliche Verweigerung der ehelichen Pflichten, und das Paulinische Privileg. Trotz der strengen Haltung sieht man bei <name type="person">Luther</name> bereits die Ehescheidungsproblematik der Reformatoren, da in einer Erörterung zum Paulinischen Privileg die Auffassung durchklingt, als könne Ehebruch auch anders als durch commixtio corporum begangen werden<note xml:id="n65" type="footnote" n="65">
<ref>Hesse S. 16 f.</ref>
</note>, womit aber durch bloße Auslegung weitere Scheidungsgründe geschaffen werden können. — Zur "strengen" Richtung gehört ferner <name type="person">Calvin</name>, der anfänglich nur den körperlichen Ehebruch als Scheidungsgrund ansieht<note xml:id="n66" type="footnote" n="66">
<ref>Hesse S. 18</ref>.</note>. Interessant ist auch <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Konrad_Mauser">
<name type="person">Conrad Mauser</name>
</ref>, welcher mit der Hl. Schrift lediglich den Scheidungsgrund des Ehebruchs begründet, die desertio hingegen mit einer präsumtio adulterium seitens des Fortgezogenen<note xml:id="n67" type="footnote" n="67">
<ref>Hesse S. 19</ref>.</note>. Zur "strengen" Richtung zählen ferner u. a.<note xml:id="n68" type="footnote" n="68">
<ref>Hesse S. 18 f., 20, 21</ref>.</note> <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Bugenhagen">
<name type="person">Johannes Bugenhagen</name>
</ref>, <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Melchior_Kling">
<name type="person">Melchior Kling</name>
</ref> - ein später Bearbeiter des Sachsenspiegels<note xml:id="n69" type="footnote" n="69">Wieacker, wie <ref target="#Note8">Fn. 8</ref>, <ref>S. 121</ref>.</note>, <name type="person">Theodor Beza</name> sowie die Romanisten <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Schneidewin">Johann Schneidewein</ref>, der Verfasser eines Institutionenkommentars<note xml:id="n70" type="footnote" n="70">
<ref>Hesse S. 19</ref>.</note>, und <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Matthäus_Wesenbeck">Matthäus Wesenbeck</ref>, ein Vertreter der "eleganten Jurisprudenz"<note xml:id="n71" type="footnote" n="71">
<ref>Hesse S. 21</ref>; Wieacker, wie <ref target="#Note8">Fn. 8</ref>, <ref>S. 169</ref>.</note>.</p>
  <p>Die Ansichten der "milden" Richtung sind weitaus differenzierter. <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Ulrich_Zwingli">
<name type="person">Zwingli</name>
</ref> beispielsweise sieht den Ehebruch als Bezugspunkt weiterer Scheidungsgründe an: Was ebenso oder schwerer wiegt, rechtfertigt ebenfalls die Auflösung der Ehe, d. h., daß per analogiam oder argumentum a fortiori weitere Gründe geschaffen werden können<note xml:id="n72" type="footnote" n="72">
<ref>Hesse S. 22 f.</ref>
</note>. <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Melanchton">
<name type="person">Melanchton</name>
</ref> wiederum beruft sich auf die erwähnte "lex Theodosii" neben der Hl. Schrift<note xml:id="n73" type="footnote" n="73">
<ref>Hesse S. 23 f.</ref>
</note>. Den bei <name type="person">Luther</name> angedeuteten möglichen Weg von der "strengen" zur "milden" Auffassung geht <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Brenz">
<name type="person">Johann Brenz</name>
</ref>
<note xml:id="n74" type="footnote" n="74">
<ref>Hesse S. 19, 24</ref>.</note>. Dieser ursprüngliche Anhänger der Lutherschen Scheidungslehre anerkennt schließlich auch den Katalog der "lex Theodosii". An diese anknüpfend geht <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Martin_Bucer">
<name type="person">Martin Butzer</name>
</ref> noch einen Schritt weiter, da er das Verschuldensprinzip fallen läßt<note xml:id="n75" type="footnote" n="75">
<ref>Hesse S. 25</ref>.</note>. Charakteristisch [<pb n="282"/>] ist ferner <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger">
<name type="person">Heinrich Bullinger</name>
</ref>: Der Verbrecher sei dem Ungläubigen des Privilegium Paulinum gleichzuhalten<note xml:id="n76" type="footnote" n="76">
<ref>Hesse S. 25</ref>.</note>. <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Erasmus_Sarcerius">
<name type="person">Erasmus Sarcerius</name>
</ref> läßt sogar bei beidseitigem Irrtum die Scheidung zu<note xml:id="n77" type="footnote" n="77">
<ref>Hesse S. 25 f.</ref>
</note>. Zu erwähnen ist noch <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Ökolampadius">Ökolampad</ref> und <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Bonifazius_Amerbach">Bonifacius Amerbach</ref>
<note xml:id="n78" type="footnote" n="78">
<ref>Hesse S. 26</ref>.</note>.</p>
</div>
<div xml:id="T5">
<head>5. Die Verbreitung der neuen Scheidungslehre in Österreich unter und ob der Enns</head>
    <p>Inwieweit konnte man nun in den beiden Erzherzogtümern an der Donau von den Theorien der eben Genannten Kenntnis haben? Wie jede derartige Frage nach geistigen Querverbindungen ist die Antwort schon allein durch den Stand der Forschung erschwert. Arbeiten über Bibliotheken, deren Zuwachs, Veränderungen, Benützung etc. sind selten. Die sicheren Antworten ruhen noch in schwer lesbaren Bibliotheksverzeichnissen und unbequem benützbaren Nachlaßinventaren. Auf Grund von Sekundärliteratur, welche die obderennsischen Verhältnisse beleuchtet, läßt sich jedoch ein beispielhaftes Bild gewinnen. Der durch eine Kavalierstour oder das Studium an einer ausländischen Universität humanistisch gebildete oder doch am humanistischen Bildungsideal orientierte Adel besaß oft umfangreiche Privatbibliotheken<note xml:id="n79" type="footnote" n="79">Über deren Bedeutung Brunner, wie <ref target="#Note23">Fn. 23</ref>, <ref>S. 158</ref>, mit einem Verzeichnis <ref>S. 353 f.</ref> (Anm. zu S. 158); <ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#79">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 79 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#146">dies., Geschichte, S. 146 f.</ref>; <ref>Sturmberger, Tschernembl, S. 253 ff.</ref>
</note>, zum Teil auch das Bürgertum<note xml:id="n80" type="footnote" n="80">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#88">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 88 ff.</ref>, <ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#109">109</ref>.</note>. Daneben bestanden die Bibliotheken der Klöster<note xml:id="n81" type="footnote" n="81">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#84">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 84 ff.</ref>
</note>, welche in der Zeit der protestantischen Ständeherrschaft nicht aufgehoben wurden<note xml:id="n82" type="footnote" n="82">Über die Bedeutung des Weiterbestands der Klöster <ref>Hantsch, Geschichte I, S. 252</ref>.</note>, sowie Sammlungen der Stände, die in Linz sogar einen eigenen Bibliothekstrakt errichten ließen<note xml:id="n83" type="footnote" n="83">
<ref target="http://repertorium.at/sl/mecenseffy_geschichte.html#147">Mecenseffy, Geschichte, S. 147</ref>.</note> Von den Vertretern der "strengen" Richtung in Sachen der Ehescheidung waren natürlich vor allem Luthers Schriften weit verbreitet<note xml:id="n84" type="footnote" n="84">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#85">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 85</ref>, <ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#89">89</ref>, <ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#103">103</ref>, <ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#151">151</ref>; <ref>Sturmberger, Tschernembl, S. 255 ff.</ref>
</note>. Vorhanden waren auch Abhandlungen Calvins<note xml:id="n85" type="footnote" n="85">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#120">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 120</ref>.</note>, Bezas<note xml:id="n86" type="footnote" n="86">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#119">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 119, 121</ref>.</note> und Bugenhagens<note xml:id="n87" type="footnote" n="87">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#107">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 107</ref>.</note>. Calvins "Institutio religionis christianae" und Bezas "De repudiis et divorciis" fanden sich beispielsweise in der Bibliothek des [<pb n="283"/>] obderennsischen Ständeführers <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Georg_von_Tschernembl">
<name type="person">Georg Erasmus v. Tschernembl</name>
</ref>, eines Calvinisten<note xml:id="n88" type="footnote" n="88">
<ref>Sturmberger, Tschernembl, S. 255 f.</ref>
</note>. In Juristenkreisen bekannt war der Institutionenkommentar <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Schneidewein">
<name type="person">Schneideweins</name>
</ref>
<note xml:id="n89" type="footnote" n="89">
<ref>G. Wesenberg, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte, 2. Aufl., Lahr 1969, S. 94</ref>.</note>. — Von den Anhängern der "milden" Richtung sind die Werke vor allem <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Melanchthon">
<name type="person">Melanchtons</name>
</ref>
<note xml:id="n90" type="footnote" n="90">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#85">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 85</ref>, <ref>105</ref>, <ref>151</ref>.</note>, dann <name type="person">Zwinglis</name>
<note xml:id="n91" type="footnote" n="91">Allerdings weniger verbreitet als die Calvins: <ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#120">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 120</ref>.</note> wie auch die von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Brenz">
<name type="person">Brenz</name>
</ref>, <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger">
<name type="person">Bullinger</name>
</ref> und <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Ökolampadius">
<name type="person">Ökolampad</name>
</ref>
<note xml:id="n92" type="footnote" n="92">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#110">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 110</ref>, <ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#119">119</ref>, <ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#121">121</ref>.</note> vertreten, nicht zu vergessen die Schriften von <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Erasmus_Sarcerius">
<name type="person">Sarcerius</name>
</ref>, besonders sein extremes Opus "Vom heiligen Ehestand und von Ehesachen"<note xml:id="n93" type="footnote" n="93">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#112">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 112 f.</ref>
</note>. — Zu den theologischen Abhandlungen gesellt sich oft juristisches Schrifttum, das in seiner Gesamtheit nach Mecenseffy "schier unübersehbar ist"<note xml:id="n94" type="footnote" n="94">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#96">Glaubensgut S. 96</ref>.</note>. <name type="person">Tschernembls</name> Bibliothek enthält u. a. das Corpus Juris, <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Andreas_von_Gail">
<name type="person">Gails</name>
</ref> "<ref>Observationes practicae</ref>" und Schriften des <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Ulrich_Zasius">
<name type="person">Zasius</name>
</ref>
<note xml:id="n95" type="footnote" n="95">
<ref>Sturmberger, Tschernembl, S. 258</ref>.</note>. Juristische Literatur ist ebenso in bürgerlichen Bibliotheken zu finden<note xml:id="n96" type="footnote" n="96">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#89">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 89</ref>, <ref>93</ref>.</note>: <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Philipp_Bubius">
<name type="person">Philipp Bubius</name>
</ref>, Stadtschreiber zu Freistadt und späterhin ständischer Sekretär in Linz, besaß achtzig juristische Abhandlungen<note xml:id="n97" type="footnote" n="97">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#90">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 90</ref>.</note>. Verbreitet ist ferner die Dialektik des auch für die Jurisprudenz bedeutsamen Humanisten <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Petrus_Ramus">
<name type="person">Pierre Ramée</name>
</ref>
<note xml:id="n98" type="footnote" n="98">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#96">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 96</ref>; <ref>Sturmberger, Tschernembl, S. 257</ref>; Wieacker, wie <ref target="#Note8">Fn. 8</ref>, <ref>S. 270</ref>, <ref>282</ref>.</note>. — Auf diese Weise waren die verschiedenen Auffassungen über die Ehescheidung, auch die weltlichen Quellen, Bildungsgut im Lande oder doch für den Interessierten greifbar. Von manchen Bibliotheksbesitzern sind Reflexionen über den Inhalt ihrer Bücher bekannt<note xml:id="n99" type="footnote" n="99">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#124">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 124 ff.</ref>
</note>. Der eingangs erwähnte <name type="person">Christoph Jörger</name> beispielsweise betont hinsichtlich des Wesens der Ehe, daß dem schuldlosen Teil die Wiederverheiratung zu gestatten wäre, setzt also die Scheidung dem Bande nach als selbstverständlich voraus<note xml:id="n100" type="footnote" n="100">
<ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#140">Mecenseffy, Glaubensgut, S. 140</ref>.</note>. Diese Ansicht scheint, zumindest in der 2. Hälfte des 16. Jahrhunderts, allmählich um sich zu greifen<note xml:id="n101" type="footnote" n="101">Die folgenden Fälle nach <ref target="https://archive.org/stream/geschichtederre00wiedgoog#page/n601/mode/1up">Th. Wiedemann, Geschichte der Reformation und Gegenreformation im Land unter der Enns I, Prag 1879, S. 586 ff.</ref>
</note>: 1572 heiraten zwei adelige Witwen weit unter ihrem Stand. Die beiden adeligen Stände fordern daher vom Landesfürsten eine [<pb n="284"/>] Trennung dieser Ehen dem Bande nach. <name type="person">Maximilian II.</name> weigert sich jedoch, da "de substantia matrimonii" keine Mängel festzustellen seien und vor Gott ein "legitimum matrimonium", das nicht für ein "adulterium" zu halten sei, bestünde. Die Gatten hätten sich lediglich strafbar gemacht. Bis 1580 zieht sich der Streit hin, die Stände holen ein Gutachten der evangelischen Universität zu Rostock ein<note xml:id="n102" type="footnote" n="102">Zum Fall Agnes, Witwe nach <name type="person">Hanns Ulrich v. Ludmannsdorf</name> zu Walpersdorf, welche nach Ablauf des Trauerjahres den Knecht <name type="person">Georg Oberdorffer</name> geheiratet hatte: <ref>M. Kroißmayr, Geschichte der Herrschaft Walpersdorf, in: Jahrb. f. Landesk. v. Niederösterr. NF 3. Jg., Wien 1905, S. 162</ref>.</note>, doch der Landesfürst beharrt auf seiner Ansicht, die Ehen werden nicht geschieden. Im Jahre 1580 spricht allerdings ein Grundherr auf Rat evangelischer Theologen zugunsten eines Grundholden, den seine Gattin vor fünf Jahren verlassen hatte, die Scheidung aus. In einem gleich gelagerten Fall wird zwar ebenso entschieden, jedoch soll die Wiederverheiratung des Schuldlosen nur im Geheimen geschehen, man wollte offenbar den Fall nicht publik machen. Die Ehegatten selbst bauen allerdings der Möglichkeit einer Ehescheidung in keiner Weise durch Rechtsgeschäfte vor. Beispielsweise kennen selbst aufwendige vertragliche Regelungen ehegüterrechtlicher Verhältnisse zwischen Evangelischen nur Bestimmungen für den Fall, daß die Ehe durch Tod aufgelöst wird, wie etwa der Heiratsbrief<note xml:id="n103" type="footnote" n="103">1567, in: <ref>"Unsere Heimat" Jg. 17 (1946), S. 183</ref>.</note> des Hofarztes und Hofhistoriografen <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Sambucus">
<name type="person">Johannes Sambucus</name>
</ref>
<note xml:id="n104" type="footnote" n="104">Zu ihm Mecenseffy, wie <ref target="#Note48">Fn. 48</ref>, <ref target="http://www.ooegeschichte.at/uploads/tx_iafbibliografiedb/mooela_02_0077-0127.pdf#17">S. 17</ref>.</note> Auch die sogenannten "protestantischen Bürgertestamente" in Wien<note xml:id="n105" type="footnote" n="105">
<ref>R. Matt, Die Wr. protestantischen Bürgertestamente von 1578-1627, in: Mitt. d. Ver. f. Gesch. d. St. Wien 17, 1938, S. 1 ff.</ref>
</note> kennen keine Klausel, welche auf eine Ehescheidung abstellt. Vor allem wird die Scheidung dem Bande nach keineswegs in einem Maße praktiziert wie etwa in Basel, wo zwischen 1529 und 1554 einhundertfünfundvierzig Ehen dem Bande nach geschieden wurden<note xml:id="n106" type="footnote" n="106">
<ref>Staehelin, Ehescheidung, Anh. III</ref>.</note>.</p>
</div>
              <div xml:id="T6">
<head>6. Inhalt und Beurteilung der Scheidungsnormen 1595 und 1609</head>
<p>Den beiden Landesordnungsentwürfen<note xml:id="n107" type="footnote" n="107">Zit. nach den in der Sammlung Chorinsky wiedergegebenen Handschriften nach Buch/Titel/§.</note> ist gemeinsam, daß sie von der Ehescheidung nicht im persönlichen Eherecht<note xml:id="n108" type="footnote" n="108">
<ref>LO/NÖ 1595 II/17/1 ff.</ref>; <ref>LO/OÖ 1609 III/37/1 ff.</ref>
</note>, sondern im Ehegüterrecht handeln. Hier wiederum stehen die betreffenden Bestimmungen merkwürdig isoliert. Meist ist nur von der [<pb n="285"/>] Auflösung der Ehe durch Tod die Rede<note xml:id="n109" type="footnote" n="109">
<ref>LO/NÖ 1595 II/17/6 ff.</ref>, <ref>17</ref>; <ref>LO/OÖ 1609 III/38/6 ff.</ref>
</note>. Lediglich im Zusammenhang mit Erörterungen über das Schicksal des Vermögens der Gatten zu ihren Lebzeiten ist bei Fragen der vorzeitigen Rückerstattung der Ehescheidung gedacht. Die Haltung der beiden Entwürfe weicht jedoch voneinander ab.</p>
<p>Der unterennsische Entwurf zählt drei Tatbestände auf, welche vor Auflösung der Ehe durch Tod eines Gatten ehegüterrechtliche Veränderungen hervorrufen: Ehebruch, Impotenz<note xml:id="n110" type="footnote" n="110">Gemeinsam in <ref>II/17/41</ref>.</note> (wenn "der man des weibs mit ehelichen werkhen nit pflegen mag"<note xml:id="n111" type="footnote" n="111">So auch die Umschreibung der Impotenz etwa in Basel: <ref>Staehelin, Ehescheidung, S. 125</ref>; in der Sammlung Chorinsky irrtümlich: "ehrlichen".</note>) und bösliches Verlassen<note xml:id="n112" type="footnote" n="112">
<ref>II/17/40</ref>.</note> (wenn "ein eeman öne redliche ursachen sein weib verlassen"). Allerdings rechtfertigen nur Ehebruch und Impotenz die Ehescheidung dem Bande nach<note xml:id="n113" type="footnote" n="113">Daher auch die gemeinsame Regelung in <ref>II/17/41</ref>.</note>. In beiden Fällen kommt es zu einer endgültigen vermögensrechtlichen Auseinandersetzung. Der Entwurf geht hiebei von der Annahme aus, daß grundsätzlich Gütertrennung besteht, welche durch eine gegenseitige Vereinbarung von Heiratsgaben überbrückt worden ist<note xml:id="n114" type="footnote" n="114">Heiratsgut seitens der Frau, Widerlage und event. auch Morgengabe seitens des Mannes: vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/bartsch_1905_gueterrecht.html#8">R. Bartsch, Eheliches Güterrecht im Erzhztm. Österreich im 16. Jahrhundert, Leipzig 1905, S. 8 ff.</ref>
</note>. Bei Scheidung wegen Ehebruchs wird folgende Lösung getroffen: Ist die Frau der schuldige Teil, so wird der Mann von allen seinen Zusagen ihr gegenüber frei und erhält außerdem das von ihr als Heiratsgut zugebrachte Vermögen ins Eigentum übertragen. Hat der Mann die Ehe gebrochen, so hat er der Frau deren Heiratsgut, vermehrt um die von ihm gelobten Gaben herauszugeben. Wenn aber die Frau trotz dieser Leistung "zu irer underhaltung noch nit genug hett", hat sie überdies "nach gelegenheit ires stands und anderer umbstände" Anspruch auf "ehrliche underhaltung". Durch diesen Zusatz wie durch das "Verwirken des Heiratsguts" haben die vermögensrechtlichen Regelungen Sanktionscharakter, da der schuldlose Teil einen größeren Gewinn zieht, als wenn die Ehe durch Tod aufgelöst worden wäre. In diesem Fall würde nämlich der Mann das Heiratsgut meist nur zur Nutzung behalten, der Frau aber über ihre Heiratsgabenansprüche hinaus kein standesgemäßer Unterhalt zustehen. — Diese Sanktion fehlt begreiflicherweise beim Scheidungsgrund der Impotenz. Der Frau werden ihre Ansprüche so erfüllt, als wenn der Mann vorverstorben wäre.[<pb n="286"/>]
    </p>
<p>Die malitiosa desertio hingegen führt, da sie nicht als Scheidungsgrund gilt, zu keiner vermögensrechtlichen Auseinandersetzung. Der verlassene Gatte kann aber das Vermögen des Fortgezogenen unbeschränkt nutzen, der Mann wird insbesondere von einer Unterhaltspflicht freigesprochen. Welchen Sinn hat nun die Regelung der malitiosa desertio, wenn sie keinen Scheidungsgrund darstellt? Die betreffende Bestimmung geht über die ehegüterrechtliche Frage hinaus. Das Interesse des Gesetzgebers zielt darauf ab, die Gatten wieder zusammenzuführen. Es "soll iede obrigkheit zu erhaltung christlichen wolstands und ehelicher pflicht auch ohne clag von ambts wegen ernstliche einsehung thuen", auch ist jener "die mehrere bestraffung an guet und leib vorbehalten". Diese Regelungen sind verständlich, da das bösliche Verlassen gerade im 16. Jahrhundert ein anerkannt häufiges Übel war<note xml:id="n115" type="footnote" n="115">
<ref>Hesse S. 33</ref> mit Belegstellen.</note>, dem Kirche und Landesfürst zu begegnen suchten, um den Eindruck zu vermeiden, man könne sich auf einfache Weise unbequemen Pflichten entziehen<note xml:id="n116" type="footnote" n="116">
<ref>Hesse S. 35</ref>.</note>. Selbst im schon erwähnten Basel, wo man hinsichtlich der Scheidungsgründe durchaus der "milden" Auffassung folgte<note xml:id="n117" type="footnote" n="117">
<ref>Staehelin, Ehescheidung, S. 90 ff.</ref>
</note>, finden sich im gleichen Zeitraum neben 112 Auflösungen der Ehe wegen Ehebruchs nur 28 wegen desertio: Einer "milden" Theorie entsprach somit eine strenge Praxis<note xml:id="n118" type="footnote" n="118">
<ref>Staehelin, Ehescheidung, Anh. III</ref>.</note>. — Mit der Beschränkung auf nur zwei Scheidungsgründe hat sich <name type="person">Linsmayr</name> für die "strenge" Richtung entschieden. Doch anscheinend nicht ganz: Anders als deren Vertreter negiert er einerseits sogar den Scheidungsgrund der desertio, andererseits folgt er mit der Anerkennung der Impotenz der "milden" Richtung. Ich halte jedoch diese Inkonsequenz für nur scheinbar vorhanden. Da <name type="person">Linsmayr</name> nicht in impotentia antecedens und superveniens unterscheidet, kann angezweifelt werden, ob hier überhaupt ein Scheidungs- und nicht vielmehr ein Nichtigkeitsgrund vorliegt. Dies ist beispielsweise bei <name type="person">Schneidewein</name> der Fall, dessen Ansicht <name type="person">Linsmayr</name> durch die erwähnte Verbreitung des Schneideweinschen <ref>Institutionenkommentars</ref> kennen konnte. Nach Ausscheiden der in diesem Werk als Scheidungsgründe deklarierten Nichtigkeitsfälle kann Schneidewein überhaupt erst zur "strengen" Richtung gezählt werden<note xml:id="n119" type="footnote" n="119">
<ref>Hesse S. 19 f.</ref>
</note>. Diese Operation scheint mir auch in bezug auf den unterennsischen Entwurf geboten zu sein, da ja <name type="person">Linsmayr</name> nicht einmal die ansonsten von der "strengen" Richtung als Scheidungsgrund [<pb n="287"/>] angesehene desertio als solchen wertet, so daß also nur der Ehebruch eine echte Scheidung dem Bande nach rechtfertigt.</p>
<p>Diese Ansicht wird schließlich durch den obderennsischen Entwurf bestätigt. Seine gegenüber dem Linsmayrschen Elaborat weitaus weniger klaren Regelungen anerkennen lediglich den Ehebruch als Scheidungsgrund<note xml:id="n120" type="footnote" n="120">
<ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.38.16">III/38/16</ref>.</note> Die vermögensrechtlichen Folgen einer Scheidung wegen Ehebruchs sind jenen des unterennsischen Entwurfs ähnlich: Die schuldige Frau verliert das Rückforderungsrecht auf ihr zugebrachtes Heiratsgut — sie hat dieses "verwürkht", womit der Sanktionscharakter deutlich betont wird. Allerdings fehlt eine ähnliche Bestimmung für den Fall, daß der Mann die Ehe gebrochen hat, da die vermögensrechtlichen Folgen nicht anders sind, als wäre die Ehe durch dessen Vortod aufgelöst worden. Die beiden anderen Tatbestände des unterennsischen Entwurfs, desertio und Impotenz, werden hier nicht einmal erwähnt. <name type="person">Schwarz</name> führt ferner als Ausnahmefall von der Regel, daß die Heiratsgaben zu Lebzeiten beider Gatten nicht einseitig zurückgefordert werden können, neben dem Grund, daß "die ehe geschaiden" auch noch einen weiteren an, nämlich, daß "aineß von dem andern <hi rend="it">ab</hi> geschaiden (ist)"<note xml:id="n121" type="footnote" n="121">
<ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.38.15">III/38/15</ref>.</note>. Der Unterschied, um den es sich hier zweifellos handelt, ist nicht weiter ausgeführt, doch liegt die Vermutung nahe, daß damit die separatio quoad thorum et mensam angesprochen wird. Das Baseler Ehegericht beispielsweise hatte nicht nur auf Ehescheidung dem Bande nach, sondern auch auf Trennung von Tisch und Bett erkannt<note xml:id="n122" type="footnote" n="122">
<ref>Staehelin, Ehescheidung, S. 74 ff.</ref>
</note> Diese Praxis konnte <name type="person">Schwarz</name>, dem das Zeugnis ausgestellt worden war, daß er nicht nur in der Jurisprudenz, sondern auch in der Theologie erfahren sei<note xml:id="n123" type="footnote" n="123">Doblinger, wie <ref target="#Note57">Fn. 57</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/doblinger_1961_schwarz.html#20">S. 20</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/doblinger_1961_schwarz.html#27">27</ref>.</note>, durchaus vertraut sein: Er hatte in Basel studiert und hier das Doktorat beider Rechte erworben<note xml:id="n124" type="footnote" n="124">Doblinger, wie <ref target="#Note57">Fn. 57</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/doblinger_1961_schwarz.html#17">S. 17</ref>.</note>.</p>
<p>Die Normierung nur des Ehebruchs als Scheidungsgrund wie das Fehlen einer Erwähnung von desertio und Impotenz scheinen mir auf einen Einfluß von Gedankengängen des frühen <name type="person">Calvin</name> hinzudeuten, der sich anfangs in seiner "Institutio religionis christianae" ebenfalls nur für den Scheidungsgrund des Ehebruchs ausgesprochen hatte<note xml:id="n125" type="footnote" n="125">
<ref target="#281">S. o. S. 281</ref>.</note>. Dieses Werk befand sich, wie erwähnt, in <name type="person">Tschernembls</name> Bibliothek. Hier erstellte <name type="person">Schwarz</name> seinen Entwurf, benützte <name type="person">Tschernembls</name> Sammlung und wurde überdies noch von diesem [<pb n="288"/>] Anhänger Calvins in vielen Punkten instruiert<note xml:id="n126" type="footnote" n="126">
<ref>Sturmberger, Tschernembl, S. 249</ref>.</note> Keinen Einfluß hatte jedenfalls der zeitlich vorangegangene unterennsische Entwurf — ein weiteres Indiz übrigens dafür, daß dieser trotz seiner klaren und prägnanten Formulierungen<note xml:id="n127" type="footnote" n="127">
<ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#340">Motloch, Landesordnungen, S. 340</ref>.</note> nicht weit verbreitet war<note xml:id="n128" type="footnote" n="128">Meist wird der Vorläufer aus 1573 beachtet, z. B. ist nur dieser bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10506363_00001.html">B. Finsterwalder, Practicarum Observationum ad Consuetudines Archiducatus Austriae Superioris, Salzburg 1687 ff.</ref>, zitiert.</note>.</p>
  <p>Die Bestimmungen über das formelle Scheidungsrecht sind dürftig: Beide Entwürfe sprechen nur schlechthin von einer weltlichen "Obrigkeit"<note xml:id="n129" type="footnote" n="129">
<ref target="http://repertorium.at/qu/1595_noestlrentw.html">LO/NÖ 1595 II/17/40</ref>, <ref>41</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.38.16">LO/OÖ 1609 III/38/16</ref>.</note>.</p>
  <p>Da beide Entwürfe im Ergebnis lediglich einen Scheidungsgrund anführen, sind sie der "strengen" evangelischen Scheidungsrichtung zuzuzählen. Dies erscheint auch deshalb bemerkenswert, weil sich die Verfasser trotz ihrer romanistischen Bildung, die in den Entwürfen oft durchschlägt<note xml:id="n130" type="footnote" n="130">
<ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#340">Motloch, Landesordnungen, S. 340</ref> im Zusammenhang mit <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#338">S. 338</ref> (zum Entwurf 1573). In der <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html">LO/OÖ 1609</ref> findet sich oftmals für "Heiratsgut" und "Widerlage" "dos" und "donatio propter nuptias", der Mann hat des Heiratsguts "administration und nutzung" (<ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.38.8">III/38/8</ref>) etc.</note>, nicht zur "lex Theodosii" und damit zur "milden" Richtung hingezogen fühlten. Auch die "Auslandserfahrung" eines <name type="person">Schwarz</name> hatte keinen Einfluß auf seine Normierung des Ehescheidungsrechtes. Aus seiner Basler Studienzeit kannte er wohl die "milden" Basler Ehegerichtsordnungen<note xml:id="n131" type="footnote" n="131">
<ref>Staehelin, Ehescheidung, S. 90 ff.</ref>
</note> wie die diesen folgende Praxis des Ehegerichts. Ebenso war ihm sicherlich die im Territorium Pfalz-Neuburg, in dessen Diensten er zeitweise stand, geltende Kirchenordnung aus 1554 nicht fremd, welche sich ausdrücklich auf das "weltliche Keyserliche (Scheidungs-)recht" beruft<note xml:id="n132" type="footnote" n="132">
<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10360946.html">Ae. L. Richter, Die evang. Kirchenordnungen des 16. Jhs. II, Neudruck 1967 d. Ausg. Weimar 1846</ref>, S. 146.</note>. Beide Autoren haben somit keinesfalls vorbehaltlos und autoritätsgläubig ein vertrautes Vorbild übernommen, sondern hatten vielmehr die ihnen bekannten Meinungen abgewogen. Die Beschränkung auf den Ehebruch als Scheidungsgrund teilen die beiden Entwürfe nur mit einigen wenigen evangelischen Kirchenordnungen<note xml:id="n133" type="footnote" n="133">
<ref>Hesse S. 33</ref>.</note>.</p>
<p>Mit dieser Beschränkung stehen die Entwürfe in besonders striktem Maße auf dem Standpunkt der grundsätzlichen Unscheidbarkeit der Ehe<note xml:id="n134" type="footnote" n="134">Vgl. etwa Luthers Aussprüche bei <ref>Hesse S. 13</ref>.</note>, von der sie eben nur eine Ausnahme [<pb n="289"/>] zu lassen. Es ist somit verständlich, daß im Ehegüterrecht in der Regel nur der Auflösung der Ehe durch Vortod eines Gatten gedacht wird. Für die des gelehrten Rechts kundigen Verfasser zieht der Charakter einer Ausnahmebestimmung noch folgende Konsequenz nach sich: Scheidungsrecht ist Ausnahmerecht, erlaubt also nur eine restriktive Auslegung. Ehebruch wird daher per commixtionem corporum vollzogen, eine Analogie zu bloß ehewidrigem Verhalten etwa ist ausgeschlossen.</p>
<p>Die überstrenge Haltung bedeutet zugleich ein Abwenden von bisher seitens der evangelischen Stände und Grundherrn angestrebten Lösungen. Diese waren den beiden Kodifikatoren sicherlich bekannt, da sie ja auf Grund mehrerer Ämter mit den Ständen in engstem Kontakt standen, von der grundherrlichen Praxis konnten sie durch ihre Tätigkeit als Gutachter Kenntnis haben<note xml:id="n135" type="footnote" n="135">Z. B. der landfremde A. Schwarz: <ref>A. Zauner, Vöcklabruck und der Attergau I (= Forsch. z. Gesch. Oberösterr. 12), Linz 1971, S. 478</ref>.</note>. Ein achtjähriger Streit um die Erwirkung einer Scheidung seitens der Stände vom Landesfürsten wegen unstandesgemäßer Heirat würde jedoch nach den Entwürfen jeder Rechtsgrundlage entbehren, ebenso die erwähnten Fälle von grundherrlichen Scheidungen wegen desertio. Vor allem aber kannten Linsmayr und Schwarz die verfassungsrechtlichen und politischen Möglichkeiten des — katholischen — Landesfürsten; <name type="person">Linsmayr</name> konkret als Mitarbeiter von <name type="person">Strein</name>, des Wortführers der unterennsischen Stände, <name type="person">Schwarz</name> wiederum hatte die Schließung der Landschaftsschule in Linz miterlebt und stand in enger Beziehung zu <name type="person">Tschernembl</name>, dem Haupt der obderennsischen Opposition. Die Möglichkeit, ob beide mit der Beschränkung auf nur einen Scheidungsgrund und vielleicht auch mit der Einbettung dieser Scheidungsnorm in das eheliche Güterrecht hofften, die durch das Zusammenwirken beider verfassungsrechtlicher Pole im Lande notwendige landesfürstliche Sanktion ohne Schwierigkeiten zu erhalten, kann nur in Form einer Fragestellung angeschnitten werden; eine Antwort darauf wäre, wie ich meine, Spekulation. Das nicht Stand-gemäße Verhalten von <name type="person">Linsmayr</name> und <name type="person">Schwarz</name> erhellt jedenfalls mehrere Umstände sehr deutlich: Die uneinheitliche Haltung in Sachen des neuen wie auch alten Glaubens im Lande, wofür das Wort "So viele Pfarreien, so viele Sekten" aufkam<note xml:id="n136" type="footnote" n="136">Wiedemann, wie <ref target="#Note101">Fn. 101</ref>, <ref target="https://archive.org/stream/geschichtederre00wiedgoog#page/n346/mode/1up">S. 331</ref>.</note>; im Zusammenhang damit die Freiheit gegenüber der theologischen Auffassung vor allem Luthers, dem auch die desertio als Scheidungsgrund galt; schließlich die Freiheit des Wissenschaftlers beim Gesetzentwurf den ständischen Auftraggebern gegenüber. [<pb n="290"/>]
    </p>
<p>Bedenkt man die Vielfalt der evangelischen Scheidungstheorien, konkret die Uneinheitlichkeit der Stände der beiden Donauherzogtümer in dieser Frage, dazu die traditionelle Auffassung der katholischen Kirche wie auch die von den Ständen kurz in Erwägung gezogene Möglichkeit eines landesfürstlichen Scheidungsrechts, so muß man für das ausgehende 16. Jahrhundert ebenso wie für die heutige Situation feststellen, daß jene Zeit um ein adäquates Scheidungsrecht gerungen hatte<note xml:id="n137" type="footnote" n="137">So G. Beitzke, Die deutsche Eherechtsreform (Vortrag am 14. 10. 1971 vor der Wiener Ges. f. Rechtsvergleichung), im Ersch. in: Zs. f. Rechtsvgl. Jg. 1971/Heft 4. </note>.</p>
              </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>