<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_bremer_1894">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bremer, Cantiunculas Gutachten über das Nürnberger Stadtrecht (1898) :: Transkription Speer 2010
                    / 2016</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-05-15+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5 by p4p5.xsl.
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
                <head>[Editorial]</head>
                <p>Quelle: Zeitschrift der Savigny-Stiftung für Rechtsgeschichte, Germanistische Abteilung, 15 (1894)
                    123-167. OCR-Digitalisation, TEI-XML-Markup und Hypertextualisierung von Heino Speer.</p>
            </div>
            <div xml:id="Vorrede">
                <head>[Vorrede]</head>
                <p> [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="123" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,123"/>] Von den Reformationen deutscher Stadtrechte sind für die Reception des römischen Rechts in
                    Deutschland die Nürnberger und die Wormser von hervorragender Bedeutung. Beide stehen auch unter
                    einander in einem näheren Zusammenhang, der noch der genaueren Darlegung harrt. Im Allgemeinen hat
                    schon Stobbe (<ref target="http://books.google.de/books?id=G78OAAAAYAAJ&amp;pg=PA332">Rechtsquellen
                        II, 332</ref>) hervorgehoben, dass nicht die Wormser Reformation eine Quelle der Nürnberger,
                    sondern vielmehr die <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484">Nürnberger Reformation von 1479 — 1484</ref> eine Quelle der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WormsRef. 1498 (1499)">Wormser von 1498</ref> ist. Während nun diese Wormser Reformation die erste und letzte blieb
                    und der Rath der Stadt nur einzelne Novellen hinzufügte, hat die Nürnberger Reformation mehrmals
                    eine Revision erfahren. So war schon für die von der Stadt selbst besorgte <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef. 1503">Ausgabe
                        von 1503</ref> abermals der "Rath etlicher hochgelehrten Doctoren" in Anspruch genommen und
                    dieselbe mit einer Anzahl von Zusätzen und Erläuterungen vermehrt worden. Und die dann 1514 wieder
                    in Aussicht genommene Revision, deren Resultat die <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef. 1522">Ausgabe
                        von 1522</ref> war, erhielt nochmals zwei Zusätze, während drei frühere Bestimmungen gestrichen
                        wurden.<note xml:id="n1231" type="footnote" n="123.1">Vgl. die Nachweisungen bei <ref target="http://books.google.de/books?id=G78OAAAAYAAJ&amp;pg=PA300">Stobbe a.a.O. S.
                            300f.</ref>
                    </note>
                </p>
                <p>Die allgemeine Gestalt des Werks blieb dabei stets unverändert. Wie die erste Reformation, so besteht
                    auch die von 1522 aus einer mässigen und zwar der gleichen Anzahl von (35) Titeln, die, in Gesetze
                    zerlegt, einfach an einander gereiht sind, aber sachlich eine übersichtliche und gut gegliederte
                    Ordnung darstellen. Dem Inhalte nach zerfallen sie in [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="124" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,124"/>]
                    drei Gruppen: die erste (Tit. 1-11) handelt von den Gerichten und der Processordnung, die zweite
                    (Tit. 12-21) vom Familien- und Erbrecht, die dritte (Tit. 22-35) von den Hauptverträgen und dem
                    Sachenrecht, so dass eine Bauordnung den Beschluss machen konnte.<note xml:id="n1241" type="footnote" n="124.1">Vgl. die Uebersicht bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10551170_00361.html">Gengler, Stadtrechte S. 329</ref>, mit der von <ref target="http://books.google.de/books?id=G78OAAAAYAAJ&amp;pg=PA301">Stobbe S.
                        301</ref>.</note>
                </p>
                <p>Auch die Reformation von 1522 war nicht die <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef. 1564">letzte
                        Redaction</ref>: diese erschien bekanntlich erst im Jahre 1564. Aber ins Auge gefasst war eine
                    Revision schon viel früher, und zwar mindestens schon zwanzig Jahre vorher. Im Anfang des Jahres
                    1544 erhielt nämlich der damalige Kanzler in dem vorderösterreichischen Ensisheim, Dr. <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Claudius_Cantiuncula">Claudius Cantiuncula</ref>, der schon
                    seit dem Jahre 1539 auch für Nürnberg "von Haus aus" thätig war,<note xml:id="n1242" type="footnote" n="124.2">In einem Brief der Stadt an den Rechtsconsulenten <persName ref="">Dr. Friedrich
                            Reifsteck</persName> in <name type="place">Speier</name> findet sich die Nachricht, dass
                        sich der Stadtrath mit "Herrn Claud. Canncuncula (sic!) der rechten doctorn, als er sein weg
                        jetz hiedurch genomen, in handlung begeben vnnd ein bestallung von haws auss gemacht hat". Nach
                        gütiger Mittheilung aus dem Kreisarchiv in Nürnberg.</note> vom Rath den Auftrag, über Besserung
                    der Reformation ein Gutachten abzugeben. Der betreffende Brief ist datirt vom 12. Januar 1544. Ein
                    Exemplar der Reformation und der wichtigsten inzwischen ergangenen Novellen wurden mit übersandt.
                    Der Ensisheimer Kanzler, der eine ganz ungewöhnliche Arbeitslast auf seinen Schultern trug, kam
                    nicht so rasch voran, als es den Nürnberger Herren erwünscht war. Und so musste der Rathsschreiber
                        <persName ref="">Ulrich Vendenhamer</persName> ihn durch Schreiben vom 6. Februar 1545 um
                    ungefähre Angabe des Termins ersuchen, bis zu welchem er das Gutachten fertig zu stellen gedenke.
                    Bald darauf war Cantiuncula auf dem Reichstag zu <name type="place">Worms</name>,<note xml:id="n1243" type="footnote" n="124.3">Brief aus Worms "in Resurrectionalibus" an seinen
                        Freund <persName ref="">Amerbach</persName> in <name type="place">Basel</name> bei Rivier
                        Chansonnette p. 79.</note> wo er mit dem Nürnberger Abgesandten <persName ref="">Holzschuher</persName> zusammentraf. Dieser hatte schon am 1l. Februar vom Nürnberger Rath
                    einen Zettel erhalten mit dem Auftrag, "dem ernvesten vnnd hoch gelerten herren doctor Claudio
                    Cantiuncula, vorder-österreichischen canczler gen Wormbs die 50 fl. im verschienen October verfallen
                    wartgelts zu geschaffen."</p>
                <p>Am Ende des Jahres, nämlich am 22. December (Zinsstags nach sanct Thomanstag) sandte dann Cantiuncula
                    das [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="125" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,125"/>] inzwischen fertig gestellte Gutachten ein, das am
                    25. Januar 1546 in <name type="place">Nürnberg</name> anlangte.</p>
                <p>Dieses Gutachten, das ich hier zum Abdruck bringe, ist keineswegs unbekannt, vielmehr vielfach
                    erwähnt. Aber erst Stobbe hat bei Ausarbeitung seiner Geschichte der Deutschen Rechtsquellen es für
                    angezeigt gehalten, dasselbe einer "genaueren Einsicht" zu unterwerfen. Sein Urtheil geht dahin,
                    dass das Gutachten "bisher allgemein überschätzt worden" sei; und dieses Urtheil wird, so viel ich
                    sehe, als ein endgültiges betrachtet.<note xml:id="n1251" type="footnote" n="125.1">Vgl.
                        insbesondere Roth, baier. Civilrecht I S. 71.</note> In der That ist es richtig, dass die
                    privatrechtlichen Bemerkungen zu der Reformation nicht von dem Belang sind, wie man wohl
                    voraussetzen zu dürfen glaubte, und insbesondere nicht den Ruf rechtfertigen, in dem das Gutachten
                    selbst bei den Nürnberger Juristen stand. Aber es ist doch gänzlich ungerechtfertigt, hier
                    ausschliesslich den privatrechtlichen Standpunkt festzuhalten: das öffentliche und das Processrecht
                    kommen gleichfalls in Betracht. Die Reformation von 1564 ist ebensowenig wie die von 1522 eine
                    blosse Ordnung des Privatrechts, sondern handelt, wie <ref target="http://books.google.de/books?id=G78OAAAAYAAJ&amp;pg=PA305">Stobbe II, 305</ref> selbst
                    sagt, auch "vom Gericht und gerichtlichen Process". Schon dass so gut unterrichtete Nürnberger
                    Juristen, wie <persName ref="">Nötzel</persName> und <persName ref="">Siebenkees</persName>, das
                    Gutachten mit ganz andern Augen ansahen,<note xml:id="n1252" type="footnote" n="125.2">
                        <ref target="http://books.google.de/books?id=G78OAAAAYAAJ&amp;pg=PA304">Stobbe a. a. O. S.
                            304</ref>.</note> wie Stobbe es thut, hätte ihn darauf aufmerksam machen können, dass sein
                    Urtheil doch wohl ein einseitiges sein müsse. Und wenn nun auch die Ausbeute für das öffentliche und
                    Processrecht wieder nicht so bedeutend ist, als wir es heute wünschen möchten, so ist das Gutachten
                    doch unzweifelhaft, namentlich im Zusammenhang mit den andern Gutachten Cantiunculas, für die
                    Reception des römischen Rechts eine wichtige Quelle, ähnlich, wie die Gutachten des <persName ref="">Zasius</persName> es sind, die <persName ref="">Stintzing</persName> leider in dieser Richtung
                    nicht näher ins Auge gefasst hat. Das Verhältniss unseres Gutachtens speciell zu der Nürnberger
                    Reformation von 1564 darzulegen, muss einer besonderen Untersuchung vorbehalten bleiben.</p>
                <p>Wenn die Wormser Reformation, wie Roth, Deutsches Privatrecht I S. 22 Anm. 8, sagt, fast alle
                    deutschrechtlichen Institute beseitigt hat, so ist nach desselben Rechtshistorikers Urtheil [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="126" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,126"/>]
                    die Nürnberger Reformation von 1564 die erste, welche eine umfassende Bearbeitung des einheimischen
                    und des recipirten Rechts unternommen und durchgeführt hat. Damit war von selbst gegeben, dass sie
                    auch diejenigen Institute, die im 16. Jahrhundert noch nicht romanisirt waren, z. B. das eheliche
                    Güterrecht, nicht rein ausbilden konnte. "Immobiliarrecht und Pfandrecht sind schon ganz
                    romanisirt".</p>
                <p>Die Reformation von 1522, die vom römischen Recht gleichfalls schon einen reichen Gebrauch macht, hat
                    dagegen das deutsche Recht nach Stobbes Urtheil im Ganzen doch nicht beeinträchtigt; insbesondere
                    ist das eheliche Güterrecht noch ganz frei von römischen Bestimmungen.</p>
                <p>Unzweifelhaft ist das Mass der Romanisirung seit dem Beginn des 16. Jahrhunderts in Deutschland wie
                    in Frankreich von Jahrzehnt zu Jahrzehnt gestiegen und zwar genau in dem Verhältniss, in dem die
                    Kenntniss des römischen Rechts tiefer eindrang, genau so, wie in unserem Jahrhundert die
                    Savignyschen Forschungen abermals einen noch höheren Grad der Romanisirung des deutschen Rechts zur
                    Folge hatten: es fehlte dort wie hier das nationale Gegengewicht, das erst jetzt einigermassen
                    wieder gewonnen ist.</p>
                <p>Das Gutachten des Ensisheimer Kanzlers darf als ein gewisser Gradmesser für die Romanisirung des
                    deutschen Rechts in Süddeutschland in den vierziger Jahren des 16. Jahrhunderts betrachtet
                    werden.</p>
                <p>Die Abschrift des Gutachtens verdanke ich dem Herrn Kreisarchivar Dr. Petz in Nürnberg, der mir
                    ebenso wie sein Vorgänger, Herr Dr. Heinrich, mit grösster Zuvorkommenheit alle gewünschte Auskunft
                    ertheilt hat.</p>
                <p>Der Druck des Gutachtens ist so eingerichtet, dass die Stellen der Reformation von 1522, worauf sich
                    Cantiunculas Bemerkungen beziehen, des besseren Verständnisses wegen von mir in grösserem Umfange
                    mitgetheilt werden, als es in dem Gutachten selbst der Fall ist. Das so Hinzugefügte steht in
                    eckigen Klammern in Cursivschrift.[Aus Gründen der besseren Lesbarkeit ist in der Onlineversion
                    statt Kursiv Antiqua gewählt worden. H.S.] Nicht ganz selten weicht die Orthographie der von
                    Cantiuncula aus der Reformation angeführten Stellen von dem mir vorliegenden Texte ab. In diesem
                    Falle habe ich für das betreffende Stück die Orthographie [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="127" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,127"/>]
                    des Gutachtens beibehalten, weil sie immerhin ein gewisses Interesse bietet.</p>
                <p>Bei den lateinischen Citaten habe ich das ff. des Manuscripts in D. verwandelt, einige Abbreviaturen
                    ausgeschrieben, Schreib- und Lesefehler des Abschreibers verbessert und die Citate der
                    Institutionen, Pandekten und des Codex durch Hinzufügung der Buch- und Titelzahl bequemer
                    gemacht.</p>
                <p>Die von Cantiuncula angeführten juristischen Autoritäten sind <persName ref="">Bartolus</persName>,
                        <persName ref="">Baldus</persName>, <persName ref="">Panormitanus</persName>, <persName ref="">Felinus</persName>, <persName ref="">Alexander de Imola</persName>, <persName ref="">Lanfrancus
                        de Oriano</persName>,<note xml:id="n1271" type="footnote" n="127.1">Schulte, Gesch. des canon.
                        Rechts II, 392.</note>
                    <persName ref="">Henricus Bohic (Boyck)</persName>,<note xml:id="n1272" type="footnote" n="127.2">Schulte II, 266.</note>
                    <persName ref="">Franciscus Curtius</persName>, <persName ref="">Alciatus</persName> und <persName ref="">Haloander</persName>.</p>
            </div>
            <div xml:id="Gutachten">
                <head>[Gutachten]</head>
                <p>Fol. 1a. [Ein Erber Rate dieser Stat Nüremberg hat betrachtet und zu hertzen genommen das mennig der
                    gerichtzhendel . so bey ynen mit teglicher merung erwachsen .... Hierumb got zu lobe, und zu
                    heylsamer und seliger merung gemeynes nutzes dieser Erbern Stat und auch der gantzen gemeynde, hat
                    ein Erber Rate in krafft gemeynes Rechten, Auch ausz gewalt Keyserlicher und Königlicher freyheit,
                    und deszhalb jrer oberkeit und regiments,] so man zu latein <foreign>Ius magistratus</foreign>
                    nennet, [mit gutem vorrate wolbedechtlich, und auch mit Rate der hochgelerten gemeyner geschribner
                    Recht erkant, gesetze und geordent ...]</p>
                <p>Istud repugnare videtur: habere aliquid iure magistratus et habere ex priuilegio imperiali vel regio,
                    per textum in l. 1 D. De officio eius, cui mandata est jurisdictio [<ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQC/initia_digestorum.html#1.21">1,21</ref>]; ideo omittenda
                    censerem ista verba, nam alioqui non sunt de se hoc loco necessaria.</p>
                <p>Fol. 2b. [Der Erst Tittel .. Das erst gesetz . .. Ein yeder Burger oder Inwoner der gen eynem andernn
                    Burger oder Inwoner die allhie inn der Stat anheyms gegenwurtig und zefinden Rechtens notturftig
                    ist, sol jm] Zwaymal fürbieten [lassenn durch eynen geschworen Fronpotten, zu dem ersten und zu dem
                    andern als den letzten Rechttag, den man nennet <term type="juridical">Peremptorium</term> . .
                    .]</p>
                <p>Istud posset laxius poni in arbitrium judicantis, iuxta l. nonnunquam [72] D. De judiciis [<ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQC/initia_digestorum.html#5.1">5,1</ref>].</p>
                <p>Fol. 3 in fine [Das drit gesetz. Von furheyschung und ladung der Burger in yrem abwesen.
                    <lb/> ... Unnd so der also zu hawsz und hof gesucht unnd rechtlich erfordert wie obstet persönlich
                    oder yemandt von seinen wegen mit gewalt nit erscheint, Oder wo er nit hawsz, hof oder kuntlich
                    herberg oder anwesenn het, so sol sollich fürpot mit bestymmung eynes endtlichen Rechttags
                    Peremptorie an dem gemeinen Rathawsz angeschlagen] Vnnd ime furter solchs an die ende, da der
                    angezaigt wirdt, ze wyssen gethon [und verkündet werden ...] [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="128" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,128"/>]
                    Per quem? An per viatorem iuratum? Quid, si sit extra prouinciam, in qua actor degit? Apparet, hic
                    esse opus declaratione.</p>
                <p>Fol. 4a. [... Und so er also darauff in Recht nit erschine, oder ob er in gericht erschyn, und doch
                    der sachen bisz zu entlicher volziehung, wie sich gebürt nit auszwartet, so sol doch nachvolgend
                    der] Vollung [, pfandvordrung, anpietung, und ander gerichtlicher nachvolg halb ....]</p>
                <p>Patria dialectos est, quam ad illi assuetos refero, sicut et illud infra fol. 44a [So yemandt den
                    andern beclagt umb sachen auff gestorbenn personen oder] moltigenn munde.</p>
                <p>Fol. 6a. [Das sechste gesetz ...] Es mag ein Clager [seyn fürpot vor entlicher antwurt unnd
                    verneynung oder verjehung des spruchs zu einem oder zweyen malen fallen lassen ...] Si ista verba
                    "fallen lassen" sic recipiantur, ut actor proposita actione, etiam lite non contestata, non illi
                    quidem renunciare, sed cessare ac velut suspensum tenere reum aut libere refusis expensis desistere
                    possit, repugnabit textus in Authent. Qui semel C. quomodo et quando judex [<ref target="file:../../../QE/CJCiv/Codex.htm#C.7.43">7,43</ref>]; si vero sic intelligantur, ut
                    renunciare possit adhuc, videtur statutum hoc nimium permittere actori, nempe ut ter valeat ciuem
                    aliquem suum repetitis in jus vocationibus dinexare. "Magnam, inquit textus, curam agebant hi, qui
                    iura sustinebant, ne facile homines ad litigandum procederent". Instit. de pena temere litigantium
                        [<ref target="file:../../../QE/CJCiv/Institutiones.htm#I.4.16">4,16</ref>] in principio. Nam et
                    probabilius est, eum renunciare, quia animaduertit, fouere se malam causam, secundum <persName ref="">Alciatum</persName> post alios in l. postquam liti [4] C. de pactis [<ref target="file:../../../QE/CJCiv/Codex.htm#C.2.3">2, 3</ref>]. Ideo existimarem aequius, ut hoc
                    statutum ad duas renunciationes cum refusione expensarum restringeretur. Alioquin id timendum erit,
                    ne saepius egregie homo improbus aliquis et diues L. Veratii factum, cuius meminit <persName ref="">Gellius</persName> Noct. Att. lib. 20 cap. 1, sibi assumat imitandum.</p>
                <p>Fol. 7b. [Das acht gesetz. Von rechtvertigung der Burgere von den gesten umb schulde XXXII gulden
                    landszwerung nit ubertreffent, mit hilff auff das erst oder ander gericht unverzogenlich.
                    <lb/> . . und] Ob sich auch begebe, das der verantworter dem cleger [mit gelt oder geltzwert auff
                    rechtlichen entschid unnd volziehung von stundan nit bezalen noch vergnügen möchte oder wolte, so
                    solt er alszdann zu Fronvest gefürt ... werden ..]</p>
                <p>Ibi "von stundan"; hoc intelligendum puto cum aliquo temperamento et ciuili spacio temporis, ut l. 1
                    § item si ita [8] D. ad legem Falcidiam [35, 2] junctis textibus ibidem per glossam allegatis et l.
                    ad peremptorium [68] cum l. sequ. D. de iudiciis [5,1] et per <persName ref="">Bartolum</persName>
                    in l. 4 § condemnatum [6] de re judicata [42, 1].</p>
                <p> Fol. 8a. Das neundt gesetz. Das alle burgere, [Eehalten, und anndere weltliche personen dieser Stat,
                    oder yren undergerichten underworffen umb sachen darumb der weltlich Richter richten mag und ze
                    richten hat, an keynem auszwertigen gericht fürnemen, laden, beclagen oder rechtvertigen, sonder vor
                    seynem ordenlichen Richter bleybenn lassenn [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="129" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,129"/>] soll, bey Peen der verlust der sachen und Funftzig
                    gulden auszgenomen in etlichen Vellen.]</p>
                <p>Summarium istud vel perobscurum vel imperfectum esse vel utrumque mihi videtur nec satis respondere
                    dispositioni ipsius statuti, dilucidius autem ita poni posse: "das alle burgere, eehalten und
                    anndere weltliche personen diser stat oder iren undergerichten underworffen umb sachen, darumben der
                    weltlich richter richten mag unnd zu richten hat, ein anndern an kheinem ausswertigen gericht
                    furnemen, laden, beclagen oder rechtuertigen, sunder vor irem ordenlichen richter bleiben lassen
                    sollen" etc. Et quod in eodem summario statuti noni sequitur his verbis "bey peen der verlust der
                    sachen unnd funnfftzig gulden" etc., non videtur cohaerere cum praecedentibus verbis eiusdem tituli,
                    sed solum referri debere ad casum cessae actionis in extraneum potentiorem; nam ille casus seperatim
                    a primo legitur in eodem statuto nono et incipit ibi "vnnd alls sich ye zu zeiten begibt, das ein
                    burger" [oder Burgerin, die gerechtigkeit sprüch und anfodrung so sy wider ein andern Burger oder
                    Burgerin haben, frembden auszlendischen personen, so nit Burger sein, Cedirn abtretten und
                    ubergeben, durch welcher personen mechtigkeyt oder troung und dergleichen fellen zu Zeiten die
                    Burger oder Burgerin zu beschwerlichem unleydlichem Rechten sein gepracht und gemässigt und in
                    mercklich Coszt und Scheden gefürt worden, Solchs hinfüran zefürkommen, dieweyl auch sönderlich die
                    gemeinen Recht dergleichen geferlich und nachteylig ubergab thund verpieten, Setzt ein Erber Rate
                    das hinfüran kein Burger oder Burgerin ausserhalb eyns Erbern Rats sönnder bewilligung macht haben
                    sollen die gerechtigkeit sprüch und anfordrung, so sie wider eynandern Burger oder Burgerin haben
                    dergleichen frembden personen wie oben gesetzt zu übergeben unnd zu überschaffen. Unnd wer das in
                    vorgemelter meynung an jr einem oder mer uberfüre, So solt der oder dieselben, so offt das zu
                    schulden käme, sölliche seyne vordrung mitsampt jrer hauptsach gen seinem widerteil darumb verwürckt
                    und verloren haben, mitsampt ablegung seins Cosztens und schaden deszhalben erlitten, unnd darzu dem
                    selben geordenten gericht dem derselb ungehorsam widerworffen ist, zu unablessiger peen Fünfzig
                    gülden landszwerung verfallen sein, oder wo der ungehorsam diese peen nit zegeben het, so mag in
                    derselb sein geordneter Richter und gericht, dem er underworffen ist, darumb an seinem leyb
                    straffen, wie er zu rat würdet, Ungeachtet ob der oder die selben allererst nach fürnemen der selben
                    auszern ladung davon tretten und steen wolten.</p>
                <p>Und ob aber die clagendt parthey zweyfelig wer, ob etc.] vsque ad versiculum "vnnd ob aber die
                    clagend parthey" etc. Et certum est, hunc casum diuersum esse a themate praecedente per ea, quae
                    scribit <persName ref="">Bartolus</persName> in l. Aurelius [28] § Idem quaesiit [11] D. de
                    liberatione legata [34,3], et Felixus in c. cum inter, colum. IV de re iudicata; videturque ista
                    poena sumpta esse ex l. 2 C. ne liceat potentioribus [2,13]. Propterea etiam existimo in verbis
                    huius statuti circa hunc casum fol. 9a ibi "frembden ausslendischen personen" ita scribendum esse:
                    "frembden mechtigen [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="130" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,130"/>] ausslendischen personen", nam et ibidem statim
                    post sequitur: "durch welcher personen mechtigkait" etc.; alioquin cedens actionem extraneo non
                    potentiori nihil poena aut mulcta dignum admittere videtur, ut in tit. D. de haereditate vel actione
                    vendita [18,4] et in l. per diuersas [22], juncta l. sequ. C. mandati [4,35].</p>
                <p>Eodem statuto 9 fol. 9a (ubi etiam erratum est a typographo in verbo "widerworffen" pro
                    "underworffen"), da gemeldet wirt "wo der ungehorsam die peen nit ze geben het, so mog in sein
                    richter an seinem leib strafen, wie er zu rath wurdet."</p>
                <p>Istud intelligi debet citra poenam mortis per textum in l.1 D. de furibus balneariis [47,17] et in
                    l.1 D. de effractoribus et expilatoribus [47, 18], et ita etiam post longam et doctam disputationem
                    concludit Felinus in c. ex literis [11] colum. penult. de constitutionibus [1, 2], in prima et in
                    quarta declaratione; nam et jurisconsultus ait, quod solus fustium ictus grauior est quam pecuniaria
                    damnatio, l. [10] in seruorum in fine D. de poenis [47,19], imo quam quaeuis pecuniaria poena, ut
                    tenet Bartolus in l. leuia [6] D. de accusationibus [48, 2], nisi talis sit persona, quae, ut
                    Phryges solent, plagis emendetur, vel, ut Bartolus ibidem ait, cui fustigatio illa poena modica sit.
                    In hoc tamen articulo, si certa est in ciuitate consuetudo, qualis poena corporalis imponi debeat,
                    censeo illam consuetudinem sequendam esse, per textum in l. pen. § sunt quaedam D. de
                    extraordinariis criminibus [47,11] et in l. 2 ubi Baldus C. de noxalibus actionibus [3,41] et per
                    Alex.de Imola consil. 203 volu. 2.</p>
                <p>Fol. 16b. [Der vierdt Tittel .... Das erst gesetz ..
                    <lb/> Geste söllen durch Burger nit anders dann mit Eins Rats oder Burgermeysters vergunst und
                    erlaubnus verpotten werden ... es wer dann das etc. So aber ein Gast sönst durch vergunst eyns Rats
                    oder Burgermeysters verhefft oder verpotten würdt, und er auff söllich verpot gepürlich und gnugsam
                    sicherheyt und pürgschaft dem Clager thete im alhie Rechtens ze pflegen ...] versu VIII abundant
                    verba sequentia "vnnd er auff solch verpotten würdt".</p>
                <p>Fol. 17a. Statutum 2. tituli 4. [Von nachvolg der verpot der zeyt halb mit peen der erleschung derselben.
                    <lb/> Ein burger sol seinem verpot in Viertzehen tagen darnach den nechsten mit verkündung unnd Clag
                    oder verrerm Gerichtszwanng nachkommen als Recht ist, Unnd wo er aber söllichem seynem verpot
                    dermasz nit nachkäme,] So soll allssdann dasselbig verbot tod unnd absein.</p>
                <p>Ita scribendum putarem: "So soll allssdann ipso iure oder on ferrer erkhanndtnus dasselb verpot tod
                    unnd absein".</p>
                <p>ad euitandam disputationem glossae super verbo "reuertatur" in c. imperialem § callidis De prohibita
                    feudi alienatione per Fredericum et in l. si quis in tantam [7], super verbo amittat C. unde vi [8,
                    4].</p>
                <p>Fol. 21a. [Der vierdt Tittel .... Das siebendt gesetz.
                    <lb/> ... Und so aber nit beweyst oder erkanndt würde, das die fraw jrem man zu seynem geverlichen
                    auszporgen, entrünnen, oder verhelung und verstossung seyner habe, eynich hilff oder handtreich
                    gethan hette, [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="131" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,131"/>] so sol sie nit schuldig sein jrs mans schuldt nit
                    zebezalen, sie were dann darumb insönderheyt verhafft] versu XII a fine tolle negatiuam et lege "irs
                    mans schuld zu bezaln".</p>
                <p>Fol. 31a in fine: [Der fünfft Tittel ... Das eylft gesetz . Von Vollung und hilff des Rechten auf
                    ungehorsam der verantwurter.
                    <lb/> ... Und wo aber die Execucion und volziehung deszselben Rechten vor dieser parthey
                    erscheynnung und fürpringen entlich worden wer,] So sol[te] es [dann] bey demselben aussgefuerten
                    unnd volzogen rechten bleyben.</p>
                <p>Sed nunquid poterit in integrum restitutio competere ex clausula generali: si qua mihi iusta causa
                    esse videbitur? ut l. 1 D. ex quibus causis maiores [4, 6].</p>
                <p>Fol. 38b ad finem statuti octavi. [Der sechst Tittel ... Von fürnemen der gelter vor dem zill oder
                    frist, mit erstreckung sovil zeit nach der rechten frist, er der gelter erscheine dann trünnig. Auch
                    von entrichtung der gerichts cost unnd schedenn den jhenen die umb mer dann die Sum trift beclagt werden.
                    <lb/> ... Und so aber yemandt umb ein grossere anzale, summ oder anders clagte, dann jm der
                    antwurter schuldig ist, .. so soll etc. ... Und wo aber eynicher zweyfel oder irrung in dem, darumb
                    der Clager clagte erschyn, Also das er deszhalb eyniche sicher und entlich bestymmung und begere nit
                    thun noch setzen möcht, so mag der Clager dasselb bestimmen und des begeren mit gebürlicher
                    messigung der Rechten ... Und alszdann ist der Clager in sölliche peen der Rechten, der merbittung
                    halben nit gefallen ...], ubi legitur: "Inn solche peen des rechten der merbittung halben nit gefallen."
                    <lb/> dicerem: "der merbegerung oder merforderung", dann cleger pittet den reum nit, sunder begert
                    von ime.</p>
                <p>Fol. 40a. Statutum XI. Von abstellung aller freyung vnd fery [dermass, das unverhindert derselben
                    fürpot, verkundung anpieten, und andere gerichtliche verscheinpottung mögen fürgenomen werden,
                    auszerhalb thatlicher volziehung, als pfandtvordrung, verfeilsung, vergantung, entspenung,
                    verkauffung unnd antastung der person zu Fronvest, dann in sondern vellen].</p>
                <p>Huic statuto repugnant multae leges in tit. C. de feriis [3,12]. Ius pontificium sponte
                    praetereo.</p>
                <p>Fol. 41a. Statutum XII. [Wie es mit den unmündigen und den die in Gewalt ihrer vormunde steen, und
                    den synnlosen, und den gestrafften in gefengknuss mit clagen unnd antwurten soll gehalten werden.
                    <lb/> ... und auch sollichen personen die jrer miszhandlung und unwesen halb in gefengknusz und
                    straf eins Rats begriffen sein, die mögen in eignen personen nit clagen noch antwurten,
                    verhindernuszhalb ausz rechter Eehaft ...] "Inn gefenncknus unnd straf eins raths" etc.</p>
                <p>Intelligo, dum tamen non sint serui poenae, quoniam nihil tale retinerent, quale hoc statutum
                    continet, l. aut damnum [8] et l. quidam sunt [17] D. de poenis [48,19], § poenae [3] Instit. quibus
                    modis ius potestatis potest solui [1, 12]. [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="132" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,132"/>]</p>
                <p>Fol. 41b. Statutum XIII. [Nachdem in den erschynen zeyten vil und offt zu schulden kommen ist, das
                    biderlewt mit clag und Recht fürgenommen sind umb vermeynt geltschuld oder ander sachen, wider die
                    geschicht der warheyt, unbeweyst und auch on mercklich ursach versehenlicher vermutung, und nichts
                    destminder die verantwurter zu entledigung derselben sprüche dem gemeinen Rechten ungemesz mit Eyden
                    eytecklich und unnütze beladen sindt worden, und dem zebegegnen ist gesetzt und geordent, Wo yemandt
                    hinfur dermasz beclagt und fürgenommen würde, ... das alszdann der verantwurter auff verneynung unnd
                    widersprechung desselben spruchs, So er dann der warheit gemesz thun soll, davon on persönlich Eyde
                    soll ledig erteylt und gesprochen werden ...]</p>
                <p>Secunda pars huius statuti quodammodo pugnare videtur cum parte secunda statuti XV hoc titulo, ubi
                    defertur juramentum actori semiplene probanti; hic autem in statuto XIII sine distinctione imponitur
                    jurisiurandi onus ipsi reo, ubi actor semiplene probauit; nisi dixerimus hoc statutum per sequens
                    limitari, si actor tam probatae fidei est et reus tam improbatae uel extat alia praesumptio contra
                    ipsum, ut tunc actori potius deferendum sit iuramentum assertiuum quam reo purgatorium. Caeterum
                    illa pars statuti XIII, ut reo tum deferatur juramentum, quando actor non plene probauit, conuenire
                    non videtur cum l. qui accusare D. de edendo [2, 13]; verum est enim, actorem non probasse, qui
                    semiplene probauit; quapropter reus etiam, si nihil praestiterit, absolui debet per illam regulam:
                    actore non probante etc., nisi in criminalibus, ubi reus plerumque innocentiam suam jureiurando
                    purgare debet, ut l. is qui reus [5] D. de publicis judiciis [48,1] et l. praesenti [6] § sic ubi
                    positae [4] C. de his qui ad ecclesiam confugiunt [1, 12]. Utcunque sit, credo, rem istam arbitrio
                    iudicantis esse permittendam, secundum ea, quae ponit glossa et Baldus in l. in bonaefidei [3] C. de
                    rebus creditis [4,1], ubi Baldus colum. ult. quatuor esse consideranda dicit, puta conditionem
                    personarum, naturam causae, quantitatem rei petitae et factorum qualitatem.</p>
                <p>Fol. 42b in praedicto statuto XV. [So yemandt den andern beclagt, unnd der verantwurter vermeint jm
                    an söllicher clag nichts schuldig zesein, und der Clager seiner clag nit völlige beweysung hat, so
                    mag der verantwurter dem Clager die betewrung seines zuspruchs anpieten und heymwerffen, wolte dann
                    der Clager seinen dargelegten spruch mit seinen Eyde und Rechten nit besteen, so soll der
                    verantwurter desselbenn spruchs ledig erteylt und erkannt werden ...]
                    <lb/> Existimo, primam partem huius statuti declarandam esse per statutum XVII huius tituli sexti:
                    nempe ut actor non praecise iurare cogatur, sed etiam reo deferenti referre valeat, per textum in l.
                    manifeste [38] D. de jureiurando [12,2] et l. generaliter [12] § sed iuramento [1] C. eodem titulo
                    [4,1] Et vicissim apparet, quod statutum illud XVII, quantumuis generalibus verbis loquens, puta "So
                    ein parthey der anndern" etc., limitetur in actore, per hoc statutum XV, nempe ut actor delatum sibi
                    a reo juramentum recusare nequeat, sed omnino suscipere vel referre teneatur. [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="133" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,133"/>]</p>
                <p>Fol. 43a Statutum XVI. [Alle dieweyl die partheyen arbeytten in beweysung jrer fürnemen und sachen,
                    so gebürt sich nit, und ist auch nit nottürftig, vor söllichem fürpringen entlich Eyde, die dann
                    entlichenn entschied, verlust oder gewin der hauptsachen auff jne tragen zeerteylen, söllichen Eyde
                    man dann zu latein nennet Juramentum decisorium, sönder so die partheyen jr beweysung volfurt und
                    endtlich Rechtsatz gethan haben, allererst darnach gebürt sich sölliche Eyde durch urteyl und Recht
                    fürzenemen und zu erteylen in gepruch volliger beweysung dem antwurter oder dem Clager nach aller
                    Gelegenheit der sachen und des Rechtens. Und wo sich einer des Eyds erbewt und in hangender
                    Appellacion stirbt, soll sölch sein erpieten alszvil geacht werden als ob er den Eyd volfürt het]
                    circa finem ibi "Vnnd wo sich ainer des ayds erbeut" etc.
                    <lb/> Intelligo: conditione sibi delata, secus, si nemine deferente; sibi enim tantum iuraret,
                    sicuti declarat Ulpianus in l. 3 in principio D. de iureiurando [12,1].</p>
                <p>Eodem fol. b. in praedicto statuto XVII [So ein parthey der andern in Recht den Eyde anpewtet oder
                    heymwürfft, unerteilt der urteyl oder des Rechtens, So mag die parthey, der söllicher Eyd angepotten
                    wirt, den auffnemen und volziehen oder nit auffnemen, sönder den aufzenemen verachten; oder aber der
                    andern partey denselben Eyde widerumb heymwerffen, und das wirt geheyssen ein entlicher Rechtlicher
                    und willkürlicher Eyde] utile putarem, si huic statuto adjiceretur aequa illa distinctio, quam ponit
                    imperator in dicto § sed iuramento de eo, qui relatum vel delatum juramentum detrectat ac prestare
                    recusat; aliud enim in relato et aliud in delato aequum est.</p>
                <p>Fol. 47b circa finem statuti primi tituli VII [Gesetze von ewsern vordrungen in ditz gericht nit
                    gehorig, sonder für die Fünff, für ernnstlich Recht, oder in lehengericht.
                    <lb/> Das erst gesetz. Von sprüchen die nit für ditz gericht sonnder für eynenn Rate oder die Fünff
                    gehoren.</p>
                <p>All sprüch und vordrung, die dann eins Rats gepot, verpot, gesetz, statut, verlewmdung, unfug,
                    scheltwort, verwundung, werffen, rauffen .. und alle andere verhandlung antreffen söllen vor den
                    Burgermeistern und den geschworen des Rats die ye zu zeitten zu jne gesetzt werden, die man nent die
                    Fünff bei einer nemlichen peen mit herprachter und gewonlicher verscheinpottung und fürgab der
                    selben jrer geschwornen diener angefengt, fürgenommen, gehandelt und auszgetragen werden, und nit
                    vor dem Statgericht, Und was und wie von denselben Burgermeystern und geschwornen des Rats ... nach
                    jrer erkanntnusz umb söllich ubertrettung des Rats gepot, verbot u.s.w. (wie oben) nichts
                    auszgenommen, nach söllichem alten herkommen gestrafft und erkandt wirdet in wellicher weisz, form
                    und peen sie das fürnemen thun und handeln, dabey soll es bleyben und volzogen werden. Wo aber das
                    uber söllich peen nit gescheh nichts destminder soll sich daszselb Statgericht der ewssern auf
                    vorgemelten ausztrag, darin auch nach grösse des frevels söllich peen mag erhöhert und gemert
                    werden] ibi [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="134" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,134"/>] "Wo aber das" etc. sic intelligo, conceptam
                    emendationem "Es sollen auch" quae in senatu decreta est die 16. Decembris anno 1523, ponendam esse
                    loco illius ultimae clausulae "Wo aber" usque ad finem inclusiue. Et valde mihi placet talis
                    emendatio.</p>
                <p>Fol. 51a. [Der acht Tittel. ... Das vierd gesetz. Von erforgrung der zewgen mit eynem fürpot unnd
                    fürhaltung Irer zewgnusz und unverzogenlicher sage auff das nechst gericht unverhindert der Eehafft.
                    .... Vnnd welcher zewg oder kuntschaffter unverhindert der Eehafft in söllicher leystung seyner
                    zewgschafft oder kuntschafft ungehorsam erschyne, der sölte zu unablessiger peen zegeben verfallen
                    sein den Vierten teyl des werds des anclagers sprüche, der partheyen, die jn zu zewgen fürgeschlagen
                    und erfordern het lassen zu werden, Vnnd darzu dem Richter Fünff pfundt newer haller, vnd damit soll
                    er nicht geledigt, sonder nichts destminder verbunden sein, kunntschaft und zewgnus zeleysten in
                    masz ditz gesetz innhelt, Abermalen ...] versus II. ibi</p>
                <p>"Den vierten thail des werdts des anclegers spruche etc."</p>
                <p>Grauis est haec mulcta; potest quidem judex mulctare testem suae jurisdictioni subditum et
                    testimonium dicere detrectantem, ut per Baldum in l.1 § is videtur D. si quis ius dicenti non
                    obtemperaverit [2,3] et l. quibus diebus in principio [40] D. de conditionibus et demonstrationibus
                    [35,1]; sed quod possit usque ad partem quartam summae per actorem petitae puniri, durum est. Quid
                    enim, si actor 10000 flor. petat? Dabitne indistincto producenti eius summae quadrantem? Non nego,
                    testem sic latitantem vel refugientem teneri parti ad interesse, ut per eundem Baldum in l.
                    presbyteri colum. 2 C. de episcopis et clericis [1,3]; sed quid, si in tanto non intersit
                    producentis? Atque interim judex offensus quinque tantum libras accipiet; si poena talis non per
                    statutum, sed in mandato exprimeretur, posset testis vocatus etiam non comparens eo nomine excusari,
                    prout declarat Iason in dicto § is videtur: quando, inquit, in praecepto esset apposita poena
                    inconsueta, excusatur non comparens nec mulctari potest.</p>
                <p>Quod eadem pagina sequitur [Abermalen bey derselben yetzbestimpten peen, Es möchte sich auch darinn
                    yemandt so geferlich oder frevelich halten, ein Rate wölt] Den oder dieselben darzu straffen an leib
                    oder an gut</p>
                <p>intelligo, hoc citra poenam mortis, ut supra dixi circa fol. 9. </p>
                <p>Fol. 56a [Das dreyzehendt gesetz ...
                    <lb/> Es söllen in Recht zewgen oder kuntschaffter nit zugelassen noch auff genommen werden, vor und
                    ee dann der partheyen die der notturfftig ist die in Recht zefüren und zestellen erkant werden, Es
                    wer dann das yemandt die füeren wolt zu ewiger gedechtnusz, Alszdann so dieselb parthey in sorgen
                    und geferlichkeit stünd, das sölliche personen so gar verr auszerlands ziehen wolten, oder mit
                    söllicher kranckheit oder alter beladen werenn, das dieselb parthey der vor jrer stellung und
                    füerung möchte beraubt oder benommen werden, Unnd söllich personen söllen vor des antwurters
                    ordenlichen Richter oder vor seinem Commissari, oder aber vor eynem ewszern Richter durch bevelch
                    und [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="135" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,135"/>] betbriefe, die man zu latein nennet Literas
                    compassus, fürgenommen und gefüert werden ...] ibi</p>
                <p>"Vor irer Stellung unnd fu*eerung möchte beraubt oder benomen werden".</p>
                <p>Fundatius esset, si adderetur "möchte verisimiliter beraubt werden."</p>
                <p>Fol. 63b circa tertium statutum tituli decimi [Zu handthabung des glawbens gemeyner handtierung und
                    geverdt, meyneydt, und frevel Appellacion, Soverr und möglich ist zu fürkommen, wo dann eynich
                    parthey durch jren widerteyl mit jr selbs bekantnusz, oder gnugsamer weysung, oder dermasz, das nit
                    zweyfels darinn besteet, uberwunden wirt, darauff dann Rechtlich entschiedt oder urteyl sich
                    ergründen und auszgeen, Also, das eynich vollige beschwerung darinn nit erscheynt noch vermerckt
                    oder verstanden mag werden, sönder vermutet wirdt, das dieselb verrecht parthey zu verlengung
                    Rechtlichs ausztrags und gebürlicher auszrichtigung und volziehung, des, darin sie Condemniert ist,
                    sich zu appellieren, und den Eyde deszhalb zu leysten understeet, Vnd so dann die urteyler, oder
                    aber ein Rate söllichs dermasz gestalt und gelegen zesein erfinden, So sein sie hinfür nit schuldig
                    dieselben freveln Appellierenden parthey mit jrem törstigen und verlichen Eyde zuzelassenn, sönder
                    sie sollen der widerparthey nichts destminder verrer verhelfen zu jren personen oder güttern, sovil
                    und Recht ist, Auch solle nyemandt zu eynicher Appellacion noch zu eynichem Eyde derhalb zugelassen
                    werden in sachen Rechtlicher Execucion und volziehung, Es würde dann scheinperlich fürpracht, das
                    die masz und ordnung der Execucion nit gehaltenn, sönder mercklich uberfaren were worden. Und in
                    söllichem haben auch die urteyler macht dieselben unordnung und unmasz abzestellen, und die parthey
                    zu restituiern, söllich Appellacion zu verhüten. Und es möchte sich auch die erpiettent parthey zu
                    appelliern in söllichem so geverlich und ungebürlich halten, das ein Rate sie an leyb oder an gut
                    straffen würde nach gestalt der verhandlung als ein Rate zu Rat würde.]</p>
                <p>Prima pars huius statuti videtur judici a quo nimiam licentiam permittere, an appellatio friuola seu
                    temeraria sit praesertim a diffinitiuo calculo interposita, cognoscendi. Nam judex regulariter
                    (excipiuntur enim casus aliquot, de quibus videre licet textum glossae et doctores in c. Romana [3]
                    § si autem de appellationibus lib. VI) deferre tenetur appellationi a diffinitiua, alias grauiter
                    punitur, ut l. quoniam judices [21] C. de appellationibus [7,62] et c. de priore [31] eodem titulo
                    in antiquis; debetque veritas causae appellationis coram judice ad quem probari, non coram judice a
                    quo, c. cum appellationibus eodem titulo lib. VI et glossa II in c. si a judice eodem titulo et
                    libro. Quandoquidem, qui in prima instantia succubuit, vincere potest in secunda ex nouis
                    probationibus, l. per hanc [4] C. de temporibus appellationum [7,63]. Attamen, si in hoc statuto
                    verba sequentia coniunctim accipiantur [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="136" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,136"/>] "Allso, das einich vollige beschwerung darinn nit
                    erscheint noch vermerckt oder verstannden mag werden, sunder vermutet wirdet, das dieselbig verrecht
                    parthey zu uerlengung rechtlichs ausstrags", et sic, quod illa particula "sunder" accipiatur pro
                    "unnd", ut sit sensus, non solum non apparere ex actis grauamen aliquod, sed etiam esse
                    praesumptionem contra appellantem, quod differendae duntaxat executionis causa appellet, tunc ea
                    pars statuti nihil habebit difficultatis, sed erit fundata per textum in dicta lege quoniam judices,
                    respon. II., et in dicto capitulo "cum appellationibus" in principio.</p>
                <p>Circa idem statutum III. Secunda pars huius statuti ibi incipiens "Auch soll nyemannd zu ainicher
                    appellation" fundatur cum sua exceptione in l. ab executore [4] in principio D. de appellationibus
                    [49,1] et in l. ab executione [5] C. quorum appellationes non recipiuntur [7,65] et in C. c. nouit
                    de appellationibus. In hoc tamen diligenter meminisse oportet, multifariam modum executionis excedi
                    posse, prout declarant glossa et Bartolus in dicta lege "ab executione"; tum et illud, quamuis ab
                    executione, quae facti est, regulariter appellari nequeat, prouocari tamen potest per partem grauari
                    se putantem, ubi judex pronunciat, sententiam esse exequendam vel non exequendam, Bartolus in eadem
                    lege "ab executione".</p>
                <p>Quantum ad duas additiones huic statuto adiungendas et anno 1540 trinundino die propositas et
                    promulgatas attinet, pondero verba clarissimi domini consulis et amplissimi ordinis huius ciuitatis
                    in suis ad me literis, nempe haec:
                    <lb/> "mit allem fleiss zu erwegen unnd zu ermessen, daru*eber auch, wie unnd welcher massen die den
                    gemainen rechten unnd v*eblichen camergerichtsgebreuchen zum gleichmessigisten leidlichisten unnd
                    bo*esten zu enndern, zu beratschlagen".
                    <lb/> Additio autem prima, cuius caput est
                    <lb/> "Auch soll hinfuro",
                    <lb/> non tantum constituere videtur, ad quem in istis causis appellandum sit, sed etiam, ad quem
                    solum. Sic enim ait:
                    <lb/> "an khein annder gericht oder ort geappelliert werden, dann allain fur ainen erb am rath diser stat".
                    <lb/> Et sic videtur prohiberi appellatio ad imperatorem, cui hanc ciuitatem subesse constat, vel ad
                    judicium camerae imperialis. Ea vero prohibitio, an de iure vires habeat, dubitari potest; habet
                    fortassis in vim specialium priuilegiorum huic nobilissimae ciuitati concessorum, quae non vidi.
                    Caeterum juris communis ratio huic statuto refragari videtur: primo per textum in l.1 § fin. D. a
                    quibus appellare non licet [49,2], ubi <persName ref="">Ulpianus</persName> aperte docet, alium
                    praeter imperatorem non posse tollere appellationem. Secundo, appellatio ista ad senatum ciuitatis
                    est prima appellatio (sic enim intelligo statutum), ergo non potest impediri secunda appellatio, per
                    quam princeps adeundus est iuxta ea, quae tradit <persName ref="">Bartolus</persName> in l. omnes
                    populi [9] colum. VIII versic. juxta praemissa quaero, an valeat statutum D. de justitia et jure et
                    in l. penultima D. de aqua pluvia arcenda [39,3]; similiter in l. ambitiosa colum. VI versic.
                    quaero, quid [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="137" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,137"/>] si in praedictis D. de decretis ab ordine
                    faciendis [4, 9] Nihil enim videtur statui posse contra principis eminentiam, sicuti tradit
                        <persName ref="">Panormitanus</persName> post alios in c. venientes per illum textum de
                    jureiurando et <persName ref="">Baldus</persName> in l. cum solitum [16] C. de sententiis et
                    interlocutionibus omnium judicum [7,45]. Et huc quoque pertinet, quod scribit idem <persName ref="">Baldus</persName> in l. si appellationem [31] C. de appellationibus [7,62] his verbis: "Et sic
                    est arguendum, quod statutum subditorum, quod non liceat appellare ad superiorem dominum, non valet,
                    quia super iure superioris non possunt statuere; statuta ergo, ne liceat appellare ad imperatorem
                    vel ad curiam praesidentium pro imperio nullius sunt momenti". — Et hoc verbum suum resumit et
                    fusius declarat idem <persName ref="">Baldus</persName> in l. ultima § fi. C. de temporibus
                    appellationum [7,63]. Nec ciuitati prodesse quibit generalis priuilegiorum aut etiam statutorum
                    suorum confirmatio a Caesare impetrata, quoniam princeps nihil intelligitur contra se confirmare,
                    nisi illud specialiter exprimatur, per textum in l. si peculium [6] § sicut autem [4] D. de peculio
                    legato [33,8] et per <persName ref="">Baldum</persName> in authent. sed omnino colum. fi. C. ne uxor
                    pro marito [4,12] et per eundem praecise ad casum nostrum in dicto capitulo "venientes". Porro autem
                    judicii camerae imperialis ordinatio videtur etiam huic statuto appellationis libertatem praecidenti
                    valde repugnare, nempe in recessu conuentus Wormatiensis anni 1521 sub titulo "Das dem chamergericht
                    sein freyer stracker lauff gelassen werde, darwider nichts gegeben noch erlanngt werden soll." His
                    tamen omnibus nihil impedientibus potest haec additio ad statutum duabus rationibus valere ac
                    sustineri: altera si certo specialique priuilegio, claris denique atque expressis verbis ea facultas
                    huic ciuitati a Caesare concessa sit aut supra hominum memoriam in usum deducta et obseruata, l. 1 §
                    denique [12], l. 2 § item Varus [5] et l. fin. D. de aqua pluuia arcenda [39,3]. Altera si pactum et
                    conuentio ciuium interuenerit; hanc doctrinam ponit <persName ref="">Baldus</persName> in supradicto
                    capitulo "venientes" his verbis: nunquid potest adhiberi aliqua cautela, quod istud statutum
                    seruetur expresse et praecise ? Et videtur, quod sic, videlicet quod omnes ciues promittant et
                    iurent statuta seruare, prout iacent, et renuncient appellationibus interpositis et interponendis in
                    quacunque alia forma preterquam in forma statuti, ut C. de temporibus appellationum [7, 63] l. fi.
                    Nam per pactum potest renunciari appellationi et causae, et sopito principali de necessitate sopitur
                    instantia appellationis, arg. D. de suspectis tutoribus [26,10] l. post finitam [11]. Et sic per
                    statutum vallatum pacto potest fieri plus quam per statutum simpliciter. Et si dicatur, istud pactum
                    fit in fraudem superioris, respondetur, superior non debet aspernari, si partes inuicem componunt,
                    ut D. de novi operis nunciatione [39,1] l. 1 § et post operis [9]; nam possunt compromittere in
                    arbitrum et per hoc remouent appellationem, ut D. de arbitriis [4,8] l. diem [27] § stari [3]; nec
                    propterea dicitur derogari superiori; ergo a simili ita dicendum est in proposito. Ad hoc C. de
                    pactis [2,3] l. postquam liti [4], C. de fide instrumentorum [4, 21] l. 3 D. de pactis [2,14] l.
                    tale pactum [40] § qui prouocauit [§ 1]. — Hactenus <persName ref="">Baldi</persName> verba
                    recensui. Et certe quidem [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="138" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,138"/>] videtur mihi huius statuti rogatio non modo ad
                        <persName ref="">Baldi</persName> consilium proxime accedere, verumetiam priscum ferendarum
                    legum morem pulchre referre. Nam ut prisca aetate apud Graecos primum, deinde etiam apud Romanos
                    trinundino die, quod supra attigi, leges promulgari solebant, sicuti docet <persName ref="">Macrobius</persName> lib. 1 Saturnal. cap. XVI., sic grauissimus ac prudentissimus iste senatus
                    rogationem huius auctarii ad statutum tribus septimis diebus promulgauit idque palam pro concione,
                    ut, si quid cuiquam in ea re displiceret, id proferret; quoniam, ut <persName ref="">Aristoteles</persName> lib. 5 Eth. cap. 7 inquit, legitimum ius ciuile ab initio quidem nihil
                    refert, hoc modo vel secus constituatur; post positionem vero, tum demum refert, tunc enim factum
                    est commune praeceptum, l.1 D. de legibus [1,3]. Ideoque, sicuti inter certas partes litigantes
                    appellationi per speciale pactum (§ qui prouocauit juncta glossa D. de pactis [2,14], in l. 1 § si
                    quis ante D. a quibus appellare non licet [49, 2] et l. ult. § fi. C. de temporibus appellationum
                    [7,63]), ita etiam populi suffragiis praesertim expressis publicum pactum iniri et statuto
                    promulgato adiungi potest, sicuti cognoscere licet ex doctrina <persName ref="">Baldi</persName> in
                    dicto capitulo "venientes" et in c. 1 § si quis per triginta colum. 3 versic. sed nunquid statutum,
                    si de feudo fuerit controversia inter dominum et agnatos in usibus feudi; taleque pactum haud inepte
                    (si quid mei iudicii est) communis quaedam reipublicae sponsio vocabitur, sicuti de lege lata
                        <persName ref="">Papinianus</persName> ait in praedicta lege 1 D. de iustitia et jure [1,1].</p>
                <p>Secunda additio ad hoc statutum, quae incipit
                    <lb/> "Dergleichen soll von ainicher"
                    <lb/> nec conuenit cum textu in l. et in maioribus [20] C. de appellationibus [7,62] nec cum
                    supradicto recessu Wormatiensi, qui in causis quinquaginta florenos sortis ergo excedentibus
                    appellationes recipit sub titulo: "Das sachen unnder funffczig gulden haubtgelts nit angenomen
                    werden sollen." Verum, quia, ut dixi, ciuitatis priuilegia non vidi, ampliatione utar et amplius
                    deliberandum censeo. Sed et id, quod iam de publico pacto proposui, huc quoque accommodari potest;
                    itaque transeo ad alia.</p>
                <p>Fol. 64b. [Der zehendt Tittel.
                    <lb/> Das vierdt gesetz. Das der Richter die habe und güter darumb die partheyen spennig sint und
                    von urteyln zwisschen ine derhalb gesprochen Appelliert wirdt zu seinen handen auff ausztrag nenem
                    mag mit underscheydt.
                    <lb/> Nachdem in vergangen tagen und biszher von urteyln und hendeln, an und in die gerichten dieser
                    Stat, unnd jnen und den jren underworffen, offt und dick beruffen und Appelliert ist, und doch, als
                    statlich an eynen Rate gelangt hat, etliche söllicher Appellacion on gegrünte ursachen und
                    beschwerden zu verlengerung der sachen unnd helligung und scheden der widerparthey fürgenommen und
                    beschehen, Also auch, das ye zu zeyten der Appellierenden widerparthey mit jrem gut, das die
                    Appellierer wiewol unpillich, ingehabt haben, bekriegt, umbgetrieben und in unrat und schaden gefürt
                    und gepracht worden sein, söllicher geverde und arglistigkeit zebegegnen, ist ein Erber Rate dieser
                    Stat berattenlich und wolbedechtenlich daran kommen setzent und ordnent, wo hinfür eynicher [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="139" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,139"/>]
                    jrer Burger, Burgerin oder underthan von eynicher urteyl oder beschwerde in hablichen vordrungen
                    oder zusprüchen wider jne, vor jnen, oder an irem Statgericht, Pawrngericht oder andern gerichten
                    jnen und den jren underworffen Appelliern würde, Und dieselb Appellierent parthey die habe und gut
                    darumb derselb Rechtlich krieg spann und hendel were in gewalt, nutz oder gebrauch hette,] So soll
                    alssdann auff ersuchen [unnd ansynnen der widerparthey söllich habe unnd gut, es sey ligent oder
                    varent zu des Richters und gerichts under des gerichtzwang, das gewesen oder wesent ist, handen und
                    gewalt gelegt und genommen werden ...]</p>
                <p>Summarium huius quarti statuti nullam imponit necessitatem judici, sed dicit "es mag"; hic autem
                    expresse necessitatem imponit in eo casu, ubi appellans rem possidet et appellatus petit, rem deponi
                    vel sequestrari apud judicem, non facta aliqua distinctione, an appellans sit suspectus et de
                    fructibus, quae dictinctio tamen postea fit, ubi appellatus possidet; deberet igitur seruari
                    aequalitas, iuxta regulam in iudiciis lib. VI, tum quia summarium statuti generale est, tum quia non
                    semper sequitur: <persName ref="">Titius</persName> appellauit et possidet rem petitam, ergo
                    suspectus est de calumnia vel tergiuersatione. Et maxima est differentia, judex aliquid facere
                    debeat ac teneatur an vero duntaxat id eius potestati permittatur, per textum in l. non quicquid
                    [40] D. de judiciis [5,1].</p>
                <p>Fol. 65a, b et alibi. Sententia interlocutoria,
                    <lb/> "unnderredlich urthail"
                    <lb/> videtur mihi dura esse translatio. In judicio camerae imperialis ea sententia appellatur "ein
                    beyurthail", ut nemo nescit.</p>
                <p>Fol. 68a. "Unnd seyen nit attentata."
                    <lb/> Non obstat l.3 C. de appellationibus [7,62], quia textus illa obtinet in appellatione a
                    diffinitiua; nam de jure ciuili regulariter non appellatur a sententia interlocutoria, ut l. penul.
                    C. quorum appellationes non recipiuntur [7, 65]. Et pro hoc statuto est textus in capitulo non solum
                    de appellationibus lib. VI et <persName ref="">Guido. Papae</persName> in tractatu de
                    appellationibus colum. III.</p>
                <p>Eodem fol.b [Das zehend gesetz ... So zwischen partheyen Entliche urteyl auszgeen, und davon nit
                    Appelliert wird] In zehen tagen nach gerichtlicher irer öffnung den nechsten, [so emphecht sie ...]
                    <lb/> Isti decem dies non semper computantur a die latae sententiae, sed a die scientiae, nisi
                    procurator sit constitutus, ut per glossam et doctrinam in authent. hodie C. de appellationibus
                    [7,62] et l. 1 § ult. D. quando appellandum sit [49,4] et per <persName ref="">Lanfrancum de
                        Oria.</persName> in c. quoniam contra super verbo §interlocutiones" de probationibus.</p>
                <p> Ibidem paulo post [so empfecht sie unnd hat die krafft einer berechten sachen, und so aber der
                    parthey eyne davon Appelliert aus redlichen und mercklichen ursachen sie darzu bewegende, die zu
                    seinen zeyten fürzupringen unnd mit jrem Eyde behielt, das sie söllicher beschwerung halb und nit zu
                    geverlichem verzug der sach, die fürgenommen hab ...]
                    <lb/>"Unnd mit irem aid behielt" [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="140" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,140"/>] Istud intelligo de iuramento maliciae, quod judex
                    in quacunque parte litis exigere potest, c. 2 de iuramento calumniae lib. VI.</p>
                <p>Fol.69a. [Das eilfft gesetz ...
                    <lb/> So hinfür yemandt an diesem Statgericht, Pawrngericht oder andern undergerichten von eynicher
                    urteyl sich understünde zu appellirn] In mundtlichen Sachen
                    <lb/> videlicet in quibus non requiritur descriptio actorum ordinariorum, ut per <persName ref="">Bartolum</persName> in authent. nisi breuiores C. de sententiis ex scripto recitandis
                    [7,44].</p>
                <p>Fol. 70a. [Das zwelfft gesetz.
                    <lb/> Wie sich der Richter und die urteyler halten sollen, so von eyner urteil sie am Stat oder
                    Pawrngericht Appellirt wirdet, es sey für Keyserlicher Maiestat Camergericht, oder für eynen Rate,
                    und wie die Appellacion bescheen sollen.
                    <lb/> ... Wo aber söllich Appellacion beschicht in schriften von dem Appellanten So soll der Richter
                    abermals achtung haben, das ein yder Appellant, wo der von eyner urteyl Appellirn will, vormals und
                    ehe er Appellirt schuldig ist] Den ayde unnd caution vor einem rath zu thun
                    <lb/> Intelligo de iuramento maliciae, de quo paulo ante; et de cautione super prosequutione
                    appellationis, quae cautio sublata videtur per textum in l. eos qui § fi. C. de appellationibus
                    [7,62], nisi quantum ad expensas, ut ibi per <persName ref="">Baldum</persName>.</p>
                <p>Eodem fol.b So sich dann durch die vrthailer erfindet [das derselb Appellant ausz redlichen und
                    gegrünten ursachen jne darzu bewegende und in gebürlicher zeyt geappellirt het ...]
                    <lb/> Dixi supra circa fol. 63b in principio, disquisitionem istam non pertinere ad judicem a quo
                    regulariter.</p>
                <p>Fol. 73a. [In volziehung und nachvolg des Rechten soll diese ordnung gegen Burgern und Burgerin
                    gehalten werden, das mit dem Ersten soll varende oder bewegliche habe angetast werden, sovil sich
                    dann der werdt etwas darüber oder darbey ungeverlich trifft, doch also wo yemandt hette pferd,
                    ochsen oder ander thier zum pflug gehörig, oder andern ackerzewg, werckzewg und dergleichen gezewge
                    oder gerette, darmit er sich seiner notturft halb zeneren pflege, der solte zuerst in rw gestelt
                    werden söllichs vorgangsz halben, und es soll auch davor ligende habe und gut, ob gebruch an ander
                    varnus erschyne, unnd darnach desselben auff den erlangt ist, auszstendige, richtige und gewise
                    schuld Recht und gerechtigkeit, waran er die hette angetast werden, unnd auff das jungst und letzt
                    allererst] Die ehegerurt zugehörung des pflugs vnd ackerzeugs
                    <lb/> Adhuc videbitur fieri contra textum in l. executores [7], l. pignorum [8] et authentica ibi
                    sequenti C. quae res pignori obligari possunt [8,16] et contra textum in c. <persName ref="">Odoardus</persName> de solutionibus.</p>
                <p> Fol. 76b. [So ... des Anclagers Fronpot in gericht erscheynt, und auff seynen Eyde zu dem Gerichte
                    geschworn sagt, das er allenthalben nach notturft gesucht und nicht funden, noch jm der Gelter auf
                    sein des Fronpotten fragen und ersuchen anzeygt hab, davon der Anclager [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="141" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,141"/>]
                    bezalt müg werden on geverde, und darauff begert jm von wegen des Anclegers, seynen widerteyl
                    zeurlawbenn, So wirt jm zu im vergönt sovil und Recht ist, Nemlich, das alszdann und darnach derselb
                    Gelter von Gerichtszwegen angenommen und zu Fronvest gefürt werden soll, und daselbst soll er inne
                    ligen Drey tag und Drei nacht, und het er dann den Anclager nit vergnügt oder unclaghafft gemacht,
                    so soll man jne darnach wider für gericht füren, und so dann der Glaubiger begert jm denselben
                    seinen Gelter] Inn den schuldthurn zu legen, [so sol jm dz gestattet, der Schuldiger darein gefürt
                    unnd .... in söllichem Schuldthurn enthalten werden ...]
                    <lb/> Sed nunquid, si cedat bonis, euitabit debitor hanc turrim et carceris infamiam? Iuxta l. 1 C.
                    qui bonis cedere possunt [7,71] euitabit quidem, ut puto, sed plerunque habet cessio quoque suam
                    infamiam. In qua re tamen paupertatis causae distinguendae sunt per textum in nouella Iustiniani 135
                    sub titulo ne quis cogatur bonis cedere <persName ref="">Haloandro</persName> interprete et per
                        <persName ref="">Alciatum</persName> lib. 2 Parerg. cap. XLVII. Tum vero, si iuxta hoc statutum
                    debitor in turri maneat quinque aut decem annis, quis interim uxori et liberis eius victum
                    suppeditabit? An uxor et liberi pro marito eodemque patre plectentur? Id vero est contra utrunque
                    tit. C. ne uxor pro marito [4,12] et ne filius pro patre [4,13] et contra l. sancimus [22] C. de
                    poenis [9,47].</p>
                <p>Fol. 77a. [... Wolte aber der Glawbiger seinem Gelter ... in den Schuldthurn nit legen lassen, so
                    soll darauff der Richter die Schöpffen fragen, was nu darumb Recht sey, so söllen alszdann die
                    schöpfen den urteilen] So lanng von der stat zu sein [bisz er den Anclager entrichtet, bezalt oder
                    unclaghafft macht, Also das er schweren soll zu got unnd zu den heyligen ...]
                    <lb/> Hoc sentire videtur glossa ultima in dicta l. 1 qui bonis cedere possunt [7,71], licet
                        <persName ref="">Baldus</persName> ibi teneat contrarium.</p>
                <p>Fol. 83b. [Der zwelfft Titel. Das erst gesetz.
                    <lb/> Es ist herkommen gewonheit und Recht dieser Stat, das Brawt und Brewtigam nach jrem vermögen
                    und wilkür, oder jrer eltern frewnde oder vormundt jrenhalb zuschetze oder heyratgut]
                    gegenneynannder [versprechenn] verschreiben und [ver]burgen
                    <lb/> Istud non militat contra tit. C. ne fideiussores dotium dentur [5,20], quia loquitur in alio
                    casu, videlicet super conseruatione dotis traditae marito, hic autem ante traditionem factam,
                    cuiusmodi cautio recipitur, ut l. cum dotis [55] D. de iure dotium [23,3]; et in coniugibus per
                    statutum hoc seruatur aequalitas. De hac materia videatur pulchra distinctio <persName ref="">Henrici Boyck</persName> in c. per vestras de donationibus inter virum et uxorem, et copiose
                    per <persName ref="">Bald.</persName> Nouel. in suo tractatu de dote parte sexta in XXI.
                    priuilegio.</p>
                <p>Fol. 84b. [Das ander gesetz.
                    <lb/> So Töchtere die in versehung und gewaltsam jrer leiblichen Eltern vater oder muter unbestattet
                    jrer Elternhalb wern, sich selbe hinder jne verheyraten vor und] eedann sy zu XXII jarn komen, [So
                    söllen [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="142" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,142"/>] dieselben jre Eltern vatter oder muter in jrem
                    leben nit schuldig sein jne eynichen zuschatz oder Heyrat gut zegeben ...]
                    <lb/> Textus in l. in coniunctione [20] C. de nuptiis [5,4] loquitur de XXV annis. Atqui intra illam
                    aetatem lege vel statuto praescriptam posset defendi, non tenere matrimonium filiifamilias vel
                    filiaefamilias contra voluntatem patris contractum; dico autem: contra, secus, si praeter. Et is
                    quidem articulus copiose nec vulgaribus argumentis explicari posset; sed nunc non est eius rei
                    tractandae locus.</p>
                <p>Fol. 85b. [Das drit gesetz.
                    <lb/> ... Wer es aber das das bleybend der Ee seinen abegang gen Eelichen genossen under jrem
                    gebürlichen alter, Nemlich der Sun under funffundzweyntzig jarn, und die Tochter under
                    zweyundzweyntzig jaren] on willen unnd wissen seiner leiblichen unnd eelichen vater unnd mutter
                    [oder ob die nit weren seiner Anherren und Anfrawen, oder aber seyner vormundt, in der pflege es
                    gestanden were, durch ein winckel Ee erworben hette, so sölt demselben ... von ... seinem
                    abgestorben Eegenossen nichts erblich werden noch gefallen ...]
                    <lb/> Sicuti iam dicebam, magna mihi videtur esse differentia, an contra an praeter voluntatem
                    patris: si praeter, non ita meretur poenam, quia est verum matrimonium, quod poenis constitutis
                    arctari non debet, iuxta materiam l. Titia [134] D. de verborum obligationibus [45,1] et c. pen. et
                    fin. de secundis nuptiis. Nisi dixerimus, hic non statui poenam, sed esse restrictionem
                    benignitatis, quae non debet imparibus paria tribuere.</p>
                <p>Fol. 86b. [Das vierdt gesetz.
                    <lb/> So Man unnd Weib] mit vnderscheidt vnnd der einsshandt ir yedes besunder habe [unnd gut und
                    gabe und widergabe der zuschetz oder heyratgut zu eynander heiraten, Noch dann sollen sie bede jr
                    yedes habe und gut, so sie uber bede zuschetz haben oder gewinnen ... mit eynander nyessen und
                    geprauchen, doch unbegeben jr yedes eygenschafft daran, des, so in jrer einszhandt steet, und auch
                    unbegeben der verdingten warrt beder zuschetz nach abgeredter heyrat ...]
                    <lb/> Potest enim mulier habere tria genera bonorum: quae dedit in dotem, horum est maritus dominus
                    et administrator; quae non in dotem dedit, sed marito veluti commisit tradendo instrumenta et
                    literas super huiusmodi bonis, et in his habet maritus administrationem absque ullo dominio,
                    dicunturque bona parapherna seu paraphernalia; et tertio bona penitus sibi reseruata, in quibus nec
                    dominium nec administrationem maritus habet. Ita fere <persName ref="">Baldus</persName> in l.
                    maritus [21] C. de procuratoribus [2,12]. Postremi generis bona veteres recepticia nuncupabant,
                    prout eleganter, ut omnia, docet <persName ref="">Budaeus</persName> in annotatione ad l. proprium
                    [5] D. communia praediorum [8,4] post <persName ref="">A. Gell.</persName>
                    <ref target="http://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Gellius/17*.html"> Noct. Att. lib. 17
                        cap. 6.</ref>
                </p>
                <p>Fol. 88a. [Das sibendt gesetz.
                    <lb/> So der Man seiner Ehelichen hauszfrawen bed zuschetz oder heyratgüter vermachet und verschribe
                    auff allem dem, das er lest, unnd sich darnach begebe, das er sein habe und gut unzimlich
                    verschwendet, oder aber kunfftiglichen in einen unversehen abgang seiner narung viel, bederseyt
                        [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="143" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,143"/>] so mercklich, das die Fraw sich versehe das sie
                    ihrer wart benömen möcht werden, oder abgang daran gewinnen, unnd sie den Man dieser vellehalb eins,
                    oder ihr beder in Recht beclagt, unnd söllichs gnugsamlich nach erkantnus des Rechtens fürprecht, so
                    sölt alszdann der Man dem Weyb] nemliche anzaigung unnd vermechnuss thun.
                    <lb/> Iste videtur esse proprie casus praeallegatus, c. per vestras de donationibus inter virum et
                    uxorem.</p>
                <p>Fol. 89. Versu penultimo "mit" legendum est "nit".</p>
                <p>Fol. 91b. [Der dreyzehendt Titel. Das ander gesetz. Von beysitz und genyesz in der Ee mit underschyed
                    der gabe und widergabe der zuschetz fürgenomen.
                    <lb/> ...] unnd so aber der man stirbt vor der frauen [, will dann die Fraw unverrückt irs
                    Wittibszstul und unentricht jrer zuschetz bey den kinden als jr vormunderin sitzen, So mag sie mit
                    jnen die Veterlichen habe nyessen, nit als ein Erb, sonder als ein vormunderin ....]
                    <lb/> Istud videtur contra aequalitatem, quae de jure in talibus lucris requiritur, l. ex morte [9]
                    et authentica sequens C. de pactis conuentis [5,14]; et quia vir et uxor non debent ad imparia
                    iudicari, c. gaudemus [8. X] de diuortiis [4,19]. Verum ad id responderi potest secundum glossam et
                    doctrinam in eadem authentica, quod huiusmodi aequalitatis obseruatio abiit in dissuetudinem, prout
                    etiam declarat <persName ref="">Guido. Papae</persName> Quaest. 565 incipiens in contractu
                    matrimonii.</p>
                <p>Fol. 92a. Unnd so sie aber uber achtzehen jar khomen [, So mügen dieselben kinder söllichs durch
                    sichselbs handeln, furnemen und beschliessen.]
                    <lb/> Sed nunquid hic est timenda restitutio in integrum, si in aliquo laedantur? Vel utrum habentur
                    pro maioribus et in suam tutelam peruenisse dicuntur, quum plenam pubertatem assequuti sunt? Haec
                    enim anno decimo octauo existere solet, Instit. de adoptionibus [1,11] § minorem [4], l. arrogato
                    [40] D. eodem titulo [1,7] et l. Mela [14] D. de alimentis et cibariis legatis [34,1]; et variis
                    temporibus potest quis in suam tutelam peruenisse videri, ut per doctrinam in l. cum filiofamilias
                    [11] D. de legatis III.</p>
                <p>Fol. 99b. [Der vierzehendt Tittel. Das vierdt gesetz.
                    <lb/> So leybliche und Eeliche kinder oder Enicklein sich für jrselbs person, und nicht für jr
                    Erben, jrer Erblichen wart von denselben jren Eltern verzigen hetten] mit souil forms unnd umbstennd
                    [als darzu gehört ...]
                    <lb/> Istud postea declaratur tit. 15 stat. 1; sed posset hinc attingi, ut nusquam non sciretur,
                    quae essent ad talem renunciationem necessaria.</p>
                <p>Fol. 102b. [Der fünffzehendt Tittel. Das erst gesetz.
                    <lb/> So yemandt entricht und vergnügt wirdt seyner gerechtigkeyt künfftiger wart und erbfelle, So
                    soll die verzeyhung mit nemlicher bestimmung des verzigs söllicher wart unnd erbfelle beschehen,
                    Unnd es söllen auch dieselben verzeyhung nicht von krefften sein, sie werden dann durch persönlich
                    Eyde, der, die sich verzeyhen fürbaszer dawider nit zethun [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="144" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,144"/>]
                    fürgenommen, alles in volligem alter, als, So die Knaben Vierzehen jar und die Meydlin zwelff jar
                    alt sein und erfült haben,] ungeachtet ob dieselben [alszdann in eynicher verpflicht jrer Curator
                    oder versorger stünden.]
                    <lb/> Profecto istud videtur mihi durum et periculosum propter ea, quae de juramento ponit <persName ref="">Cynus</persName> in authentica sacramenta puberum C. si aduersus venditionem [2,27],
                    praesertim in habentibus curatorem, sine quo non possunt minores alienare, C. de in integrum
                    restitutione minorum [2, 21] l. si curatorem [3]. Est enim talismodi renunciatio velut alienatio
                    quaedam iuris, quantumuis in spe competentis, per ea quae ponunt doctores in l.1 C. de pactis [2,3].
                    <lb/> Ceterum valere statutum vel consuetudinem, ut masculis extantibus filia etiam absque
                    renuntiatione, dote tamen accepta, quae legitime respondeat parentibus, ultra non succedat, valere
                    multifariam commonstrari potest, etiam si quidam juris interpretes valde reluctentur.</p>
                <p>Fol. 103a. [Das ander gesetz.
                    <lb/> Durch diese nachvolgende Felle mögen die Eelichen unnd leyblichen Kinde jrer Veterlichen und
                    Müterlichen warrt und Erbfelle benommen, entsetzt oder enterbt werdenn, durch Testament und
                    Geschefft ...] Unnd sind diss die Ursachen
                    <lb/> Hic solum numerantur undecim causae exhaeredationis; at in authent. ut cum de appellatione
                    cognoscitur § causas et aliquot §§ sequ. Colla. VIII ponuntur quatuordecim.
                    <lb/> Tres primae causae in statuto expressae respondent tribus primis causis textus autentici, nisi
                    quod hic additur de haeresi, de quo articulo dicam circa primam causam statuti sequentis.
                    <lb/> Quarta causa juris communis omissa est in statuto. Illa vero sic habet: si cum maleficis
                    hominibus ut maleficus versetur. Sed recognitio <persName ref="">Haloandri</persName> sic habet: si
                    cum veneficis ut veneficus versetur. Vetus tamen textus posset intelligi de his, qui prohibita magia
                    utuntur, nam illi dicuntur malefici per textum in l. et si excepta [7] C. de maleficis et
                    mathematicis [9,18].
                    <lb/> Quarta causa statuti est quinta in textu juris. Quinta causa statuti est sexta in textu juris,
                    qui tamen addit aliam particulam omissam in hoc statuto. Ita enim dicit textus: si cum nouerca sua
                    aut patris concubina filius rem habuerit. De concubina ergo addi huic statuto potest. Scelus illud
                    cum nouerca horrendum est in tantum, ut nec inter gentes audiatur teste <persName ref="">Paulo</persName> 1 ad Corinth. 5; hoc de concubina tanti est, ut ob tale facinus vasallus feudo
                    priuetur, sicuti concludit <persName ref="">Francis. Curtius</persName> in tractatu suo feud. quarta
                    parte versic. circa hanc secundam causam. Magna autem cognatio est inter exhaeredationis et feudi
                    amissionis causas per textum in c. 1 § praedictis modis, quae fuerit prima causa beneficii amittendi.
                    <lb/> Septima causa juris communis omissa est in statuto. Ea vero huius tenoris est: si calumniator
                    filius contra parentes extiterit et delatione sua grauia eos sustinere dispendia fecerit.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="145" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,145"/>]
                    Sexta causa statuti [So die Söne sich nit wollen verpflichten noch Pürg werden für jr Eltern, So die
                    in unzimlichen gefencknussen begriffen sein, und dieser fal berürt nit die Tochter, nachdem und die
                    Tochter nit sollen Pürg werden] est octaua iuris communis, sed non omnino conformiter: quia in textu
                    juris communis non ponitur ista particula statuti "inn vnzimlichen gefenncknussen", sed simpliciter
                    loquitur textus de parente carcere clauso; nec absolute dicitur in textu: si filius noluerit
                    fideiubere vel obligari pro patre capto, prout dicit statutum, sed ita: si noluerit fideiubere, in
                    quantum idoneus esse comprobatur.
                    <lb/> Septima causa statuti est nona juris communis.
                    <lb/> Octaua causa statuti est decima juris communis, sed dissimiliter, quia textus loquitur de
                    filio perseuerante in tali professione, quae clausula desideratur in statuto.
                    <lb/> Nona causa statuti est undecima juris communis. Sed. textus loquitur de filia annos quinque et
                    uiginti nata, ut in authentica Sed si post [19] C. de inofficioso testamento [3,28]. Verum dici
                    potest, hanc huius statuti causam intelligi debere iuxta secundum statutum tituli duodecimi.
                    <lb/> Decima causa statuti est duodecima juris communis.
                    <lb/> Decima tertia causa juris communis omissa est in statuto; et ea quidem loquitur de filio
                    nolente patrem captiuum redimere, et differt a sexta causa statuti eademque octaua juris communis:
                    illa enim loquitur de filio nolente fideiubere pro patre captiuo, haec autem loquitur de filio
                    nolente, cum possit, festinare ad patris redemptionem. Quae causa tum procedere videtur, si filius
                    decimum octauum suae aetatis annum impleuerit, per textum in dicta authentica Ut cum de appellatione
                    cognoscitur § hanc autem poenam.
                    <lb/> Undecima causa statuti est decima quarta juris communis.
                    <lb/> Caeterum, sicuti suadeo, istas XIV causas secundum ordinem et tenorem juris communis statuto
                    exprimi, ita adjiciendam puto clausulam: ex nulla alia causa quam his<note xml:id="n1451" type="footnote" n="145.1">In der Handschrift steht quamvis.</note> expressis, non minore aut
                    etiam grauiore, licere filium exhaeredare, alioqui res cederet in infinitum et ad pessima exempla.
                    Sicuti annis proxime superioribus vir quidam nobilis et diues filium suum cruce signatorum,
                    sodalitati ascriptum nec ullis aliis sacris initiatum, quod uxorem duxisset, in testamento suo ex
                    hac causa exhaeredem scripsit; sed responsum fuit a plerisque viris bonis et doctis, causam illam
                    exhaeredationis non posse consistere illudque testamentum esse nullum, quibus ego assentior, licet
                        <persName ref="">Iason</persName> post multos alios teneat contrarium in authentica Non licet
                    [4] C. de liberis praeteritis vel exhaeredatis [6,28]. Nam contra <persName ref="">Iasonem</persName> possunt proponi multae validae rationes, nec ipse respondere potest ad verba
                    textus in dicta authentica Ut cum de appellatione cognoscitur § aliud quoque: ut praeter ipsas
                    (inquit textus) nullas liceret ex alia lege ingratitudinis causas opponere, nisi quae in huius
                    constitutionis serie continentur; quem textum <persName ref="">Haloander</persName> reddidit
                    elegantissime. [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="146" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,146"/>] Porro autem restrictio tertiae causae, quae filio
                    patris in patriam quoquomodo delinquentis accusationem permittere videtur, mihi numquam, pace
                    Iustiniani dixerim, placere potuit. Non nego, patriae charitatem<note xml:id="n1461" type="footnote" n="146.1">Die Handschrift hat claritatem.</note> omnes omnium charitates, ut <persName ref="">Cicero</persName> 1 Offic. ait, complecti, neque nescio, quae habentur in l. minime maiores
                    [35] D. de religiosis et sumptibus funerum [11,7] et in l. postliminium [19] § filius [7] D. de
                    captivis et postliminio reuersis [49,15] et quae apud <persName ref="">Tit. Liuium</persName> de
                        <persName ref="">Manlii Torquati</persName> in filium seueritate leguntur atque alia id genus,
                    quae in eam sententiam afferri possent. Attamen vel ipso <persName ref="">Cicerone</persName>
                    authore lib. 3 Offic. delectus quidam adhibendus est. Nam et ipsi patriae conducit pios habere ciues
                    in parentes; itaque, inquit ille, si pater fana expilet, cuniculos agat in aerarium, indicetne id
                    magistratibus filius? Nefas id quidem est. Quin etiam defendat patrem, si arguatur. Quodsi
                    tyrannidem meditetur? Videatur ibi <persName ref="">Cicero</persName> et <persName ref="">Lucas de
                        Penna</persName> in l. quicunque [5] C. de cohortalibus lib. XII [57].</p>
                <p>Fol. 104a. Das dritt gesetz. [Von fellen darinnen die Kinder ire Eltern auch enterben mogen Irer wart
                    und erbschafft, so sie von inen haben mogen.]
                    <lb/> Prima causa statuti respondet primae causae iuris communis, ut in dicta authentica Ut cum de
                    appellatione cognoscitur § atque hac quidem, nisi quod textus ibidem nihil dicit de haeresi vel quod
                    alteruter alterum eo nomine accusare valeat. Sed videtur ista particula sumpta ex comparatione
                    laesae majestatis diuinae et laesae majestatis imperialis, de qua comparatione est textus in l.
                    Manicheos [4] C. de haereticis [1,5] et in c. vergentis eodem titulo, similiter textus in
                    constitutione <persName ref="">Friderici II</persName> de statutis et consuetudinibus contra
                    libertatem ecclesiae, quae constitutio procurata est per Romanam ecclesiam, sicuti dicit <persName ref="">Henricus Boyck</persName> in dicto capitulo "vergentis", ubi canonicam istam aequitatem
                    scilicet aequioribus mediis attemperat ac moderatur. In summa nullam causam puto addendam esse
                    expressis a <persName ref="">Iustiniano</persName> per textum paulo ante citatum. Et quod ad
                    haeresim attinet, si manifesta est, viderint constituti speculatores; si secreta, quur tantum filio
                    permittemus, ut patrem accuset? Qui filium judicem patri dedit? Unusquisque nostrum, inquit
                        <persName ref="">Paulus</persName>, de se ipso rationem reddet deo, ad Rom. 14.
                    <lb/> Secunda causa statuti est etiam secunda de iure communi.
                    <lb/> Tertia causa statuti similiter respondet textui juris, nisi quod hic additur de concubina; nam
                    et id statuto, ut supra dixi, addi potest.
                    <lb/> Quarta causa statuti par est quartae juris communis.
                    <lb/> Quinta similiter quintae consentanea est, eo tantum excepto, quod textus juris particulam
                    quandam adjicit in statuto praetermissam, nempe hanc: vel ut emotae mentio fieret; cuiusmodi est,
                    quod de ocimo [Anm. Editor: = Basilikum] et hyosciamo [Anm. Editor: = Bilsenkraut] seu Appollinare
                    scribit <persName ref="">Plinius</persName> lib. 20 cap. 12 et lib. 21 cap. 31 et lib. 25 cap.4 et
                    quod <persName ref="">Marcellus</persName>
                    <note xml:id="n1461" type="footnote" n="146.1">Ein Versehen Cantiunculas oder eine falsche Lesart
                        seiner Ausgabe für Marcianus.</note> et <persName ref="">Paulus</persName> jurisconsulti
                    scribunt in l.3 [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="147" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,147"/>] § adiectio [2] D. ad legem Corneliam de sicariis
                    et veneficis [48,8] et in l. si quis aliquid [38] § qui abortionis [5] D. de poenis [48,19]. <table>
                        <row>
                            <cell>Sexta</cell>
                            <cell>conformes sunt textui juris.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Septima</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Octaua</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>Fol. 105a. [Der Sechtzehendt Tittel. Gesetze von den Panckharten und Natürlichen kindern und irer
                    Erbschafft von irer Muter und irselbs verlassen Erbschafft.
                    <lb/> Das erst gesetz.
                    <lb/> Alle Panckarten, die von verdampter gepurt geporen werden, als von Vatter und Muter, die
                    alszdann kein Ee mit einander besitzen oder machen möchten, die söllen noch mügen zu einicher
                    Erbschaft jrs Vatters noch jrer Muter in eynich weyse nit kommen noch langen,] wol mugen die erzogen
                    werden ...]
                    <lb/> Verum est de jure canonico et humaniore, c. cum haberet de eo qui duxit in matrimonium, secus
                    de iure ciuili, authentica Ex complexu C. de incestis nuptiis [5, 5].</p>
                <p>Fol. 106b. [Der Siebentzehend Tittel] Das annder gesetz.
                    <lb/> [So yemandt mit tode on Geschefft, unnd on leyblich Eelich Erben, in absteygender und
                    aufsteygender Linien abgeet, und nyemandt nehers lest dann seyns leyblichen Eelichen Vatters
                    leyblichenn bruder oder schwester von Vatter und Mutter versamentlich, unnd deszgleichen seiner
                    Muter bruder oder schwester auch von Vatter und Muter versamentlich, So erben dieselben
                    geschwistergit des Vatter und der Muter des abgestorben verlaszne habe, gleich nach anzal derselben
                    person ... und so aber das gestorben verlasset seins Vatters Bruder oder schwester jm versamentlich
                    verwant, und seiner Muter geschwistergit von dem Vatter, oder von der Mutter allein, So erben
                    dieselben des Vatters versamente geschwistergit vor der Muter geschwistergitten von einem Eltern
                    allein, und deszgleichen soll es des gestorbens Muter versamenten geschwistergithalb gegen des
                    Vaters Geschwistergitten von einem Eltern allein auch gehalten werden, und ob das were, das das
                    abgestorben hinder jm verliesz seines Vaters geschwistergit jm von dem Vatter allein gesipt, und
                    seiner Muter geschwistergit, demselben von der Muter allein verwant, So erben die von dem Vatter,
                    das, so dann von dem Vatter herkommen ist, und demgemesz die von der Muter, was von der Muter
                    darkommen ist ...]
                    <lb/> Differentiam, de qua in hoc statuto, non memini me legisse inter patruos vel auunculos patri
                    vel matri morientis ex utroque seu altera tantum latere coniunctos; sed ea differentia inter fratres
                    et fratrum filios locum habet, ut in authentica Cessante et authentica Post fratres la. 1 C. de
                    legitimis haeredibus et infra hoc titulo XVII statuto V et statuto VI. Neque etiam eadem ratio
                    utrobique esse potest: non enim, quemadmodum frater meus ex utroque parenti coniunctior mihi est
                    quam frater uterinus vel consanguineus tantum, sic patruus meus mihi propius attinet, si patris mei
                    frater sit ex utroque parente coniunctus; quandoquidem mihi is patruus coniungi nequit nisi per
                    patrem meum, [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="148" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,148"/>] de cuius haereditate hoc casu non agitur, sed de
                    bonis meis. Atque idem dico de auunculo respectu matris. Ideoque putarem tollendam esse hanc
                    differentiam, ubi de solis patruis vel auunculis ad successionem vocatis agitur, quoniam, ubi cessat
                    ascendentium descendentiumque linea nec fratres fratrumue filii supersunt, sola post hos cognatio
                    spectanda est, prout dicit authentica Post fratres la. 2 titulo iam allegato.</p>
                <p>Fol. 108a. Das funfft gesetz. [Von Erbschafft onn Geschefft geschwistergit und geschwistergit kinder
                    versamentlich und sonderlich mit gebürlicher underschyedt.]
                    <lb/> Ista differentia de fratribus utrimque coniunctis praeferendis non habet locum in feudis,
                    licet aliud dicendum sit in fructibus feudi a solo separatis secundum <persName ref="">Francis.
                        Curtium</persName> in suo tractatu feud. parte tercia quaest. 6 folio (mihi) XXXa.</p>
                <p>Fol. 109b. [Das sibendt gesetz.
                    <lb/> So eins stirbt on Geschefft und nit geschwistergit, sonder zweyerley oder mer geschwistergit
                    Kinder lest, Also, das des eynen geschwistergits kinder mer, unnd des andern minder an der Zal
                    weren, So söllen doch dieselben geschwistergit kinder alle und yede gleich miteyn ander erben,] alls
                    manig mundt aus manig pfundt.
                    <lb/> Hoc est, ut puto, in capita et non in stirpes. Et ea fuit opinio <persName ref="">Azonis</persName>, secundum quam promulgata est <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=RAbsch. 1529">constitutio
                        imperialis anno 1529 Spirae</ref>. Sed tamen opinio contraria mihi in puncto juris verior esse
                    videtur, sicuti annotaui Instit. de legitima agnatorum successione [III, 2] § si plures [5]. Nolo
                    tamen contra stimulum calcem, quod dicitur, objicere.</p>
                <p>Fol. 118b. [Der achtzehendt Tittel] Das neundt gesetz.
                    <lb/> [So an einen Rate, oder die Vormunde Wittiben und Waisen von wegen eins Rats glaublich langet
                    oder fürpracht würd, das Vormunder oder Versorger ihrer Vormundschafft oder versorgnus nit redlich
                    auszwarteten oder auszübten, sönder darinn sewmig weren, So söllen und mügen sie jne andere
                    Vormunder oder Versorger setzen, Doch das die abgestanden gebürlich Rechnung und abschyed und
                    auszrichtung thun sollen.]
                    <lb/> Statutum hoc non declarat, an remotus propter malam administrationem infamis fiat an non, quae
                    quidem sugillatio pendet ex qualitate doli admissi: ignauia, rusticitas aut aliquid id genus non
                    notatum. Utrumque habemus in § suspectus autem [5] Insti. de suspectis tutoribus [1,26]. Verbum
                    quidem illud "nit redlich ausswarten" hoc statuto compraehensum dolum respicere videtur; sed
                    subsequitur verbum "seumig", quod magis in simplicem culpam sonat. Quare videtur hoc statutum
                    versari in terminis, l. haec enim [4] versiculo Quid ergo D. eodem titulo, ut simpliciter remotus
                    integrae esse famae dicatur. Attamen ne, ut supra ex Aristotele dixi, inaequalibus aequalia
                    tribuantur, putarem hic addendam esse distinctionem supradicti § suspectus autem.</p>
                <p>Eodem fol. 118b. [Das zehend gesetz.
                    <lb/> Nachdem] in diser stat gemeynlich herbracht ist [, das die gesatzten Vormundt in geschefften,
                    nit allein derselben Geschefft auszrichtung unnd [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="149" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,149"/>] volziehung, sönder auch der Vormundschaft
                    Tutela genant, und darzu der vertrettung derselben Kinden oder personen in jren mindern jaren Cura
                    genant, gemeynen geprauch und gewalt gehabt haben ...]
                    <lb/> Recte dicitur, istud obtinere ex consuetudine vel statuto speciali, quia de jure communi
                    secus. Nam aliud est esse tutorem, qui principaliter personae datur, et aliud esse executorem
                    testamenti, qui principaliter rebus ordinandis vel distribuendis designatur. Quinetiam, si testator
                    dicat: relinquo filium in custodia matris suae, non intelligitur tamen eam filio dedisse tutricem,
                    textus in l. qui aliena [31] § quanquam [6] iuncta glossa D. de negotiis gestis [3, 5]. Sed et illud
                    indubitati iuris est, diuersa esse et nomina et officia tutoris et curatoris, ut unius appellatione
                    regulariter alius non contineatur; cum et diuersi tituli sint, et textus in l. tutoris [39] § 1 D.
                    de administratione tutorum [26, 7] id aperte doceat; licet aliquando contrarium obseruetur,
                        <persName ref="">Iason</persName> in l. si tibi pecuniam [20] D. si certum petatur [12,1].</p>
                <p>Fol. 142a. [Der dreyundzweintzigist Tittel. Das sechst gesetz.]
                    <lb/> Es soll ein ainich pfannd mit mer personen [hinder einander verpfendet werden ...]
                    <lb/> legendum "nit mer personen".</p>
                <p>Eodem fol. b. ad principium statuti VII. [Es sol auch nyemandt frembde habe die nit sein ist
                    verpfenden, on des willen des die habe ist ...] Ibi</p>
                <p>"On des willen"
                    <lb/> dicerem: "on des willen oder scheinbarn nutz, des die habe ist" propter l. 1 C. si aliena res
                    pignori data sit [8,15].</p>
                <p> Fol. 143b statutum X. [So yemandt bewegliche oder unbewegliche Pfandt innhat, unnd die anzugreyffen
                    und zeverkauffen vermeynt, oder von andern Schuldigern durch gebürlichen Gerichtzzwang darzu pracht
                    wirdet, So soll er solliche Pfandt nach ordnung und gewonheit ditz Gerichts vor dem Richter und
                    Gerichte auffpieten, und darauff sol jm der Richter erlauben daszselb Pfant durch geschworen
                    Underkeuffel oder Fürkeuflin getrewlich auff das meyst zeverfeylsen in Vier wochen und einem tag
                    darnach den nechsten, und was dann söllich pfandt auff das höchst gelten mag, darumb soll er des dem
                    Selbgelter nach ordnung des Gerichts inn lawt vorbegriffner Statut anpieten, der mag alszdann das
                    pfandt darumb lösen und selbs behalten, Und so er aber das nit thun will, so wirdet es dem Kauffer
                    von Gerichtszwegen bestettet umb söllich kaufsumm, ob er es darumb behalten will. Wo er ober söllich
                    pfandt umb sölliche Summ, so er darauff gelegt het nit behalten wolt, so sol das dem, dem das pfand
                    eingesetzt umb die Summ, die, wie vorsteet, darauff gelegt ist, angepotten werden, der dann macht
                    haben soll daszselb pfandt umb sölliche auffgelegte Summ zebehalten. Wo er aber das nit darumb
                    behalten wolte, so solt das Pfand fürter durch geschworne Underkewffel oder Underkewflin anderweyt
                    auff das höchst unverzogenlich verfeylst, und in Vierzehen tagen darnach den nechsten verkaufft, und
                    der Glawbiger dem das pfandt gesatzt ist, wo es die gelihen Summ oder schuldt mitsampt den erlitten
                    Cost und Scheden auf messigung [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="150" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,150"/>] Rechtlichs entschieds erreychen mag, entricht und
                    bezalt werden. Und wo aber söllich verkauft pfandt, den werdt der schulde und erlitner Cost und
                    scheden nit erreychte, so soll jm umb die auszsteende ubermasz sein vordrung gegen seinem Gelter
                    vorbehalten sein, ob aber darüber einicher überlauff bestünde, bei welchem teyl sich das begebe, der
                    sol volgen und werden dem Herren des Pfandts oder andern nachvolgenden Glawbigern, oder andern, die
                    gerechtigkeit daran hetten, und auff span derselben solte sölliche ubermasz auff ausztrag des
                    Rechten hinder das Gericht gelegt werden, und ob söllichs unbeweglichs pfandt einen eygen herren
                    hette, so sol es gen jm mit anpietung unnd annemung gehalten werden, auff Meinung des Neundten und
                    zehenden gesetzs des Eylfften Tittels.]
                    <lb/> Intelligo statutum hoc de pignore conuentionali; nam aliud est in pignore praetorio vel
                    iudiciali, ut in l. a diuo Pio [15] § si pignora [3] et aliquot §§ sequentes D. de re iudicata
                    [42,1] et supra titulo XI statuto IX et statuto X.
                    <lb/> In hoc tamen statuto sex articuli mihi videntur in consultationem reponendi propter textum in
                    l. fi. C. de iure dominii impetrando [8, 33]:
                    <lb/> Primus est super interpellatione debitori fienda, quae de iure praerequiritur.
                    <lb/> Secundus super tempore adeo breui, puta quatuor hebdomadarum et unius diei.
                    <lb/> Tertius, quia non fit differentia inter debitorem praesentem vel absentem.
                    <lb/> Quartus: ille verba "inn laut vorbeschribner statut" sunt valde obscura.
                    <lb/> Quintus: Das der khauffer, der das mayst darauff gelegt, von seinem anbieten vallen mag.
                    <lb/> Sextus: quod in secunda venditione pignoris iterum tempus valde breue statuitur, nec fit
                    mentio, an debitor amplius valeat pignus luere pro summa, quae offertur.</p>
                <p>Fol. 144b titulus XXIV. [Gesetze von mangerley hinleyhen zu zimlichem gebrauch Accommodatum genant ...]
                    <lb/> "Accommodatum" lego "commodatum".</p>
                <p>Fol. 145a. [Das erst Gesetz.
                    <lb/> So eyner dem andern verleyht Pferde, kleynat, kleyder, bücher, oder annders ligends oder
                    varends zu einem besöndern geprauch unverdingt und unverpflicht einichs lons, darumb, so mag der,
                    dem söllicher geprauch verlihen ist, dasselb in massen unnd jm das gelihen ist, gebrauchen, Also,
                    das er söllichs dem, der jm das gelihen hat auff söllichen geschehen geprauch widerumb uberantwurten
                    soll, und vor auszgang des geprauchs ist er nit schuldig daszselb wider zekeren oder dem
                    abzetretten. Vnd der, dem söllichs verlihen ist, ist schuldig mit sovil und mer fleisz das
                    zebewaren, dann ob es sein eygen habe oder gut were, und so uber söllichen seinen gebürlichen fleisz
                    und seinerhalb unverschuldt eynicher schad daran beschech. Darumb ist er schuldig sich mit dem, der
                    jm söllich habe gelihen hat nach zimlichen dingen zevertragen und [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="151" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,151"/>]
                    abzekommen. Vnd wo aber söllicher fleisz nit gescheh, und auss seiner verschuldung oder versawmnus,
                    oder aus seinem miszprauch dieselb gelihen habe geergert, beschedigt oder verloren würd, ...]
                    <lb/> versu secundo ibi "Vnnd so vber solichen seinen".
                    <lb/> Ita scribendum est ex antiquo horum statutorum exemplari et ad verum sensum:
                    <lb/> "Unnd so uber solchen seinen gebürlichen fleiss und seiner halb unuerschuldt einicher schad
                    daran beschech, darumb ist er nichts schuldig; unnd wo aber solcher fleiss nit geschech unnd auss
                    seiner verschuldung oder versaumnus" etc.
                    <lb/> Ibidem statutum II circa finem sic clarius exprimi posset:
                    <lb/> "Auss geuerde oder auss mercklicher varlessigkait unnd der merern schulde, die man zu latein
                    nennet latam culpam."
                    <lb/> Eodem folio statutum III.
                    <lb/> [So einer gelihne habe uber gebürlichen gebrauch darnach lenger in seinselbs geprauch aus
                    seinselbs verschuldung oder versawmnus behielt, und nach der zeit des verlihen geprauchs einicher
                    schad daran gescheh wie sich der machte, und ob auch söllicher schad in des handen der deszselben
                    lehen gethan hat, auch het geschehen mügen, so solt der, dem gelihen ist, söllichen schaden gelten
                    und bezalen dem, der das gelihen hat.]
                    <lb/> "Unnd ob auch solcher schad inn dess handen der desselben lehen gethan hat"
                    <lb/> legendum ex antiquo exemplari:
                    <lb/> "der dasselb lehen gethon hat".</p>
                <p>Fol. 146b. [Der Fünffundzweintzigist Tittel. Das erst Gesetz.
                    <lb/> So einer dem andern ein hausz, herberg oder wonung umb einen zinsz auff etlich zeit oder Jare
                    verlest ..., dem söllen sie also nachkommen, unnd wes das hawsz ist, der soll notturftige gepew und
                    pesserung zu gepürlicher inwonung, dienende, darinn thun und verlönen, und was aber der Besteer mit
                    seyns hauszherren wissen und vergunst zu söllichen pewen und pesserunge darlihe und auszgebe, das
                    soll jhm an seinem hawszzins abgezogen werden, So sol der Inwoner seinen hauszzins zu Rechter zeyt
                    und weyl ... auszrichten und bezalen ... Und es sol auch der Inwoner sein hawsz oder gemach
                    zimlicher weisz geprauchen, on schwerlich verlich beschedigung deszselben] circa finem:
                    <lb/> "Der inwoner sein hauss"
                    <lb/> Quamuis haec verba: meum tuum suum intelligantur secundum subiectam materiam, ut per <persName ref="">Alciatum</persName> in l. meorum [91] D. de verborum significatione, ideoque hic
                    recipienda sit ista particula "sein hauss" de domo sua conducta, attamen clarioris intellectus
                    gratia ita scriberem:
                    <lb/> "Unnd es soll auch der inwoner sein inhabend oder bestannden hauss oder gemach."</p>
                <p>Fol. 147b. [Das ander Gesetz. Von Rewmung der Hewszer vor auszgang der zeyt sollicher bestendnusz,
                    durch etlich besonder felle, und von abgang des hauszzins nach marckzal mit underscheydt.
                    <lb/> ... zu dem Andern, so hurerey oder verpotne spil, und dergleichen büberey, durch den Inwoner
                    darinnen geschehen, oder andern von jm [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="152" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,152"/>] darinnen gestattet würde, zu dem Dritten, so das
                    hawsz einen söllichen mercklichen schaden davor unfürsehen het oder empfienge, deszhalben es
                    einfallen oder gar schwerlich beschedigt werden möcht, Also auch das derselb paw und pesserung in
                    seiner Inwonung mit fug nit beschehen möchte, und in diesen ... fellen ist der Inwoner auch schuldig
                    zerawmen ... und in dem ... dritten fall soll den Inwonern an dem hawszzins so viel abgen, als sich
                    nach anzal der zeyt gebürt. Aber in dem andern falle soll ihm an dem hauszzins nichtz abgezogen
                    werdenn, von seiner boszheyt wegen, Es wer dann das er dasselb hawsz uber kundtlichs wissen
                    söllicher Person oder missprauchs hingelassen het ...] in principio:
                    <lb/> "Es wer dann, das er"
                    <lb/> Clarius sic erit: "Es wer dann, das der haussherr dasselb hauss."</p>
                <p>Fol. 150a. [Das sechst gesetz. Von ursachen der thettigen personen des Prands bestandner Hewser und
                    derselben widerlegung des schadens oder straffen an ihren leiben.
                    <lb/> ... Und ob der Erbmann sein Erb und hawsz hingelassen het, und im in vorberürter Meynung durch
                    den Besteer mit prantschad daran beschehe, und der Erbman den Besteer umb sein erlitten scheden des
                    hawsz halb fürneme, was dann der Erbman daran empfieng, das solt jm in eegemeldter meynung bleyben,
                    Doch mit dieser verpflicht das alszdann der Erbman dasselb Erb widerumb zu bezimmern und zepawen
                    schuldig und pflichtig sein söll ...] Ibi
                    <lb/> "Dasselb erb widerumb zu bezimmern"
                    <lb/> dicerem "widerumb ungeuarlich alls gut alls vor zu bezimmern".</p>
                <p>Fol. 152b statutum XI.
                    <lb/> [Ob yemandt ausz hewsern oder Gemachen ausswürffe, auszschüttet oder auszgüsse an gemeine
                    Strassen, davon eynicher personen an seynem leyb, an seiner habe oder an seynen kleydern schad
                    beschehe, So ist derselb thetter schuldig dem beschedigten seinen schaden, deszhalb erlitten
                    zewiderlegen. Und so yemandt dann unverdacht des thetters an seinem leben beschedigt würde, also das
                    er deszhalb mit tod abgeet, So soll söllicher schad mit Fünftzig gulden Reinisch widerlegt sein ...] Ibi
                    <lb/> "So ist derselb theter schuldig"
                    <lb/> dicerem "So ist der innhaber desselben hauss oder gemachs schuldig", quoniam habitatori suam
                    suorumque culpam praestare debet, l. penult. D. de his qui deiecerint vel effuderint [9,8]. Et paulo post
                    <lb/> "mit funfftzig gulden Reinisch"
                    <lb/> dicerem "So soll solcher ungeuerlich geschehner schade mit funfftzig gulden Reinisch gegen des
                    verstorbnen erben gebüest werden". Neque enim est damnum pecuniarium, sed ex bono et aequo id genus
                    poena statuitur. Textus juris autem loquitur de aliis aureis, ut l. 1 et l. si vero § haec autem
                    actio [5] titulo iam allegato, quorum aureorum 72 constituebant auri libram, ut l. quotiescunque [5]
                    C. de susceptoribus et archariis lib. X [72].</p>
                <p> Fol. 153b. In summario statuti XIII [Das ein yeder, so in bestanden zins hie wonet, auff das lengst
                    vor verscheynung des Dritten tags, [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="153" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,153"/>] nach gedingtem zil seinen gemach rawmen soll, oder
                    die Irrung, so deszhalb erschyne vor derselben zeyt ausszetragen.] in fine
                    <lb/> "ausszetragen"
                    <lb/> legerem ego "ausstragen".</p>
                <p>Fol. 154b statuto I, [Der sechszundzweintzigist Tittel.]
                    <lb/> Die Erblewte sollen jren Eygenherren jr eigenzins, gült oder weysat, so sie Inen von den Erben
                    alhie in der Stat unnd darbey oder darumb gelegen, zu nemlichen zeyten schuldig sein bezalen ...]
                    versu V
                    <lb/> "bezalen"
                    <lb/> lege "zu bezaln" ex antiquo exemplari et ad sensum.</p>
                <p>Fol. 156a. [Das drit gesetz. Von gebrauch der Erbe in geschefften, teylung, ubergab und dergleychen
                    verwendung und vorbehaltung der Recht des Eygenherren.] versu VII a fine. Ibi
                    <lb/> "hindarrichtung"
                    <lb/> lege "hindanrichtung".</p>
                <p>Fol. 158b. [Das Acht gesetz. Von verpflicht der Erblewte mit den Pauwrnerben auff dem Landt gegen
                    Iren Eygenherren oder erbherren mit bezalung irer gült unnd anderm, und von gebürlicher pfendung
                    darumb] versu penultimo
                    <lb/> Auff vernemen dess erbmans [auff seynen Eyd, wo er ander beweisung oder anzeygen nit het oder
                    thun wolt, glawbt soll werden ...]
                    <lb/> legendum "Auff vernainen des mans".</p>
                <p>Fol. 161a. [Das zwelft gesetz.
                    <lb/> So der Erbman holtzmarck oder höltzer zu seinem Erb gehörende innhat, das soll er inn
                    zimlicher hege halten, und er mag auch zimmerholtz und prennholz zu seinem hofe oder gut dienende
                    nach seiner notturfft darin hawen, und was er aber andern lewten daraus zeholtzen oder zeverholen
                    verkauffte, das dann mit wissen jrer Eigenherren soll fürgenommen werden, davon söllen dem
                    Eygenherrn oder Erbherren die zwen dritteil, unnd dem Erbman der drit dritteil derselben kaufsum
                    volgen und werden. Und ob in söllichem der Erbman icht besönder arbeit oder Cost darlegte, die soll
                    jm zuvoran von der kaufsumma auszgericht werden und die ubermass gefallen, in massen und yetzund
                    underschyeden und begriffen ist, und wo aber der Erbman söllichen vorgemelten kauff mit underschyed
                    der hege und damit söllichs holtz nit gantz abgehawen unwissent seins herm fürgenommen hette, So
                    solt er damit seinen Dritteil verwürckt und verloren haben. Doch so soll das verkaufen des holz
                    under dem Dritten teyl der gantzen holtzmarck fürgenommen werden, Es were dann das die Erblewt sich
                    mit willen ihrer herren des also vertrügen. Unnd wo aber der Erbmann on willen seiner herrn uber den
                    dritten teyl söllicher holtzmarck durchholtzen, kolen oder in anderweysz verkawffte oder entfrembde,
                    oder zubeschehen verhengte, So solte er zusampt seinem Dritteyl auch sein Erbrecht verwürckt und
                    verloren haben, Es wer dann das er mit seinem herren mit gutem willen deszhalb neher abkommen möchte
                    ...] versu XIV
                    <lb/> "Vnnd wo aber" usque ad versiculum "Es were dann, das er mit seinem herrn" [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="154" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,154"/>]
                    sic legerem partim ex antiquo exemplari et partim, quo litera sit apertior:
                    <lb/> "Unnd dieweil je billich, das solch verkhauffen des holtz nit allein mit wissen unnd willen
                    des herrn, sunder auch mit einer mass unnd mit unnderschid der hege unnder dem driten thail der
                    ganntzen holtzmarck furgenomen werde, es were dann, das die erbleut sich mit allen iren herrn dessen
                    inn ander weg vertrüegen. Wo der erbman on willen seiner herrschafft oder uber den dritten thail
                    solcher holtzmarck durch holtzen, kolen oder in annder weiss verkhauffte oder entpfrembdte oder zu
                    beschehen verhengte, so solt er zusampt seinem obgemelten dritten thail der khauffsumma sein
                    erbrecht verwürckt unnd verloren haben, es were dann, das er mit seinem herrn"</p>
                <p>Fol. 164b. [Das vierdt gesetz.
                    <lb/> Wer zu getrewer handt eingibt nach vil oder wenig Zeit . . . zu*e erfordern oder widerzegeben,
                    nichtz destminder mag er das erfordern und zu seinen handen pringen auszerhalb vorgemelter felle zu
                    welcher zeyt er will ... Er wer dann das jm auch darmit verlihen were worden der genyesz oder
                    geprauch auff bestimpte zeyt ...] circa finem
                    <lb/> "Er<note xml:id="n1541" type="footnote" n="154.1">Die Handschrift hat: Es.</note> wer dann"
                    <lb/> legendum: "Es wer dann, das ime"</p>
                <p>Fol. 177b statutum XXI [Von Verpflicht der Selbstschulden und Pürgen, welche man will fürzenemen
                    ungeledigt der andern.] Statutum hoc satis respondet textui in l. non recte [3] et l. iure nostro
                    [5] C. de fideiussoribus [8,41], sed repugnat authenticae Praesente illo eodem titulo, praesertim si
                    reus principalis non absit.</p>
                <p>Fol. 179a. [Der Neunundzweyntzigist Tittel] statutum I. [Von gewere gekawffter varender habe drey
                    Monat gen den kundigen und sonst nach Rechtlicher erkantnusz, Doch mit auszschliessung der gerawbten
                    und gestolen habe.
                    <lb/> So yemandt kaufft, oder durch ander redliche Contract oder hendele varende oder bewegliche
                    habe in sein handt pringt, So wirt dieselb varnusz ersessen, zwischen den gegenwurtigen die des
                    kunntlich wissen haben in Dreyen Monaten darnach den nechsten, Aber mit den ewssern die nit entgegen
                    sein oder des nit wissen haben, und mit andern ausz Eehafft verhindert, Soll dieselb verschafft
                    besteen auff die Jarszfrist unnd nit lenger. Wo aber die gekawfft habe gerawbt, gestolen oder
                    deszgleychen als freyssam oder entweltigt herkommen wer, so soll es nach innhalt des nechstvolgenden
                    gesetzs damit gehalten werden.] Wiewol das recht dem wachenden gemacht, so will mich dannocht die
                    hiebestimpte zeit gegen dem abwesennden fast khurtz angesetzt sein beduncken, zudem das ditz erst
                    gesetz dem geschriben recht sunst ungleich gestelt, per ea quae scripsi Instit. de usucapionibus
                    [2,6] § 1.</p>
                <p>Eodem fol. 179b. [Das ander Gesetz. Von antastung gerawbter oder gestolner habe, Auch stellung der
                    geweren und irer weysung, und das nyemandt eynich gewere daran ersitzen mag. pb n="155"/&gt; ... Und
                    so der ansprecher beweyst, das söllichs sein gewesen wer, und möcht doch den Rawb oder diebstal nit
                    beweysen, und der Inhaber möcht auch seinen geweren noch eynigen Rechtlichen Tittel oder ankommen
                    auch nit stellen, fürpringen noch beweysen, das nach bederteyl fürprachten dingen ze Recht gnug wer,
                    so solte dem anclager auff sein betewrung das er sich des nit entewssert noch verzigen hab, darumb
                    glaubt werden, und jm dieselb habe volgen. Und wo aber der Anclager nichts beweyst, so solt der
                    Inhaber davon geledigt werden ...] versu IV a fine
                    <lb/> "Nichts beweyst"
                    <lb/> adderem: "noch wie ytz gemeldet beteurn möcht".</p>
                <p>Fol. 182a. statutum IV
                    <lb/> "Pro ratha"
                    <lb/> legendum, ut palam est, "pro rata".</p>
                <p>Fol. 191b. [Der Dreyunddreyssigist Tittel] statutum VIII. [Von Nachvolg der Hindergeng nach der masz
                    irer abrede oder verschreibung und sonst nyemandt in sollichem zu dem widerrechten ze verdingen]
                    <lb/> "Zu dem widerrechten".
                    <lb/> Hoc intelligo de reconuentione, von einer gegenclag.</p>
                <p>Fol. 196b. [Der Fünffunddreyssigist Tittel] statutum III. [Es soll nyemandt eynichen laden oder thür
                    noch ichts anders in der Stat an dem undern gadem gegen der strassen herauszwarts anhahen noch
                    anhencken lassen ...]
                    <lb/> "anhahen"
                    <lb/> legendum "anhaben".</p>
                <p>Cl. Cantiu[n]cula I.V. Doctor.m. pr.</p>
            </div>
            <div xml:id="A3">
                <p>Das Manuscript des Gutachtens hat folgende Ueberschrift:
                    <lb/> D. Claudii Cantiunculae
                    <lb/> bedencken zu pesserung und emendation
                    <lb/> der Nurmbergischen Reformation.
                    <lb/> 1546.</p>
                <p>Wie das mir erst nachträglich bekannt gewordene Begleitschreiben ergiebt, hat die Zusendung des
                    Gutachtens erst am 25. Januar 1546 stattgefunden: der Brief vom 23. December 1545 hat die Sendung
                    nur angekündigt<note xml:id="n1551" type="footnote" n="155.1">Danach ist meine Angabe S. 124f. zu
                        berichtigen.</note>.</p>
                <p> Die in Nürnberg aufbewahrte Handschrift ist eine Abschrift des Gutachtens, die eine Menge kleinerer
                    und grösserer Fehler zeigt, die vor der Absendung des Gutachtens nicht verbessert worden sind<note xml:id="n1552" type="footnote" n="155.2">z.B. quam st. quando, crederet st. cederet, possima st.
                        pessima, Mantii st. Manlii, iudicet st. indicet, Inc. st. Luc. u.s.w.; desgleichen in den
                        deutschen Worten vor st. von, es wer st. er wer u. dgl.</note>. Diese habe ich ohne Weiteres
                        verbessert.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="156" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,156"/>] Einer der wichtigsten Fehler dieser Art ist (zu
                    Fol. 70a) l. eos la 1, woraus ich das ohne Zweifel in der Urschrift enthaltene undeutliche l. eos
                    qui hergestellt habe.</p>
                <p>An manchen Stellen ist es zweifelhaft, ob wir es mit einem Copistenfehler oder mit einer Flüchtigkeit
                    des Autors selbst zu thun haben. Dieser trägt nämlich nicht nur kein Bedenken, die Orthographie und
                    den Dialekt der Nürnberger Reformation, aus der er Sätze oder Satztheile anführt, in eine ihm mehr
                    geläufige Form umzuschreiben<note xml:id="n1561" type="footnote" n="156.1">So setzt er z. B. zu Fol.
                        85a statt der Schreibart der Reformation "Vatter und Muter" vielmehr "vater und mutter", zu Fol.
                        103a statt "Und sein ditz die ursachen" vielmehr "Und sind disz", zu Fol. 118a statt "herpracht"
                        vielmehr "herbracht" u.s.w.</note>, sondern bedient sich auch der herkömmlichen lateinischen
                    Orthographie, die von der modernen nicht selten auffällig abweicht, z. B. diffinitiva, dissuetudo
                    st. desuetudo u.s.w. Fehlt es doch bei Cantiuncula auch noch keineswegs an Wortformen, wie "fienda"
                    (S. 150), eine Form, die auch <persName ref="">Zasius</persName> gebraucht.</p>
                <p>Einzelnen Stellen stehe ich rathlos gegenüber, so dem zu Fol. 56a gemachten Redactionsvorschlag:
                    "möchte verisimiliter beraubt werden".</p>
                <p>Die Ausgabe der Reformation, welche Cantiuncula vorlag, scheint merkwürdiger Weise die erste der
                    beiden 1522 erschienenen zu sein, die wegen ihrer Druckfehler bald durch eine bessere ersetzt worden
                    ist. Wenigstens weiss ich nur durch diese Annahme einzelne Abweichungen seiner Lesarten von denen
                    der mir vorliegenden Ausgabe von 1522 zu erklären. So findet sich der zu Fol. 9a gerügte Druckfehler
                    "widerworffen" in meinem Exemplar nicht, sondern das richtige "underworffen"; so findet sich ferner
                    die von Cantiuncula zu Fol. 156a gerügte Lesart "hindarrichtung" nicht, wohl aber das als richtig
                    hingestellte Wort "hindanrichtung". Da die Correcturen der neuen Ausgabe, wie es scheint, meist nur
                    geringfügige waren, so erklärt sich, dass die von Cantiuncula angegebenen Zeilen (versus) trotzdem
                    immer genau übereinstimmen.</p>
                <p> Cantiuncula benutzte aber daneben eine noch ältere Ausgabe, ein "antiquum horum statutorum
                    exemplar", wie er dreimal hervorhebt (zu Fol. 145a, 145b und 154b), und zwar um den richtigen
                    Wortlaut mehrerer Gesetze festzustellen. [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="157" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,157"/>] Gemeint ist doch wohl die Ausgabe von 1484, die
                    denn auch zwei der angegebenen besseren Lesarten hat, wenn auch in anderer Orthographie, z. B. "ze
                    bezalen". Andererseits aber hat sie nicht "dasselb", sondern gleichfalls "desselb Lehen". Entweder
                    liegt hier also ein Versehen Cantiunculas vor oder er benutzte etwa die Ausgabe von 1503, die mir
                    nicht zu Gebote steht.</p>
                <p>Erst durch die zwischen Cantiuncula und dem Rath von Nürnberg gepflogene Correspondenz wird uns der
                    richtige Standpunkt angewiesen, von dem aus wir die Beurtheilung zu betrachten hatten, die
                    Cantiuncula der Reformation vom Standpunkte des gemeinen Rechts aus zu Theil werden lässt. Es war
                    nicht eine Liebhaberei des zu Rathe gezogenen Rechtsgelehrten, wenn er bei Abweichungen der
                    Reformation von dem gemeinen Recht für das letztere eintrat, sondern er handelte damit nur dem ihm
                    ausdrücklich gegebenen Auftrag gemäss. Er sollte, wie es in dem Briefe des Raths vom 12. Januar 1544
                    heisst, die "auf unsere bürgerliche gebreuch und das alt herkommen gestellte Gesetze", "do si
                    befinden solten den gemeinen rechten entgegen, denselben sovil muglich und leidlich gemess stellen".
                    In seinem Begleitschreiben vom 22. December 1545 hob denn auch Cantiuncula hervor, dass er diesem
                    Auftrag gemäss verfahren sei und "allerlay Artigkel befunden" habe, "die sich meins erachtens den
                    gemainen geschribnen rechten und üblichen kais. chamergerichts gebreuchen nit vergleichen, und aber
                    mit leidenlicher enderung denselben genähert und etwas gemässer gestellt werden mögen".</p>
                <p>Der Nürnberger Rath hielt Cantiuncula für diese Arbeit für besonders befähigt, "dieweil", wie es
                    wörtlich in seinem Schreiben heisst, "wir eur herrligkait vor andern gelert, verstendig und erfarn
                    wissen".</p>
                <p> Auch ein persönliches Zusammenkommen Cantiunculas mit den andern Gelehrten der Stadt in Nürnberg war
                    in Aussicht genommen: der Rath wollte "dahin gedacht sein, mit was fugen und gelegenhait wir euer
                    herrligkait etwo personlich hieher pringen mugen sich mit andern unsern gelerten und iren begriffen
                    rathschlegen mundtlich bereden und zu vergleichen". Ob eine solche Conferenz wirklich stattgefunden
                        [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="158" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,158"/>] hat, weiss ich nicht zu sagen. Dagegen erfahren
                    wir aus den Briefen Cantiunculas, dass er wegen der Verzögerung seines Gutachtens sich nicht nur
                    "oftmals schriftlich", sondern auch bei den Nürnberger Rathsboten "auf jungstgehaltnen reichstag zu
                    Worms erclagt" habe.</p>
                <p>Wegen der Person des Verfassers ist es von Interesse zu bemerken, dass dieses Gutachten mit den
                    darauf bezüglichen in deutscher Sprache geschriebenen Briefen die ersten urkundlichen Beläge für
                    Cantiunculas Gebrauch der deutschen Sprache sind: die sonst von ihm bekannten Briefe sind alle
                    lateinisch geschrieben. Wenngleich gewisse Stellen und Angaben in seinen mit Amerbach gewechselten
                    Briefen deutlich auf eine Bekanntschaft mit der deutschen Sprache hinwiesen<note xml:id="n1581" type="footnote" n="158.1"/>, so liess sich doch bis jetzt nicht darthun, dass er derselben so
                    mächtig war, wie die hier mitgetheilten Urkunden zeigen.</p>
                <p>Der Rath war mit dem Gutachten offenbar zufrieden: schon kurze Zeit nachdem Cantiuncula der Eingang
                    des Gutachtens angezeigt worden, am 6. Juli 1546, erhielt er vom Rath den weiteren Auftrag, speciell
                    noch über eine besonders schwierige Materie, mit der die Nürnberger Juristen beschäftigt waren,
                    nämlich über das 4. Gesetz des 13. Titels der Reformation, einen Rathschlag auszuarbeiten. Das einer
                    Revision unterzogene Gesetz handelt:
                    <lb/> "Von bestimmung versamenter habe unnd von Erbschafft derselben, Auch dem genyesz oder beysitz
                    und puss ausz Eehafft, unnd von underschyedlicher bezalung der schulde, Auch von der Verheiratung zu
                    dem Andern mal, Von Erschafft (sic) der kinder ausz Erster und Andern Ee geporn, und von gemeiner
                    Gewinnung in bestendiger Ee, und verwürckung oder verliesung des Kindszteyls."</p>
                <p>Welchen Werth man in Nürnberg auf seine Ansicht legte, zeigt der Umstand, dass man ihm für diesen
                    Rathschlag eine Verehrung von 100 fl. aussetzte und ausserdem den ferneren Fortbezug seines
                    jährlichen Wartegeldes von 50 fl. in Gold zusicherte.</p>
                <p>Cantiuncula, der zur Zeit des Auftrags auf dem Wege zum Reichstag nach Regensburg war — am 16. Juli
                    schrieb er von dort einen Brief an seinen Freund Amerbach<note xml:id="n1592" type="footnote" n="159.2">Vgl. bei Rivier p. 56, 59, 61 und 98.</note> —, [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="159" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,159"/>]
                    schickte das Gutachten ein Jahr später, den 21. Juni 1547, ein<note xml:id="n1591" type="footnote" n="159.1">Rivier p. 83. [Anm. HS: Der "Anker" für diese Anmerkung fehlt im Druck.]</note>, zu
                    einer Zeit, wo er, eben von einer Krankheit hergestellt, von häuslichen Sorgen gequält war und sich
                    bald zu einer andern Reise nach Augsburg rüsten musste<note xml:id="n1592" type="footnote" n="159.2">Briefe an Amerbach vom 12. Juli 1547 und vom 25. October 1547 bei Rivier p. 91 und 93.</note>.
                    Das am 15. Juli in Nürnberg angekommene Gutachten<note xml:id="n1593" type="footnote" n="159.3">Schreiben der "Herren Eltern", eines geheimen Rathsausschusses, an Cantiuncula vom 28.
                        September.</note>, das dem Rath, wie er am 28. September mittheilte, zu gutem Gefallen
                    gereichte, konnte leider bisher nicht wieder aufgefunden werden.</p>
                <p>Die Berathungen über das Gesetz kamen erst nach zwölf Jahren zu einem gewissen Abschluss: den 18.
                    Januar 1559, also eine Reihe von Jahren nach Cantiunculas Tode und fünf Jahre vor der Publication
                    der letzten Reformation, beschloss der Senat endlich eine Erläuterung des Gesetzes zu publiciren.
                    Ich lasse dieselbe im Anhang mit folgen. Ob und wie weit sich in dieser Erläuterung der Rathschlag
                    Cantiunculas wiederspiegelt, ist nicht zu entscheiden.</p>
                <p>Des Zusammenhanges wegen sei noch erwähnt, dass Cantiuncula auch noch andere rechtliche Aufträge
                    seitens der Stadt Nürnberg erhalten hat. Schon 1541 den 13. Mai, also längere Zeit vor dem die
                    Reformation betreffenden Auftrage, war er mit der Verfolgung einer Forderung der Stadt gegen die
                    Hinterlassenschaft des <persName ref="">Bischofs Balthasar von Constanz</persName> betraut worden,
                    eine Angelegenheit, worüber der Rath auch den 1. Juni 1542 und den 14. Mai 1547 an ihn schrieb. Und
                    nicht lange nach Einsendung der beiden Gutachten über die Reformation finden wir den Rath wieder in
                    Correspondenz mit Cantiuncula über ein Gutachten in einem Fraischprocess der Stadt mit dem Bischof
                    von Bamberg, nämlich den 27. October und 22. November 1547. [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="160" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,160"/>]</p>
            </div>
            <div xml:id="Anhang1">
                <head>Actenstücke zu dem Gutachten.</head>
                <div xml:id="Anhang11">
                    <head>1. Brief des Nürnberger Raths an Cantiuncula vom 12. Januar 1544 aus dem Briefbuch Nr. 130
                        fol. 223r.</head>
                    <p>Dem ernvesten unnd hochgelerten herren Claudio Cantiuncula der rechten doctor. Ro. ko. Mt.
                        regimentsrathe unnd canntzlern zu <name type="place">Ensisshaim in Obern Elsass</name>.</p>
                    <p> Ernvester unnd hochgelerter, lieber herr! Euer herrligkait wissen wir nit zuverhalten, das
                        unnsere lieb vorfarn unnsser bevolhen unnd tragenden regierung nit on sonndern fleiss unnd mühe,
                        unnser statt notturfft nach dess verschinen 1522 jars ein reformation gemeiner burgerlicher
                        ordnungen unnd fursehung haben berathschlagen, unnd im truck aussgeen lassen, wie wir e.
                        herrligkait derselben eine hiebei zuschicken. Nun seien aber seid her unnd alss solche getruckte
                        reformation aussgangen, furgefallner gelegenhait unnd dem wesen nach allerlai ennderung
                        beschehen unnd furgenommen unnd werden etliche gesetz inn ein zweyfel unnd irrung gezogen unnd
                        ereugnen sich noch von tag zu tag strit unnd frembd verstand, sonnderlich dieweil dieselb nit
                        allerding auff die gemeinen recht, sonnder auch auf bürgerliche leidliche<note xml:id="n1601" type="footnote" n="160.1">Hier folgt im Original das Wort "weg", aber durchstrichen.</note>
                        gebreuch gestellt, desshalben wir dann bewegt seien inn sollichen sovil muglichen fursehung
                        zuthun unnd demnach etlichen unnsern hiewonenden rechtgelertten dieselben hievor im truck
                        aussgangen reformation unnd einem jetlichen eine zuhanden stellen lassen unnd bevelch thun,
                        dieselben sampt den geschehen ennderungen fur hand zunemen, alle gesetz unnd ein ietlichs mit
                        allem fleiss zuerwegen unnd zuermessigen, daruber auch wie unnd welcher massen die den gemeinen
                        rechten unnd ublichen camergerichts gebreuchen zum gleichmessigistem, leidlichsten, gemesten
                        unnd pessten zuenndern, pessern, mindern unnd mehrern zuberathschlagen unnd unnss alssdann ire
                        rathschlege unnd bedencken inn schrifften zuubergeben inn sonnders sich zubefleissen, ob wol
                        etliche gesetz auf unnsere burgerliche gebreuch unnd das alt herkommen gestellt, do si befinden
                        solten den gemeinen rechten entgegen, das si die denselben sovil muglich unnd leidlich gemess
                        stellen. Dieweil wir aber inn diser hochwichtigen sachen, do es auch zwuschen gemeiner unnser
                        burgerschafft unnd inn unnser statt ein ordenlich richtscheid ist unnd sein soll, an gutten rath
                        nicht gern etwas wolten erwinden lassen unnd wir dann eur herrligkait vor anndern gelert,
                        verstendig unnd erfarn wissen, haben wir euer herrligkait hierinnen nit umbgeen mugen mit gantz
                        dienstlicher unnd vertreulicher bithe, euer herrligkait wollen sich der sachen unnd mühe auch
                        unndernemen, solche unnser reformation unnd beschehne additiones mit allem fleiss zu derselben
                        irer gelegenhait jedoch sovil muglich zum furderlichsten von gesetzen zu gesetzen [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="161" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,161"/>] uber sehen, erwegen unnd berathschlagen unnd unns alsdann iren rathschlag unnd gutbedungken
                        inn schrifften zuschicken, wollen wir allssdann dahin gedacht sein, mit was fugen unnd
                        gelegenhait wir euer herrligkait etwo personlich hieher pringen mugen sich mit anndern unnsern
                        gelertten unnd iren begriffen rathschlegen mundtlich bereden unnd zuvergleichen, sollichs auch
                        umb euer herrligkait mit schuldiger belohnung danckparlich verdienen.</p>
                    <p>Datum Sampstags 12. Januarii 1544.<note xml:id="n1611" type="footnote" n="161.1">Ein beigefügter
                            Zettel, der auf eine ganz andere Sache Bezug hat, ist nicht mit zum Abdruck gebracht.</note>
                    </p>
                </div>
                <div xml:id="Anhang12">
                    <head>2. Brief Cantiunculas an den Rath vom 22. December 1545 aus einem Actenfascikel, die
                        verneuerte Reformation betr. (S.I.L. 194 Nr. 5).</head>
                    <p>Fürsichtigen, erbaren unnd weisen, eerendengunstig hern! Euer erbar weissheit vertreulichen
                        begeren nach hab ich euer unnd einer löblichen statt Nurmberg anno etc XXII im truck aussgangne
                        reformation gemainer burgerlicher ordnung sampt den geschehen anhengen unnd erleuterungen, mir
                        verschinens jars zugeschickt von gesetzen zu gesetzen fur hanndt genommen, auch mit allem
                        möglichen fleiss ersehen unnd erwegen, unnd darinn (wiewol mein verstand gering unnd mein
                        erfarung klain) allerlay artigkel befunden, die sich meins erachtens den gemainen geschribnen
                        rechten unnd üblichen kay/n/. chamergerichts gebreuchen nit vergleichen, unnd aber mit
                        leidenlicher enderung denselben genähert unnd ettwas gemässer gestelt werden mögen, wie euer e.
                        w. auss beiligendem meinem geschribnen bedenncken gunstigclich zu vernemmen hatt. Der almechtig
                        geruch, das diser mein ratslag, der aus ganntz getreuem gemuet geflossen, euer e. w. gefellig
                        unnd angenem sei. Das sich aber die sach bei mir ettwas lanng verzogen, sind die ursachen bei
                        euer e. w. unverborgen, wie ich mich dann offtmals schrifftlich unnd bei deren fürnemen
                        ratsbotten auf jungstgehaltnem reichstag zu <name type="place">Wormbs</name> erclagt; versich
                        mich auch, es werd mir desshalben kain saumsal oder bedaurung der arbeit zugemessen werden. Dann
                        euer e. w. allen dienstlichen willen mit fleiss zu erzaigen bin und wurd ich, auch billich sein
                        soll, allzeit genaigt und berait, mich hiemit bevelhend.</p>
                    <p>Datum <name type="place">Ensissheim</name>, Zinsstags nach sant Thomanstag anno domini etc. im
                        XLV/ten/.</p>
                    <p>Eur e. w. dienstwilliger
                        <lb/> _ D. Cantiuncula etc.</p>
                </div>
                <div xml:id="Anhang13">
                    <head>3. Begleitschreiben Cantiunculas vom 25. Januar 1546 bei Einsendung des Gutachtens. An dem
                        nämlichen Orte.</head>
                    <p>Den fursichtigen, erbaren unnd weisen herrn burgermaister unnd rat der stat Nurmberg, meinen
                        eerenden und gunstigen lieben herren zu handen. D. Claudius Cantiuncula etc.</p>
                    <p>25. Januarii 1546.
                        <lb/> Schickt sein ratschlag über di reformation.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="162" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,162"/>]</p>
                </div>
                <div xml:id="Anhang14">
                    <head>4. Brief Cantiunculas an den Rath aus <name type="place">Regensburg</name> den 1. Juli 1546,
                        aus dem Actenfascikel, die verneuerte Reformation betr. (S.I.L. 194 Nr. 5).</head>
                    <p>Erbarn, ernvesten, fursichtigen und weisen, gebiettend, gunstig herren! Eur e. f. w. sein mein
                        guttwillige dienst bevor. Das eur e. f. w. mein verzeichnet uberschickt bedencken zu gefallen
                        geraicht, hab ich fast gern vernomen; wolt gott, das ichs hett besseren mögen; es werd an
                        dienstlichen gutten willen nichts gemanglet haben. Geschehner entschuldigung hats gar nit
                        bedorfft; dan eurn e. f. w. ich kain mass zu setzen; allain hab ich aigentlich zu wissen begert,
                        ob das packet ankhomen und uberantwurt worden. So ich deshalben ferrer oder sunst inn andern
                        furfallenden sachen von eurn e. f. w. umb mein einfaltig guttbeduncken angesucht, werden die
                        mich allzeit meins höchsten vermögens berait, fleissig und willig (als das auch von mir billich
                        geschicht) erfinden. Mich hiemit dienstlich bevelhend.</p>
                    <p>Datum <name type="place">Regenspurg</name> den ersten Julii anno 1546.
                        <lb/> Eur f. e. w.
                        <lb/> dienstwilliger
                        <lb/> D. Cantiuncula.</p>
                    <p>Den erbaren, ernvesten, fursichtigen unnd weisen herren burgermaister und rathe der statt
                        Nurmberg meinen gebiettenden, gunstigen hern zu handen.</p>
                    <p>D. Cl. Cantiuncula
                        <lb/> 2. Juli 1546.
                        <lb/> Reformation belang.</p>
                </div>
                <div xml:id="Anhang2">
                    <head>Zur Geschichte der Erläuterung des 4. Gesetzes des XIII. Titels.</head>
                    <div xml:id="Anhang21">
                        <head>1. Brief des Raths an Cantiuncula vom 6. Juli 1546 aus dem Briefbuch Nr. 136 fol.
                            56r.</head>
                        <p>Herren Claudio Cantiunculae etc.</p>
                        <p> Ernvester unnd hochgelerter, lieber herr doctor! E. E. jungst am dat. 1. Julii auf unnser
                            davor an dieselb aussgangen schreiben ervolgte widerantwort unnd daran gehengkt erpieten
                            unnss nit allain inn vorhabender unnser stat reformation pesserung, sonndern auch anndern
                            furfallenden sachen vernner mit irem rath unnd gutbedungken gutwillig zuerscheinen etc.,
                            haben wir nach lengs hören lesen, thun unnss desshalben gegen derselben E. E. gantz
                            dienstlich unnd fleissig bedangken unnd dieweil gedachter unser reformation halben im
                            vierdten gesetz dess 13./ten/ tituls verschiner zeit bey unnsern gerichten etwas zweifelig
                            gewesen unnd noch ist, wölcher gestalt erkantnus dorinn zuthun, domit niemand verkurtzt
                            wirde, wie e. e. auss innligender verzaichnus nach lengs bericht empfahen mögen, derhalben
                            wir dann auch unnsern im hauss habenden doctorn sich daruber inn sonnderhait
                            zuberathschlagen [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="163" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,163"/>] bevolhen, so bitten wir e. e. ganntz
                            dienstlich, sie wöll unbeschwert sein irn rathschlag und gutbedungken hieruber auch
                            zufertigen unnd unns verzaichnet zukommen zlassen, unns desselben zur notturfft mögen haben
                            zugebrauchen, das sein wir umb E. E. mit allem guten willen zuverdienen urputtig unnd
                            geneigt, doneben aber so haben wir auch verordnet, das e. e. von unnsern wegen zu disem mal
                            mit 100 fl inn geld verehrt unnd zudem, so sollen ir auch die 50 fl muntz jerlichs wartgelts
                            furohin mit geld entricht werden, doch nit dergestalt oder mainung, das wir e. e. hiemit
                            endtlich zufriden gestellt haben wöllen, sonnder wir gedengken unns mit derselben, so nun
                            die sach zu ennd gebracht vernner der gepur nach danckparlich zu vergleichen, welchs wir e.
                            e., dern wir inn allweg angeneme dienst zuerzeigen willig unnd bereit, im pössten nit
                            verhalten wollen.
                            <lb/> Datum Dinstags 6. Julii 1546.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="Anhang22">
                        <head>2. Brief des Raths an Cantiuncula vom 28. September 1547 mit Zettel vom selben Tage, aus
                            dem Briefbuch Nr. 138 fol. 48.</head>
                        <p>Am Rande steht: Inn der eltern namenn.</p>
                        <p>Herren Claudio Cantiunculae doctori etc.
                            <lb/> Ernvesster unnd hochgelerter, lieber herr doctor. Eur herrligkait schreiben, am dato
                            21. Junii jungst an unnss aussgangen, haben wir auf den 15. Julii hernach sampt doneben
                            geschicktem rathschlag uber das vierdte gesetz dess 13. titls, inn unnser statt reformation
                            begriffen, empfangen unnd alles innhalts vernomen, bedangken unns zuvorderst berurts ires
                            unns hierinn mitgethaylten rathschlags, dieweil unns auch derselbig zu guten gefallen
                            raicht, unnd dann wir bericht worden, das e. h/t/. jetzo auch zu <name type="place">Augspurg</name> ankommen, so haben wir unnsern gesandten aufm jetzigen reichstag
                            doselbst bevelch gethon, dieselbig e. h/t/. von solchs ires rathschlags wegen mit 50
                            goldgulden inn unnserm namen zuverehrern, dorauf unnser gutlich gesinnen, e. h/t/. wolle
                            dieselben von unnss gutwillig unnd zu genuegen annemen auch furan weniger nit, dann bissher
                            irem selbs gunstigen erbietten nach inn furfallender unnser notturfft willfarig unnd
                                gewertig<note xml:id="n1631" type="footnote" n="163.1">Im Original folgt das Wort
                                "erzeigen", aber durchstrichen.</note> erscheinen, wie dann zu e. h/t/. unnser sonnder
                            vertreulich unnd gute zuversicht steet, das sollen unnd wollen wir jeder zeit der gepur nach
                            gegen e. h/t/. zubeschulden unvergessen sein, unnd haben sollichs derselben aufbemelt ir
                            schreyben zu widerantwort unangezeigt nit wollen lassen.</p>
                        <p>Datum, 28. Septembris anno 1547.</p>
                        <p>Zetl.
                            <lb/> E. h/t/. werden auch bey unnsern gesandten zu <name type="place">Augspurg</name> die
                            bezalung ires inn kunnfftigen monat Octobris felligen wartgelts finden, wölchs wir derselben
                            im pössten auch nit verhalten wollen.</p>
                        <p> Datum ut in litteris.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="164" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,164"/>]</p>
                    </div>
                    <div xml:id="Anhang23">
                        <head>3. Das 4. Gesetz des XIII. Titels.</head>
                        <p>Von Bestimmung versamenter habe unnd von Erbschafft derselben, Auch dem genyeß oder beysitz
                            und puß auß Eehafft, unnd von underschyedlicher bezalung der schulde, Auch von der
                            verheiratung zu dem Andern mal, Von Erschafft der kinder auß Erster und Andern Ee geporn,
                            und von gemeiner gewinnung in bestendiger Ee, und verwürckung oder verliesung des
                            kindßteyls.</p>
                        <p> Furgesamente habe soll gehalten und verstanden werden, alle die habe unnd gut, so dann bede
                            Eelewt die leyb an leyb, und gut an gut geheyrat haben auff die zeyt irs Eelichen
                            beyschlaffens zu eynander pringen, und alles das so sie in jr beder Eelicher versamnung
                            samptlich uberkommen und gewinnen, Auch alles das, so Eelewte, die in ander meynung
                            unuerdingt oder mit geding der gabe und widergabe der zuschetze oder heyratgut, unnd
                            außnemen der eynßhandt in irer beder leben, in jr beder gesampte handt erkawffen oder
                            schreiben lassen, und dergleychen, und das söllichs, wo es nit verbriefft wu*erde, durch
                            vollig personlich weysung mag beypracht werden, und nach dem jr yedes in der Ee an söllicher
                            jr beder versameter habe und gut den halben teyl hat, So erben jr yedes leyblich erben in
                            absteygender Linien den ganzen versamenten des abgegangen teyl, oder wo die nit vorhanden
                            weren, so erben ander erben nach lawt des Dritten gesetzs under dem zwelfften Tittel, Doch
                            also, das das bleybent der Ee, so lang und es seins wittibstuls unuerrückt bleybet, seinen
                            genyeß dauon mit erziehung, hinpringung, unnd außsteurung geystlich oder weltlich des
                            abgegangen verlassen kindern, ob es die alßdann ließ, und auch mit angreyffung desselben
                            auff die Eehafft haben soll, wo es aber den wittibstul verrückte, und leyblich erben in
                            absteygender Linien verließ, so soll es denselben erben söllichs irs anerstorben Erbteyls
                            abtretten und volgen lassen, Aber gegen allen andern erben in auffsteygender Linien oder
                            auff die seyten verwant, soll es in vorgemelter meinung seinen beisitz daran haben, Will
                            aber daß selb bleybent der Ee sich von den Kindern teylen des sol es zethun macht haben, und
                            darauff nicht schuldig sein, die selben seine Kinder verrer mit Cost und ander notturfft
                            zeuersehen, Doch das es den kindern, so sie unmündig oder under jren vogtparen jaren weren
                            umb Vormundt jnen zu*ogeben bey einem Rate, oder den Vormundern Wittib und waisen anru*offen
                            soll, und darzu mit der bescheydenheit, wo das abgegangen auff die zeyt seins abgangs icht
                            schuldt schuldig were, die es vor söllicher versamnung gemacht hett, so sölt die selb
                            verlassen schuldt von besönder seiner verlassen habe, oder ob daran gepruch erschyne, von
                            seynem halbteyl der versamnung bezahlt werden, Was aber schuldt nach söllicher versamnung
                            der gemeinen habe und bestendiger Ee gemacht würdt, die soll von gemeiner habe und gut von
                            der versamnung herrürende außgericht werden, Es were dann das von der selben Eelewt einen so
                            redlich unnd gegründt ursach fürpracht würden, warumb daßselbig für das ander zebezalen nit
                            schuldig sein vermeinte, das soll alßdann steen zu erkandtnuß der urteyler. Unnd so sich
                            begebe das das [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="165" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,165"/>] bleybent der Ee zu der andern Ee griffe,
                            und doch absteygent Erben auß der ersten Ee hette, so soll söllicher bleybent Eegenoß Man
                            oder weyb nit macht haben, seinem andern Eegenossen, es sey durch heyrat, geschefft,
                            geschick, oder durch ubergab auff den todsfal oder leben gestelt mer zeuermachen,
                            zeuerschaffen oder zeübergeben, dann alßuil einem kind auß der ersten Ee die enigklein an
                            stat jrer vatter oder muter für ein person zerechnen werden mag.</p>
                        <p>Gewünne aber söllicher Eegenoß auch Kinder in der andern Ee, unnd Kinder oder Enigklein auß
                            der Ersten Ee auch vorhanden wern, und der fal on ein Geschefft berwt so erben sölliche
                            Kinder auß erster und ander Ee jres elters vater oder muter verlaßne habe zu gleychen teyl,
                            die enigklein an stat jrer eltern für ein person zerechnenn, Aber mit den Geschefften soll
                            es gehalten werden, wie in besöndern gesetzten dauon geordent ist.</p>
                        <p>Was aber das ander bleybent Eegenoß seinem verstorben eegenossen hat zupracht, oder jm sönst
                            erblicher, oder in ander weyse in bestendiger Ee ist zugestanden, Sölliche habe alle soll
                            dem bleibenden Egenossen unuerhindert der kinder auß der ersten oder andern Ee geporn volgen
                            unnd pleyben.</p>
                        <p>Begeb es sich aber das ein söllicher bleibender Egenoß mit seinem andern Eegenossen in
                            bestendiger Ee kein absteygenden Erben gewönne, und die kinder oder Enigklein den dotßfal
                            jrer elter vatter oder muter auß erster Ee geporn erlebten, so soll seinem Eelichen
                            bleybenden genossen von des gestorben verlassen habe und güter nit mer volgen noch werden
                            dann ein kindßteil, die Enigklein an stat irer Eltern für ein person zerechen.</p>
                        <p>Und ob es sich begebe, das die habe und güter, so in aufrichtung der andern Ee vorhanden
                            gewesen, durch unfleyß beder Eegenossen, oder eines auß denselbigen were mercklich geringert
                            und geschmelert, und die Erben auß der ersten Ee fürpringen wolten, das das ander bleybent
                            Eegenoß, den kindßteyl, so jme erblicher weyß zugestanden solt verwürckt haben, und jnen
                            sölcher teyl zugewachsen sein, söllichs alles soll alßdann zu erkantnuß der urteyler des
                            Statgerichts gesetzt sein, unnd ob sie die urteyler so mercklichen betrug oder vorteyl
                            befönden, haben sie macht auch zeerkennen von des bleybenden Eegenossen als der kinder
                            Stifvatter oder Stifmuter eygne habe den kindern auß der ersten Ee geporn zu ergetzligkeit
                            jres schadens und abgangs was zesprechen, dergleychen soll es auch zu erkanntnuß der
                            urteiler steen, ob der Stifvatter oder muter clagen wolten, das jnen etwas mer herwiderumb
                            von des abgestorben Eegenossen habe unnd güter (dann ein kindßteyl) gebürn sölte.</p>
                        <p> Und so sich erfünde das zu söllicher andern bestendiger Ee durch geschickligkeit beder
                            Eegenossen, etlich habe und güter würden gewunnen, sölliche gewinnung soll alßdann gemein
                            sein, und yetlichs Eegenoß den halben teyl daran haben unuerhindert der kinder auß Erster
                            und andern Ee geporn.[<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="166" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,166"/>]</p>
                        <p>Und ob eins der Eeleut die sich leyb an leyb und gut an gut zusamen verheyrat haben
                            understündt, hinder seynem Eegenossen und on sein kuntlich verwilligung, einich gut in sein
                            Einßhandt zekawffen oder schreiben zelassen, So soll doch das dem anderm seynem Eegenossen
                            unschedlich und nit anders sein noch gehalten werden, dann ob sölliche habe und gut in ir
                            beder versamnung gekaufft und geschriben were.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="Anhang24">
                        <head>4. Decret des Senats vom 18. Januar 1559, betreffend Erleutterung des 4. gesetzs dess 13.
                            tituls.</head>
                        <p> Nachdem einem erbarn rath angelangt, welcher gestalt das 4. gesetz unter dem 13. titul in
                            ungleichem verstandt gezogen und etwan in erbthailungen und sonst dohin gedeut worden, als
                            solt den ehefrauen in anderer ehe von wegen ires zugebrachten guts der vorgang uf des
                            verstorbnen eewirts verlassner hab nit allein vor andern glaubigern gegeben, sonder auch si
                            den Kindern aus erster ehe in erforderung ires mutterlichen guts furgesetzt werden, welches
                            aber eins erbarn raths gemut und mainung nie gewesen, domit dan hinfuro solchs furkomen und
                            das berurt gesetz zu gleichmessigem billichem verstandt gebracht werde, so gibt ein erbarer
                            rath dise nachvolgende erleutterung: So jemandt in erster ehe Kinder erzeugt und nach
                            absterben seins ehegenossen zu der andern ehe greift, das sol den Kindern aus erster ehe an
                            irem erlebten vatterlichen oder mutterlichen gut und derhalb habende stilschweigender
                            verpfandung aller ding unschedlich sein so lang und vil, bis sie desselben ires vatterlichen
                            oder mutterlichen guts volligs bezalt vergnugt und endtlich habhaft werden, one
                            undterschiedt, ob ir vatter und mutter in verdingter oder versambter heirat gesessen werden.
                            Und begeb sich, das der man mit todt abgieng und kinder aus erster ehe, auch seine ander
                            ehegenossen oder desselben in anderer ehe erzeugte kinder hinter ime verlies, was sich dan
                            erfindet, das ime dasselbig sein anderer ehegenoss zugebracht oder in werender ehe in erbs
                            oder anderer weis uberkomen het und noch vor augen were, das alles sol unverhindert der
                            kinder aus erster ehe demselben im leben bleibendem ehegenossen oder seinen in anderer ehe
                            erzeugenden kindern volgen und zugestelt werden. Herwiderumb was der kinder aus erster ehe
                            erlebten mutterlichen guts, so der verstorben ir vatter in verwaltung und gebrauch gehabt,
                            noch vorhanden und gefunden wurdt, das sol inen auch unverhindert der stieffmutter und
                            stieffgeschwistergit one mittel verfolgen und bleiben. Wer aber, das solchs der kinder aus
                            erster ehe mutterlich gut gar oder zum theil nit vorhanden, desgleichen an des andern
                            ehegenossen zugebrachten gut auch mangel oder abgang erschiene, also das es bederseits uf
                            erstattung von der abbestorbnen verlassnen hab und guetern stunde, dieselbigen aber so weit
                            sich nit erstreckten, alsdan solten die kindere aus erster ehe bis zu volliger vergnugung
                            ires mutterlichen guts der stieffmuter und den in anderer ehe erzeugten stieffgeschwistergit
                            furgezogen und vor inen ires mutterlichen guts bezalt und entricht werden. Jedoch sollen die
                            demselben andern [<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="167" facs="ln:bremer_cantiuncula_1894,167"/>] ehegenossen und desselben kindern an iren
                            habenden vorgangsgerechtigkait gegen andern glaubigern nichts benomen, sondern domit nach
                            aussweisung anderer gesetze gehalten werden.</p>
                        <p>Und dise erleutterung soll in allen heiraten, so diser zeit beschlossen sindt oder
                            kunftiglich beschlossen werden, also verstanden und in allem (sic) bisshero unerorterten
                            fallen dero gemes in gericht erkant und geurtheilt werden.</p>
                        <p>Decretum in senatu 18. Januarii anno 59.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>