<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_hachenberg_1997">
    <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>				
                <title>Hachenberg, Die Gogerichte des Fürstbistums Münster und die Landgerichtsordnung von 1571 :: Elektronische Edition 2010 / 2016</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://repertorium.at">Heino Speer :: Repertorium</ref>
                </publisher>
                <distributor>
                    <ref target="http://acdh.oeaw.ac.at">Austrian Centre for Digital Humanites, Österreichische Akademie der Wissenschaften, Wien</ref>
                </distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

    <revisionDesc>
            <change when="2017-05-15+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
	<head>[Editorial]</head>
	<p>Quelle: Dr. Wolfgang Hachenberg, Die Gogerichte des Fürstbistums Münster und die Landgerichtsordnung von 1571; Inauguraldissertation zur Erlangung des akademischen Grades eines Doktors der Rechte durch die Rechts- und Staatswissenschaftliche Fakultät der Westfälischen Wilhelms-Universität (1997).<lb/> Digitale Edition nach der Druckfassung von 1997 mit freundlicher Erlaubnis des Autors. Hergestellt mit einem OCR-Programm, korrigiert, mit Markup erntsprechend XML TEI Lite versehen und — nach Möglichkeit — hypertextualisiert ( = Umwandlung der Zitate in Hyperlinks auf bestehende und erreichbare Digitalisate).<lb/>
		Dr. Heino Speer<lb/>
		Speyer 2010 / Klagenfurt am Wörthersee 2016</p>
            </div>
            <div xml:id="Vorbemerkung">
	      <head>Vorbemerkung</head>
	<p>
                    <pb n="p7"/>
Die Landgerichtsordnung des Fürstbischofs Johannes von Hoya aus dem Jahre 1571
stellt einen Wendepunkt im Zivilprozeßrecht des Fürstbistums <name type="place">Münster</name>
dar und gleichzeitig eine Vorwegnahme von
Regelungen, deren Notwendigkeit sich zwar in derselben Zeit allenthalben
zeigte, die aber andernorts nur zögerlich eingeführt wurden.</p>
<p>Im Vordergrund steht daher die Betrachtung der Systematik der
Landgerichtsordnung und ihrer tragenden Prinzipien.</p>
<p>Zur Verdeutlichung hat der Verfasser verschiedentlich längere Zitate
einzelner Vorschriften eingebracht, wenn die Quelle nur schwer zugänglich ist
und es vorteilhaft erschien, die Gesetze vergangener Jahrhunderte selbst zu
Worte kommen zu lassen. <pb n="S. 2"/>
                </p>
</div>
            <div xml:id="T1">
	
	    <head>Teil 1 : Vorgeschichte</head>

<div xml:id="T1.A">
  <head>A. Die Entstehung der Gogerichte</head>
<p>
"Go" bedeutet soviel wie einen Dorfgemeinschaftsverband im ehemaligen
sächsischen Stammesgebiet. Diese Dorfschaftsverbände sind der Zusammenschluß
einzelner Dörfer, wobei die Größe des Zusammenschlusses unterschiedlich ist.
Die Goe bestehen aus zwanzig bis vierzig Dörfern<note xml:id="n1" type="footnote" n="1">HRG.
Stichwort "Go", G. Landwehr</note>.</p>
<p>Der Begriff "Go" ist die sächsische Bezeichnung für das "lant". Er
bezeichnet jedoch nicht nur das "lant" in seinem geographischen Aspekt, sondern auch in dem Aspekt der Gesamtheit der das Land bewohnenden Leute
<note xml:id="n2" type="footnote" n="2">Schmitz, WZ 59,II, 93, 99.</note>.</p>
<p>Zu dieser landesorganisatorischen Bedeutung tritt die Bedeutung des
Begriffes "Go" als Gericht hinzu. Denn es wurden "vor dem lant" Urteile
gewiesen<note xml:id="n3" type="footnote" n="3">Schmitz, aaO.</note>, wie sich aus Quellen ergibt,
die das Gebiet des <name type="org">Fürstbistums Münster</name> betreffen, allerdings vornehmlich aus dem 16. Jahrhundert stammen.</p>
<p>An der Spitze des Goes stand der Gogreven, der später, als sich die Goe als Gerichtsbezirke gegeneinander abgrenzten, Gorichter hieß.</p>
<p>Es prägten sich im Hochmittelalter zwei verschiedene Arten des Gogerichts aus, nämlich das gebotene und das ungebotene Goding.</p>
    <p>Im ungebotenen Goding, das die Gerichtsversammlung der Freien des
betreffenden Goes bildete<note xml:id="n4" type="footnote" n="4">
                            <ref target="Bartmann_Muenster_1909.html#303">Bartmann in: Dtschrechtl. Beiträge, Bd. II, S. 303 ff.</ref>
                        </note>, konnten alle Rechtshandlungen vorgenommen werden, als da waren Rüge ("wroge"), Weisung von Landurteilen, bürgerliche Streitigkeiten und strafrechtliche Verhandlungen. Es war an feste Termine gebunden und diente zur Austragung von am gebotenen <pb n="S. 3"/> Goding nicht
ausgetragenen oder erledigten Streitigkeiten und zur abstrakten
Rechtsweisung<note xml:id="n5" type="footnote" n="5">
                            <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#303">Bartmann
aaO.</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g198">Philippi, W.Ldr.I, S. 198</ref>.</note>.</p>
<p>Das gebotene Goding wurde auf Anordnung des Landesherrn an bestimmten, von
diesem festgelegten Tagen, den Gerichtstagen, abgehalten. Hier wurden die
konkreten Rechtsstreitigkeiten nach dem auf dem ungebotenen Goding gewiesenen
Recht entschieden. Es war möglich, daß zunächst zur Vorbereitung eines am
gebotenen Goding zu führenden Rechtsstreites abstrakt eine Rechtsfrage am
ungebotenen Goding beantwortet wurde; es war aber auch denkbar, daß ein am
gebotenen Goding begonnener Rechtsstreit von der abstrakten Beantwortung einer
entscheidungserheblichen Rechtsfrage am ungebotenen Goding abhängig war und
diese Entscheidung vor dem abschließenden Urteil am gebotenen Goding eingeholt
wurde<note xml:id="n6" type="footnote" n="6">
                            <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#305">Bartmann, aaO., S. 305.</ref>
                        </note>.</p>
<p>Später trat eine Trennung insofern ein, als am ungebotenen Goding "abstrakt"
das Recht gewiesen wurde, welches zur Entscheidung von Streitigkeiten am
gebotenen Goding angewendet wurde, mithin die oben zuerst aufgeführte
Möglichkeit der Inanspruchnahme des ungebotenen Godinges entfiel. Das
ungebotene Goding bildete eine Rechtsmittelinstanz, beschränkt auf die
Nachprüfung der für den konkreten Einzelfall entscheidungserheblichen
Rechtsfragen
<note xml:id="n7" type="footnote" n="7">
                            <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#305">Bartmann,
aaO.</ref>
                        </note>.</p>

<p>Dieser Zustand der Rechtspflege ist das Ergebnis einer über Jahrhunderte
währenden Entwicklung. Die Frage, woher die Gogerichte des Hoch- und
Spätmittelalters letzlich stammen, ist umstritten. Einerseits wird die
Auffassung vertreten, sie gingen allein auf die oben skizzierte
Volksgerichtsbarkeit zurück; andererseits soll ihr Entstehungsgrund in der
karolingischen Reformation des Gerichtswesens liegen
<note xml:id="n8" type="footnote" n="8">s. dazu
HRG, Stichwort "Go" m.w.N.</note>. Mit dieser Reform wurde jeweils ein Graf in
seiner "Grafschaft" zum obersten Richter, Heerführer und Verwaltungsbeamten
bestellt. Dieses über das Reich gezogene Netz konnte mit der bestehenden
Volksgerichtsbarkeit kollidieren. <pb n="S. 4"/>
                    </p>
<p>Der Streit um die Herkunft der Gogerichte ist jedoch für die im Mittelpunkt
dieser Arbeit stehende spätere Epoche ohne Belang und soll deswegen nicht
erörtert werden
<note xml:id="n9" type="footnote" n="9">vgl. hierzu Kroeschell in FS f.Hugelmann, S.
295 ff.</note>.</p>

<p>Wahrscheinlich haben sich die Gogerichte im Laufe der Jahrhunderte sowohl
aufgrund der älteren Volksgerichtsbarkeit als auch aufgrund der karolingischen
Reformation und anderer historischer Vorgänge so herausgebildet, wie sie in
Abschnitt B zu beschreiben sein werden. Die Entstehung ist nicht monokausal zu
erklären, sondern das Ergebnis vieler verschiedener und teilweise
ineinandergreifender historischer Vorgänge.</p>

<p>Wichtig für das bessere Verständnis ist folgendes:</p>

<p>Das Heilige Römische Reich deutscher Nation war aufgebaut auf dem
Lehnswesen. Der Kaiser war oberster Lehnsherr. Zunächst war der Gegenstand des
Lehens nicht die zu Lehen überlassene Sache, sondern die vielfältigen aus der
Sache fließenden Abgaben. Der Lehensmann erhielt als Gegenleistung für seinen
Treueschwur dem Lehensgeber gegenüber das Recht, die Nutzungen aus dem
Lehensgegenstand zu ziehen
<note xml:id="n10" type="footnote" n="10">Hattenhauer, Europäische
Rechtsgeschichte, S. 170.</note>. Diese Regelung galt in karolingischer Zeit
und diente vor allem der Friedenssicherung. Darüber hinaus diente sie auch der
Ausübung von Hoheitsrechten des Kaisers gegenüber den Untertanen vermittels
einer Verwaltung der Bauernstellen im Interesse des Kaisers und im Interesse
der die Verwaltung ausübenden Lehnsmänner.</p>
<p>Diese Stärke des Lehenswesens wurde in den Zeiten des Machtverfalles des
Kaisers zu einem Instrument der Schwächung der kaiserlichen Macht. Denn die
Lehensleute sahen das Lehen bald als eigenen und vererblichen Besitz an.
Bereits im Jahre 877 sah sich <name type="person">Kaiser Karl der Kahle</name>
gezwungen, den Grafen in dieser Richtung Zugeständnisse vertraglicher Art zu
machen. Im Vertrag von <name type="place">Quierzy</name> wurde festgelegt, daß
beim Versterben eines Grafen, der einen Sohn hinterließ, der Kaiser dafür Sorge
tragen sollte, daß dieser Sohn wiederum als Graf eingesetzt wurde. Schließlich
bildete sich ein Leihezwang heraus. Die Lehensmänner wurden zu
Territorialherren
<note xml:id="n11" type="footnote" n="11">Hattenhauer, aaO., S. 171, 275 ff.</note>.
<pb n="S. 5"/>
                    </p>
<p>Mit Herausbildung dieser Grundherrschaft verschwanden nach und nach die
freien Bauern. Die Gründe hierfür sind vielfältig; jedoch ist vor allem
hervorzuheben, daß infolge der immer weiter steigenden Belastung durch Dienste
und Abgaben viele freie Bauern schließlich wirtschaftlich nicht mehr überleben
konnten. Sie übertrugen oft infolge von Zwangsvollstreckungsmaßnahmen ihres
Grundherrn ihre Güter auf diesen
<note xml:id="n12" type="footnote" n="12">Hattenhauer, aaO., S. 271, 328.</note>.</p>
<p>Es bildete sich eine geistliche und weltliche Landeshoheit heraus. Mit der
confoederatio cum principibus ecclesiasticis aus dem Jahre 1220 erfuhren die
Bischöfe, ausdrücklich auch der von Münster, eine Bestätigung der Königsrechte
in ihren Territorien. Es handelte sich hierbei insbesondere um die Einräumung
von Regalien, wie des Markt-, Münz- und Zollrechts, der Befestigungshoheit und
letztlich auch der Gerichtsbarkeit. Im Jahre 1232 bestätigte Kaiser <name type="person">Friedrich
II.</name> das im Jahr zuvor von <name type="person">Heinrich VII.</name> erlassene
statutum in favorem principum.
Darin gestand er den weltlichen Fürsten die gleichen territorialen
Herrschaftsrechte wie den geistlichen zu. Die Landeshoheit festigte sich
dadurch, daß wichtige Reichsrechte den Landesherren überlassen und der Erlaß
neuer Gesetze des Landesherrn an die Zustimmung der Großen des Landes, der
Landstände, gebunden wurde. Es fand also eine Übertragung von Teilen der
Souveränität vom Reich auf seine Bestandteile statt. Damit waren die
Landeshoheiten, sowohl die weltlichen als auch die geistlichen, anerkannt.</p>

<p>Der Bischof von Münster war im Besitz der Stuhlherrschaft an sämtlichen
Freigerichten seines Territoriums. Deren Verhältnis zu den Gogerichten ist in
der rechtsgeschichtlichen Literatur umstritten, bedarf jedoch hier ebenfalls
keiner Erörterung
<note xml:id="n13" type="footnote" n="13">
                            <ref target="#Note7">s. Fn.7</ref>.</note>.
Nur so viel sei angemerkt, daß die Bedeutung der Freigerichte gegenüber
derjenigen der Gogerichte mit der Zeit zurück ging.</p>
<p>Die Freigerichte richteten unter dem Königsbann, d.h. sie richteten mit der
Strafgewalt des Königs, der berechtigt war, Gebote und Verbote unter Androhung
von Nachteilen für den Fall der Nichtbeachtung auszusprechen
<note xml:id="n14" type="footnote" n="14">Herold,
Gogerichte und Freigerichte in Westfalen, S. 446ff.;
Hömberg, Grafschaft, Freigrafschaft, Gografschaft, S. 29.</note>. Eine
Rechtsverletzung, die unter Königsbann <pb n="S. 6"/> gestraft wurde, bedeutete
also eine Verletzung der Königsrechte. Die Übertragung des Königsbannes ließ
mithin die Gerichtsbarkeit des Königs in den Freigerichten präsent werden.</p>
<p>Die Zuständigkeit in persönlicher Hinsicht umfaßte, wie der Begriff
"Freigericht" bereits besagt, die Freien, deren Zahl sich durch die in immer
größerer Zahl in Abhängigkeit der Landesherren geratenden freien Bauern stetig
verringerte. Somit lag es an dem abnehmenden Personenkreis, für den die
Zuständigkeit der Freigerichte und an der wachsenden Zahl der Personen, für die
die persönliche Zuständigkeit der Gogerichte gegeben war, daß die Bedeutung der
Freigerichte gegenüber den Gogerichten in den Hintergrund trat. Entsprechend
wuchs das Interesse des Landesherrn, die Stuhlherrschaft über die Gogerichte zu
bekommen, wenn er mit der Gerichtsbarkeit den ganz überwiegenden Teil der
Bevölkerung erreichen wollte.</p>
<p>Die Gogerichte wurden danach zu den eigentlichen ordentlichen Gerichten,
sozusagen den Vorläufern der heutigen Amtsgerichte.</p>

<p>Das wohl berühmteste Gogericht des <name type="org">Fürstbistums
Münster</name> war das Gogericht Sandwelle
<note xml:id="n15" type="footnote" n="15">A. Benkert, Das
Gogericht zum <name type="place">Sandwelle</name>.</note>. Von dort stammen
viele derjenigen Quellen, die im Folgenden als Grundlage für die Beschreibung
der Gogerichte dienen.</p>
<p>Das Gogericht <name type="place">Sandwelle</name> hatte schon früh die
Funktion einer zweiten, einer Appellationsinstanz, übernommen, bis es mit Erlaß
der Landgerichtsordnung im Jahre 1571 vom Hofgericht abgelöst wurde. Seine
Urteilsweisungen waren über das Fürstbistum Münster hinaus berühmt und
beachtet.</p>
</div>

<div xml:id="T1.B">
<head>B.Die Gerichtspersonen</head>
<p>Zum Kreis der Gerichtspersonen gehörten der Gograf, der Umstand und die
Kornoten, später auch die Gerichtsschreiber. <pb n="S. 7"/>
                    </p>

<div xml:id="T1.B.I">
<head>I. Der Gograf</head>
<p>Die erste Gerichtsperson ist der Gograf, auch "Gogreven" genannt. Er steht
an der Spitze eines Goes, ist der Vorsteher aller im Go zusammengeschlossenen
Personen und führt den Vorsitz im Gogericht
<note xml:id="n16" type="footnote" n="16">HRG, Stichwort
"Go",G.Landwehr.</note>. Er wurde zunächst von den Freien des Goes gewählt, das
waren die Grundherren, die als Gesamtheit auch als "lant" bezeichnet
wurden.</p>
<p>Der Sachsenspiegel, der maßgeblichen Einfluß auf die Gerichtsverfassung und
das Prozeßrecht der späteren Landgerichtsordnung hatte, unterscheidet zwei
Arten von Gografen, dem zu handhafter Tat und dem für lange Zeit gewählten
<note xml:id="n17" type="footnote" n="17">Ssp.
I, Abschnitt LV bis LVII.</note>. In den "Eilsachen", also
wenn der Dieb oder Räuber oder sonstige Delinquent
<note xml:id="n18" type="footnote" n="18">Ssp. I,
Abschnitt LV, 2.</note> auf handhafter Tat betroffen wird ( vgl. heute § 127
StPO), sollten mindestens 3 Dörfer einen Gografen wählen, wenn der belehnte
oder auf lange Zeit gewählte Richter nicht erreichbar war
<note xml:id="n19" type="footnote" n="19">aaO.,
Fn.18.</note>. Das gilt jedoch nur für die handhafte Tat,
die so lange "handhaft" ist, bis ein Tag und eine Nacht verstrichen sind
<note xml:id="n20" type="footnote" n="20">Ssp.
I, Abschnitt LVII, S. 1.</note>.</p>
<p>Sodann sollen die "lantleute" einen Gografen auf bestimmte Zeit wählen
<note xml:id="n21" type="footnote" n="21">Ssp.
I, Abschnitt LVI, S. 1.</note>. Dieser jedoch soll dann vom
Grafen oder Markgrafen belehnt werden
<note xml:id="n22" type="footnote" n="22">Ssp. I, Abschnitt
LVIII, 1., S.1</note>
                        </p>
<p>Hier zeigt sich schon für den Beginn des 13.Jahrhunderts, daß der
Sachsenspiegel eine im Fürstbistum Münster erst später einsetzende Entwicklung
insofern vorwegnahm, als er den Gografen, welcher auf bestimmte Zeit gewählt
wurde, schon in die Nähe eines landesherrlichen "Beamten" rückt. Zwar ist er
noch vom "lant" gewählt, wird aber durch die Belehnung in Abhängigkeit vom
Grafen oder Markgrafen gebracht.</p>
<p>Vollends verschwindet das Element der Wahl des Gografen im Spätmittelalter,
als es den Territorialherren durch die Erringung der Herr<pb n="S. 8"/>schaft über
Go und Gogericht gelingt, das Einsetzungsrecht für die Gografen zu
erhalten
<note xml:id="n23" type="footnote" n="23">HRG, aaO.</note>.</p>
<p>In den Eingangsformeln zu verschiedenen überlieferten Urteilen zeigt sich
die Entwicklung des Gografen hin zu einem landesherrlichen Beamten. Hierfür
mögen folgende Quellen als Beispiele dienen:</p>
<p>(1) Zunächst ein Urteil vom 13.Dezember 1339 aus <name type="place">Ostbevern</name>:</p>
<p>"Ich Sweder de Gogreve, en knape, to der Tyd en holtgreve over de marke to
<name type="place">Ostbeveren</name> van <name type="person">Gerlages</name>
wegene von <name type="place">Ostbeveren</name> unde en gesworene richtere unde
en beseten richtere unde en geheget richtere to <name type="place">Ostbeveren</name>,
unde wi schultete van den <name type="place">Osthove</name> ..."
<note xml:id="n24" type="footnote" n="24">His,
Recht und Verfassung
Westfalens im Mittelalter, aus: Bildwiedergaben ausgewählter Urkunden und Akten
zur Geschichte, S. 19.</note>.</p>
<p>Hierin ist noch nichts von einer landesherrlichen Bindung des Gografen zu
finden.</p>
<p>Anders dagegen in den folgenden späteren Urteilen:</p>
<p>(2) Urteil vom 27.Mai 1488:</p>
    <p>"Ick <name type="person">johan Kock</name>, gogreve ton <name type="place">Sandwelle</name>
des hochgeboren forsten und heeren heren <name type="person">Hinrikes van Swartzborch
byschop to Münster</name>, enkenne und
betuge in und overmyts desses openen breve, dat vor my up enen gemeynen godinck
des dinxedaghes na Pynxteren, dar ick stede und stoel des gerichtes myt ordele
und myt rechte beseten hadde, gekommen is ...
<note xml:id="n25" type="footnote" n="25">
                                <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g084">Philippi,
W.Ldr I, S.84</ref>.</note>
                        </p>
<p>(3) sowie folgende Hegung aus dem Jahre 1584:</p>
    <p>"ich <name type="person">Dithrich Gramientus</name>, dero rechten
licentiaten und gogreve zum <name type="place">Sandtwelle</name> vo[n] wegen
und durch bevelch dess hochwürdigen durchlauchtigen und hochgebornen fürsten
und herrn <name type="person">Johan Wilhelm postulirten und administratorn dess
stiffts Münster, hertzogen zu Gülich, Cleve und Berge, graven zu der Marck und Ravensberg, herren zu Ravenstein</name>, meines [g]nedigen fürsten und herren, doe miermit für jedermenniglichen bekennen und betuegen, dat ..."
<note xml:id="n26" type="footnote" n="26">
                                <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g113">Philippi,
W.Ldr. I, S. 113</ref>.</note>.
<pb n="S. 9"/>
                        </p>

<p>In den unter (2) und (3) beispielhaft angeführten Quellen kommt zum
Ausdruck, daß im Gegensatz zur unter (1) genannten Quelle der Gograf nun im
Dienste des Landesfürsten steht, nicht mehr Richter kraft seiner Stellung als
"Vorsteher" eines Goes ist. Hier zeigt sich gleichzeitig der Machtzuwachs des
Fürstbischofs von Münster: seine Politik, die Stuhlherrschaft über die
Gogerichte zu bekommen, hat offensichtlich Erfolg gehabt; er kann sich nun auf
die Gogerichte als ihm untertan stützen.</p>
  </div>

<div xml:id="T1.B.II">
<head>II. Der Umstand, die Kornoten</head>

<p>Wie oben gesehen, war das Finden des Urteils Sache des Volkes, der
Dingpflichtigen. Diese bildeten bei den Gerichtsversammlungen den sogenannten
"Umstand", die Gerichtsgemeinde. Aus dem Kreise des Umstandes kamen die
Entscheidungsvorschläge zur jeweils anstehenden Sache, die bei Billigung durch
den vorsitzenden Gografen als Richter zum Urteil erhoben wurden
<note xml:id="n27" type="footnote" n="27">HRG,
G.Buchda, Stichwort "Gerichtsverfassung".</note>. Als
Beispiel mag der folgende Text, ein Urteil vom 19.Mai 1562, dienen:</p>
<p>"Ich <name type="person">Werner Kloet</name>, gogreve zum <name type="place">Santwelle</name>
und <name type="place">Hastehusen</name> ... thue
kunt, ..., da vor mi und cornoten, nachbeschreven, up einen gemeinen lantgodink
am stol zum <name type="place">Santwelle</name> in apen gehenden bedinge
gerichte personlich erschienen und gestanden die ehrsame <name type="person">Lambert
Leffert</name> und gesunnen ein ordell der ses fragenden
general landordeln, so hirbefor up ..., schriftlichen ingelegt und an einen von
den dinkpflichtigen von adel, sick mit den anderen dinkpfligtigen und ummestant
zu beratfragen und, wass recht wehre wedderumme inzubringen, tho bestaden,
begehret worden.</p>
<p>Darup der ehrenfest und ehrbar <name type="person">Dietherig von
Billerbecke</name> wort geeischget, und erschienen und heft fur recht
ingebracht und gewieset, lautende na inhalt einer darby auvergevener
schrifftlicher anzeigungh, wie folget, nach ordelfragungh angaende alsuss: ...
(folgen das Urteil und weitere Fragen und Urteile) ...</p>
    <p>Und na afflegunge dieser forgemelten ordell hebbe ick, gogreve
forgemelt, up anhalten <name type="person">Lambert Leifert</name> die
verfolgnisse gefraget, wie <pb n="S. 10"/>mir nach gerichts rechte gebuhret, und
weiln nimandt erschienen, der desswegen an andere obrigkeit wollen appelliren,
so hebbe ich selbige befestiget."
<note xml:id="n28" type="footnote" n="28">
                                <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g092">Philippi,
W.Ldr.I, S.92ff.</ref>
                            </note>
</p>
<p>Es wird deutlich, daß einer aus dem Umstand mit der Urteilsfindung betraut
wurde, während der übrige Umstand ihn dabei beriet. Mit der Schlußformel "so
hebbe ich selbige befestiget" wurden die Sprüche zum Urteil erhoben. Die in der
zitierten Quelle genannten Urteile erwuchsen sofort in Rechtskraft, denn mit
der Feststellung, daß "nimandt erschienen, der desswegen an andere obrigkeit
wollen appelliren", war klargestellt, daß kein Rechtsmittel gegen diese Urteile
eingelegt werden würde.</p>
<p>Die Gerichtsversammlung setzte sich aus allen Gerichtseingesessenen
zusammen. Für diese bestand die Dingpflicht an 3 ordentlichen Grafendingen pro
Jahr. Zu den dazwischenliegenden gebotenen Dingen der Gografen brauchten nur
die Schöffen zu erscheinen.</p>
<p>Die Schöffen, auch Kornoten ("Kürgenossen", die beim "Küren" der Urteile
helfen), waren diejenigen, die aus dem Umstand heraus das Urteil zu finden
hatten. Im vorhergehenden Beispiel war also <name type="person">Dietherig von
Billerbeck</name> ein solcher Schöffe. Schöffen, die zunächst auch
"Rachinburgen" hießen, wurden von Fall zu Fall mit der Urteilsfindung betraut.
Später wurden sie lebenslang auf dieses Amt verpflichtet
<note xml:id="n29" type="footnote" n="29">HRG,
aaO.</note>.</p>
<p>So wie mit zunehmendem Einfluß des römischen Rechts die Rechtskunde immer
wichtiger wird, schwindet im gleichen Maße die Bedeutung der Schöffen als
Urteilsfinder aus dem Umstand; in zunehmendem Maße ziehen dann gelehrte Richter
die alleinige Urteilsfindung an sich. Die Rechtsprechung wandelt sich von einer
Volksgerichtsbarkeit zu einer Berufsgerichtsbarkeit. <pb n="S. 11"/>
                        </p>
</div>
                </div>

<div xml:id="T1.C">
	      <head>C.Das Verfahren vor den Gogerichten</head>
<p>Es wird allein das bürgerlichrechtliche Streitverfahren dargestellt. Das
peinliche und das Brüchtenverfahren bleiben hier außer Betracht.</p>
<p>Zuständig für die bürgerlichen Rechtsstreitigkeiten war allein das
ungebotene Goding. Die Stellung des Gogerichtes <name type="place">Sandwelle</name>
als höhere Instanz und das dort eingehaltene
Verfahren ergeben sich aus folgender Quelle vom 27.Mai 1488 ersehen läßt:</p>
		<p>"Ick <name type="person">Johan Kock</name>, gogreve ton
<name type="person">Sandwell</name> des hochgeboren forsten und heeren heren
<name type="person">Hinrikes van Swartzborch byschop to Munster</name>, enkenne
und betuge ... dat ... up enen gemeynen godinck ... gekomen is <name type="person">Anthonius
ton Stenweghe</name> und sachte, wo dat in verledenen
tyden he eyn ordel geschulden hadde in den gogerichte der <name type="person">Korffe</name>
to <name type="place">Warendorppe</name>, na inholt
eynes besegelten richteschynes he aldar in dat gerichte brachte, ludende von
worden to worden aldus: ".
<note xml:id="n30" type="footnote" n="30">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g084">Philippi,
W.Ldr.I, S. 84</ref>.</note>
</p>
<p>Hier wird also am Gogericht über die "Rechtmäßigkeit" eines an einem anderen
Gogericht ergangenen und dort gescholtenen Urteils entschieden. Dieses wird
durch einen Richtschein, der anschließend an den oben genannten Text
wiedergegeben wird, da der Rechtsuchende ihn verliest, in den Prozeß
eingeführt. Es findet also eine Verhandlung statt, die nach dem oben Gesagten
in die Zuständigkeit des ungebotenen Godinges fällt. Es liegt ein Beleg für die
oben ausgeführte These vor, daß am ungebotenen Goding abstrakt das Recht
gewiesen wurde, welches am gebotenen Goding konkret Anwendung fand. Zugleich
ergibt sich aus dem weiteren Gang des Gerichtsverfahrens nach der oben
auszugsweise zitierten Quelle, daß an beiden Godingen ein im wesentlichen
übereinstimmendes Verfahren eingehalten wurde, so daß mit dessen Darstellung
beide Gerichte in ihrer Tätigkeit beschrieben werden
<note xml:id="n31" type="footnote" n="31">
                            <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#310">Bartmann,
aaO., S.
310.</ref>
                        </note>.</p>
<p>Als Verfahrensgrundsätze des gogerichtlichen Verfahrens sind die
Dreiteilung, die Mündlichkeit, der Parteibetrieb und die Verhandlungsmaxime zu
nennen. <pb n="S. 12"/>
                    </p>
<p>Die 3 Teile des Verfahrens sind: der die Vorfragen betreffende Teil, das
Hauptverfahren und die Beweiserhebung.</p>
<p>Im ersten Verfahrensteil wurden solche Fragen geklärt wie die, ob das
Gericht vorschriftsmäßig besetzt war — die "Bank gespannt" sei — ob die
Fürsprechen zugelassen wurden und sie Vollmacht hatten, sowie eventuell eine
Bekümmerung. Unter der Bekümmerung ist zu verstehen, daß eine Partei das Recht
hatte, einen unsicheren Zeugen oder eine unsichere Partei persönlich oder aber
ein Gut solcher Personen festzuhalten, um das Erscheinen vor Gericht und auch
die Realisierung der mit dem Rechtsstreit verfolgten Forderung zu sichern
<note xml:id="n32" type="footnote" n="32">
                            <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#310">Bartmann,
aaO.</ref>; Westfälische Landordnung, II. Titel, in: Saurius, Fasciculus
iudicarii ordinis singularis, 1580</note>.</p>
<p>Für diesen die Vorfragen betreffenden Verfahrensabschnitt mag folgender
Quellenauszug als Beispiel dienen:</p>
<p>"... Ick frage j[u]w N. dwil ick heb de macht van Godt und dat bevell van
den ehr- und werdigen heren domdechen und capitell der do[m]kerchen to <name type="place">Munsther</name>
und dat schwerdt van den landfursten entfangen,
oft et icht si dach und tit, dat ick hir tot stede moge sitten und holden ein
gogericht na gerichtz rechte?</p>
<p>Darup antwert he:</p>
<p>Dwil, her gogreff, gi hebben de macht van Godt und dat bevell van den ehr-
und werdigen heren domdechen und capitell und dat schwerdt van den lantfursten
enthfangen, szo mogen gi allhir tor stede besitten und holden ein gericht na
gogerichtz rechte.</p>
<p>Ick frage wyders: Wess ick in dussen gerichte so schuldich to gebeiden und
to verbeiden?</p>
<p>Darup antwert he:</p>
<p>Her gogreff, gi solt in dussen gerichte gebeiden recht und verbeiden
unrecht, unlust, scheltwort, nytwort, strytwort, kyffwort, hennewort und nemans
to sprecken in dit gerichte, he doe dat vermitz sinen togelaten und erloefften
vorspreicken. So ock wie saickhafftich, breckhafftich und peenfellich wordde in
dussen gerichte, sal van dussen gerichte nicht wycken offt gaen, et si dan mit
willen juwer und des gerichtz. <pb n="S. 13"/>
                    </p>
<p>Ick frage wyders: So nu etzliche saken vorqweimen, der ick bi mi so nicht
kunde vinden ader schiren, offt ick nicht mochte upstaen und leggen ein
instrument in minen stede und beraden mi mit den umbstande und frunden dusses
gerichtz und kommen wedderumb und becleden minen stoel und richten vor als na,
na als vor?</p>
<p>Darup antwort he:</p>
<p>Dwil gi dat mit enen ordell verwaren, so moge gi upstaen, so j[u]w sodane
sachen vorqweimen und beraden j[u]w mit den umbstande und laten so lange enen
anderen guiden, frommen, unverspracken man ader mit enen instrument j[u]w stede
becleiden und kommen weder und becleiden juwen richtstoel und richten vor als
na, na als vor.</p>
<p>Dan spreckt de Gogref:</p>
		<p>Nachdeme mi solx allent mit ordele und rechte is toerkant,
so hege und beclede ich hir wegen miner heren ein gogerichte na gogerichtz
rechte und gebeide recht und verbeide unrecht, unlust, nytwort, strytwort,
nemans to sprecken in dit gerichte, he en doe dat vermitz sinen togelaten
vorsprecker und dat bi enen brock van vif marc."
<note xml:id="n33" type="footnote" n="33">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g143">Philippi,W.Ldr.
I, S. 143</ref>.</note>
</p>
<p>Dieser Auszug war es wert, vollständig wiedergegeben zu werden, da er nicht
nur die Art und Weise des Vorgehens beim Gogericht — in allen drei
Verfahrensabschnitten — wiedergibt, sondern auch die Befugnisse des Gografen
eindeutig bestimmt.</p>
<p>Zunächst ist festzuhalten, daß jeweils eine Urteilsfrage gestellt wird,
woraufhin dann ein Urteil gewiesen wird, nämlich in der oben in dem den Umstand
betreffenden Kapitel beschriebenen Weise. Jede Frage wird durch Urteil
beschieden. Am Ende jeden Verfahrensschritts steht also ein Urteil, und nur
durch Urteilen kommt das Verfahren voran, ein Verfahrensmerkmal, das typisch
ist für das gogerichtliche Verfahren. Charakteristisch ist weiter, daß die
Parteien in jedem Verfahrensabschnitt nur die dort vorgesehenen
Prozeßhandlungen vornehmen können und mit diesen in einem späteren
Verfahrensabschnitt präkludiert sind.</p>
<p>Diese Verfahrensweise gilt selbst für das Spannen der Bank, betrifft also
nicht nur Prozeßhandlungen der Parteien, sondern auch solche des Gerichts. Nach
heutiger Terminologie ist damit klargestellt, daß der Umstand sowohl über
Zulässigkeit als auch Begründetheit eines <pb n="S. 14"/>Prozesses zu entscheiden
hat, wobei zur Zulässigkeit unter anderem die ordnungsgemäße Besetzung des
Gerichts gehört.</p>
<p>Der Gograf hat seine Macht zu richten von Gott, den Befehl dazu vom
Domdechant (es handelt sich bei der vorgenannten Quelle um ein Gogericht des
Domkapitels) und das Schwert, das Sinnbild für die Iustitia als "Ausdruck der
Sehnsucht des Menschen nach Frieden, Ordnung, Recht und Gerechtigkeit",
<note xml:id="n34" type="footnote" n="34">Köbler,
Bilder aus der deutschen Rechtsgeschichte, S.139f.</note>
mithin auch für die Macht, eine einmal getroffene Entscheidung auch
durchzusetzen, vom Landfürsten. Er hat im Gogericht das Recht zu sprechen und
bestimmte das Gericht oder die Parteien verunglimpfende Handlungen zu
verbieten; so wird für den Gografen die Sitzungspolizei begründet.</p>
<p>Straftaten oder anderen Ungebührlichkeiten hat der Gograf nur dann
nachzugehen, wenn es seinem und des Gerichtes Willen — hierzu zählt auch der
Umstand — entspricht.</p>
<p>Bei Unklarheit des Gografen über eine Rechtsfrage, hat er zwei
Möglichkeiten:</p>
<p>Entweder läßt er einen würdigen Vertreter die Verhandlung weiterleiten, bis
er sich mit dem Umstand über die Frage beraten hat, oder er berät sich mit dem
Umstand und läßt zum Zeichen, daß nach wie vor die "stede becleidet" ist, ein
"instrument" auf dem Gerichtsstuhl liegen. Anschließend wird die Verhandlung
fortgesetzt, die Beratung mit dem Umstand hat also nicht zur Folge, daß der
Prozeß von neuem beginnen müßte, sondern er wird an der Stelle fortgesetzt, an
der er unterbrochen worden ist.</p>
<p>Interessant ist noch, daß vor dem Gogericht "Anwaltszwang" herrschte, jeder
konnte nur vermittels eines am Gericht zugelassenen Fürsprechers wirksame
Prozeßhandlungen vornehmen.</p>
<p>Mit der Bestätigung dieser verfahrensrechtlichen Regelungen, der Vorgang
wird "Hegung" genannt, ist die Bank gespannt.</p>
		<p>Anschließend an diesen Verfahrensabschnitt folgte die
Zulassung der Fürsprecher. Diese waren allerdings nicht Rechtsanwälte im
heutigen Sinne, sondern Leute, die besser im Vortrag vor Gericht geübt waren
als die jeweilige Partei. Das Studium der Rechtswissenschaften hat sich
konsequenterweise aus dem Fach "Rhetorik" entwickelt. Die Gerichtsrhetorik ist
also bereits hier für die Rechtsuchenden <pb n="S. 15"/>eine unverzichtbare
Voraussetzung für die Durchsetzung des Rechtsgewährungsanspruches. Auch über
die Zulassung der Fürsprechen mußte durch Urteil entschieden werden
<note xml:id="n35" type="footnote" n="35">Bsp.:
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g144">Philippi, aaO.,
S.144</ref>.</note>.</p>
		<p>Dann wurde durch Urteil festgestellt, ob sie ausreichende
Vollmacht hatten,
<note xml:id="n36" type="footnote" n="36">Bsp.: <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g086">Philippi,
aaO., S. 86</ref>.</note> und, ob der
Beklagte vor diesem Gericht und an diesem Tage zur Antwort verpflichtet
war
<note xml:id="n37" type="footnote" n="37">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g239">Philippi, aaO., S.
239a</ref>.</note>.</p>
<p>Es folgte die sogenannte "Bekümmerung". Dieser Begriff wurde bereits
erörtert
<note xml:id="n38" type="footnote" n="38">vgl. <ref target="#Seite12">S. 12</ref>.</note>.
Hierzu ein Beispiel aus dem Jahre 1506:</p>
		<p>"Ick <name type="person">Gerdt Haver</name>, nu tor tydt eyn
gesworne gogreve ... do kundt unde bekenne ..., dat vor my gekomen syn amptlude
der erwerdigen edelen unde walgeboren <name type="person">Marien dochter to
Tekenborch</name> abdisse des gestichtz to <name type="place">Freckenhorst</name>,
als by namen ... unde leten bekumeren
vormiddest eren gewunnen vorspreckende gemen bur von <name type="place">Velsten</name>,
de warheyt to seggen unde recht nawysinge to
donde, wes em wytlich unde kundich wer van eynem hove geheten de <name type="place">Buschhove</name>,
so de belegen ys imme olden kerspel to <name type="place">Warendorpe</name>, in der
burschup <name type="place">Vesten</name>, tobehorich demme <name type="place">Stichte
to
Freckenhorst</name>; ..."
<note xml:id="n39" type="footnote" n="39">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g242">Philippi,
W.Ldr.I, S. 242</ref>.</note>
</p>
<p>Hier wurde ein Bauer gerichtlich gezwungen, eine Aussage zu Protokoll zu
geben. Dieser Vorgang hieß "Bekümmerung".</p>
		<p>Danach konnte das Hauptverfahren beginnen. Es trug zunächst
der Kläger den Sachverhalt vor, wobei er nach jeder Behauptung ein
Beweisangebot für die vorgenannte Tatsache machte. Am Ende stand das
Klagebegehren, heute als "Antrag" bezeichnet. Dazu die folgende Quelle
<note xml:id="n40" type="footnote" n="40">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g084">Philippi,
aaO., S.
84</ref>.</note>:</p>
<p>"... und begherden, dat ick, gogreve vorscreven, den vorgenomten buerrichter
wolde dwingen myt deme rechte, dat he den broke uthgeve und den schaden
vorgenomt richtede, off tor rechten antworde." <pb n="S. 16"/>
                    </p>
		<p>Wenn der Beklagte eine Sicherheit bietet — das sogenannte
"Handgeloiffte",
<note xml:id="n41" type="footnote" n="41">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g151">Philippi,aaO.,
S. 151</ref>.</note> ein förmliches
Schuldversprechen unter Verpfändung der Treue — soll ihm zur Erwiderung eine
Frist von 14 Tagen gewährt werden. Das "Handgeloiffte" entspricht der Wette und
dem "burgen setzen" im Sachsenspiegel
<note xml:id="n42" type="footnote" n="42">Ssp. II,
VI.</note>/
<note xml:id="n43" type="footnote" n="43">Ssp. I, LXI.</note>. Es dient dazu, den Beklagten
zu zwingen, sich vor Gericht zu verantworten. Der Beklagte trägt dann vor wie
der Kläger, wobei jeder dem anderen wieder antworten kann; so entstehen Replik,
Duplik usw.</p>
		<p>Durch stetiges Fragen an den Umstand "off wat dar recht up
were"
<note xml:id="n44" type="footnote" n="44">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g239">Philippi, aaO., S.
239a</ref>.</note>, fällt das Gericht zu den einzelnen Fragen Urteile, die
selbst als Urteile, wobei hier unter dem Begriff "Urteil" die Entscheidung
einer das Verfahren oder einer einzelnen, nicht notwendig für den
Gesamtrechtsstreit entscheidungserheblichen Rechtsfrage verstanden wird, mit
der Schelte angreifbar sind. Wird ein solches Urteil gescholten, so stellt das
Gericht einen Richtschein aus, mit dem der Schelter zum nächst höheren Gericht
gehen und den Urteilsspruch dort überprüfen lassen kann. Dafür mag folgende
Quelle als Beispiel dienen
<note xml:id="n45" type="footnote" n="45">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g084">Philippi,
aaO., S. 84</ref>.</note>:</p>
<p>"... gekomen is <name type="person">Anthonius ton Stenweghe</name> und
sachte, wo dat in verledenen tyden he eyn ordel geschulden hadde in den
gogerichte der <name type="person">Korffe</name> to <name type="place">Warendorppe</name>,
na inholt eynes besegelten richtschynes he
aldar in dat gerichte brachte, luden(de) van worden to worden aldus: ...".</p>
<p>Dieses Sandweller Weistum belegt zum einen die Praxis der Richtscheine, zum
anderen die Stellung dieses Gerichtes als "zweite Instanz".</p>
<p>Es gibt zwei Formen der Schelte: wenn der Schelter die formelle Erklärung,
das angefochtene Urteil nicht anzuerkennen abgegeben und einen besseren
Entscheidungsvorschlag — "vurraem" — gemacht hat, so kann die
Gerichtsgemeinde durch Stimmenmehrheit über die eingebrachten <pb n="S. 17"/>Vorschläge
entscheiden. Dann fallen gleichsam erste und zweite Instanz
zusammen.</p>
<p>Oder es wird diesen Handlungen noch die Erklärung angefügt, ein höheres
Gericht angehen zu wollen; dann fertigt der Gograf einen Richtschein aus, falls
eine Einigung in bestimmter Zeit nicht zu[s]tande kommt. Damit können die
Parteien das Urteil beim nächst höheren gebotenen Goding zur Verhandlung
stellen
<note xml:id="n46" type="footnote" n="46">
                            <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#317">Bartmann,
aaO., S.
317.</ref>
                        </note>.</p>
		<p>Ist nach der Hauptverhandlung durch fortwährendes Fragen und
Urteilen geklärt, welche Punkte zwischen den Parteien streitig sind, so erläßt
das Gericht ein Beweisurteil, in dem unter der Bedingung, daß die dem
Streitgegenstand nähere Partei für ihre Behauptungen einen gesetzlich
zulässigen Beweis erbringen kann, über den Klageanspruch erkannt wird
<note xml:id="n47" type="footnote" n="47">
                            <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#313">Bartmann,
aaO., S.
313</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g239">Philippi, aaO., S.
239e</ref>.</note>.</p>
<p>Beweismittel sind neben dem Parteienschwur mit und ohne Schwurgehilfen auch
Zeugen der heute bekannten Art.</p>
<p>Bei allen Urteilen, die den Verfahrensfortgang betreffen, wirkt der Gograf
mit, indem er den Spruch zum Urteil erhebt. Dies geschieht, wenn der Gograf das
Urteil "befestigt" oder aber, wenn er die Schelte entgegen nimmt und einen
Richtschein ausstellt, mit dem das Urteil am ungebotenen Goding abstrakt auf
die Richtigkeit der Beantwortung der entscheidungserheblichen Rechtsfrage
überprüft werden kann.</p>
<p>Das <term type="juridical">Versäummisverfahren</term> ist folgendermaßen
ausgestaltet:</p>
		<p>Wenn der Beklagte nicht erscheint und sich nicht "<term type="juridical">vernotsinnigen</term>"
läßt, z.B. durch einen Boten, also
echte Not dartun lassen kann, so ergeht ein Versäumnisurteil, das sich nicht
auf das Vorbringen des Klägers, sondern auf das Nichterscheinen des Beklagten
gründet. Das Vorbringen des Klägers wird dann als "unstreitig" behandelt;
jedoch wird der Klageanspruch nicht auf seine Schlüssigkeit hin geprüft. Dies
ergibt sich beispielsweise aus folgender Quelle
<note xml:id="n48" type="footnote" n="48">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g198">Philippi,
aaO., S. 198, 3</ref>.</note>: <pb n="S. 18"/>
                    </p>
<p>"Quemen se ok upp den vurgenomden teynden dach nicht, so mach de kleger de
sake upp se vorderen und upp se wynnen."</p>
<p>Daraus ergibt sich, daß allein auf das Nichterscheinen des Beklagten das
Versäumnisurteil gegründet wird.</p>
<p>Im ungebotenen Goding muß der Kläger die einmalige Ladung des Beklagten
nachweisen, im gebotenen Goding nicht
<note xml:id="n49" type="footnote" n="49">
                            <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#316">Bartmann,
aaO., S. 316.</ref>
                        </note>.
Rechtskräftig wird das Urteil, wenn niemand zur "scheldunge "erschienen
ist
<note xml:id="n50" type="footnote" n="50">vgl. oben <ref target="#Note28">Fn. 28</ref>.</note>.</p>
		<p>Im <name type="place">Stift Münster</name> ging die Schelte
an das gebotene Goding <name type="place">Sandwelle</name> oder <name type="place">Desum</name>
<note xml:id="n51" type="footnote" n="51">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g216">Philippi,
aaO., S. 216</ref>.</note>.</p>
	      </div>

<div xml:id="T1.D">
  <head>D. Zwischenbemerkung</head>
<p>Dies ist der Zustand der Gerichtsverfassung und des Verfahrensrechts im
Zeitpunkt des Erlasses der LGO von 1571. Mit dem Erlaß der LGO wurde der
schwierige Versuch unternommen, eine in Jahrhunderten gewachsene Gerichtspraxis
— die Formulierung ist hier bewußt offen gehalten, da von einer
einheitlichen Ordnung bislang nicht gesprochen werden kann — zu
modernisieren. Dies sollte in einer Weise geschehen, die sowohl die tradierten
Praktiken als auch neue Impulse berücksichtigte.</p>
<p>Es kam darauf an, zunächst die Schwächen des bisherigen Verfahrens zu
erkennen und sodann Neuerungen so einzuführen, daß sich als Ergebnis zwar eine
grundlegende Änderung ergab, aber die hergebrachten Strukturen noch erkennbar
blieben. Römischrechtlich beeinflußte Juristen, die sich von Berufs wegen mit
der Rechtsprechung befaßten und den Trend weg von der Volksgerichtsbarkeit hin
zur Rechtsprechung durch Berufsrichter einleiteten, waren maßgeblich an dem
Umbau des Gerichtswesens beteiligt. <pb n="S. 18"/>
                    </p>
<p>Die LGO von 1571 steht damit im Bereich der Rechtspflege für den Bereich des
Fürstbistums Münster — und darüber hinaus — für einen Wendepunkt in der
Rechtswissenschaft. <pb n="S. 20"/>
                    </p>
  </div>
            </div>
            <div xml:id="T2">
  <head>Teil 2: Die LGO</head>

<div xml:id="T2.A">
  <head>A. Entstehung</head>
<p>Der Erlaß der LGO von 1571 durch <name type="person">Johannes von Hoya,
Fürstbischof zu Münster</name>, fällt in eine Zeit der allgemeinen
Veränderungen. Es ist die Zeit der Renaissance, d.h. der Wiedergeburt, des
Wiederauffindens der Klassiker des Altertums
<note xml:id="n52" type="footnote" n="52">E.Garin in: PWG,
Bd.6, S.431ff.</note>. Die griechischen und römischen Klassiker werden wieder
gelesen, aus den alten Schriften erhebt sich eine ganze Kultur, aus ihnen
fließt ein "Reichtum von Kenntnissen und Erfahrungen"
<note xml:id="n53" type="footnote" n="53">E.
Garin, aaO., S. 444ff.</note>.</p>
<p>Es ist auch die Zeit, in der an die Stelle der mittelalterlichen Sicht der
Dinge, "somit an die Stelle der früheren phantastischen oder scholastischen
Betrachtungsweise der Natur", an die Stelle des auf übersinnliche und
theologische Gegenstände gerichteten Geistes, eine objektive, rein physische
Anschauung der Natur gesetzt wird
<note xml:id="n54" type="footnote" n="54">Feuerbach, Geschichte der
neuern Philosophie von Bacon bis Spinoza, S.35f.</note>. Der wichtigste
Vertreter dieser neuen philosophischen Schule, der dem Denken ein "neues
Organon" gab, ist <name type="person">Franz von Bacon</name>.</p>

<p>Aber auch auf dem Gebiet der Jurisprudenz erfolgen gravierende
Veränderungen; insbesondere in Italien werden das Griechische, die griechische
Gelehrsamkeit, gesammelt und wiederentdeckt, verbunden mit dem erneuten Bemühen
um die antiken lateinischen Vorbilder. Von den Zentren <name type="place">Florenz</name>,
<name type="place">Venedig</name>, <name type="place">Mailand</name>, <name type="place">Padua</name>,
<name type="place">Bologna</name> wird das Wissen überallhin gespült; man kommt nach
Italien, um es zu erwerben
<note xml:id="n55" type="footnote" n="55">E.Garin, aaO., S.452.</note>. Der
Prozeß der Rezeption des römischen Rechts ist in vollem Gange. Gelehrte
Juristen, die in Italien ihr Wissen erwerben, gewinnen überall an Einfluß
<note xml:id="n56" type="footnote" n="56">Köbler,
Bilder aus der deutschen Rechtsgeschichte, S.236ff.;
Hattenhauer, aaO., S. 304.</note>. Aus der Rückbesinnung auf die antiken
Vorbilder <pb n="S. 21"/>und ihrer Einbeziehung konnte erst die
Rechtswissenschaft, wie wir sie heute kennen, entstehen.</p>

<p>So hat beispielsweise <name type="person">Johannes Althusius</name> ein
System des Rechts entwickelt, indem er juristische Begriffe durch Definition
herausgebildet hat. So entstand eine Art von "Begriffspyramide", in der jedes
juristische Problem seinen Platz hatte
<note xml:id="n57" type="footnote" n="57">Hattenhauer, aaO.,
S.373.</note>. Die Hauptwerke des <name type="person">Johannes Althusius</name>
sind die "Politica methodice digesta" (AD. 1603) und die "Iurisprudentiae
romanae methodice digesta (AD 1586).</p>

<p>Es kann festgehalten werden, daß sich im Fürstbistum Münster eine
Entwicklung vollzog, welche das antike Vorbild schon längst hinter sich
gelassen hatte:</p>
<p>Erst unter der "Einarbeitung" des römischen Rechts in das existierende
Partikularrecht vollzog sich im Fürstbistum Münster die Herausbildung einer
Fachjurisprudenz. Im antiken Rom war dies auf folgende Weise geschehen:</p>
<p>Zunächst hatte es erstmals eine Aufzeichnung des geltenden Rechts auf den
sogenannten zwölf Tafeln gegeben, etwa im Jahre 450 v.Chr. In der Folgezeit
wurde das darauf aufgeschriebene Recht durch Rechtsgelehrte, iuris consulti,
weitergebildet. Die Einflußnahme dieser iuris consulti auf die Rechtsprechung
geschah auf folgende Weise: Die Prätoren hatten das Recht, den
Zivilrechtsstreit und die Vollstreckung der Urteile auf iudices, nämlich
Laienrichter aus einer Geschworenenliste zu übertragen. Ab dem 2. Jh. v.Chr.
waren sie berechtigt, ihre iudices konkret zu instruieren. Das heißt, sie
konnten geschriebene Spruchformeln durch eigene Zusätze oder Änderungen
beeinflussen
<note xml:id="n58" type="footnote" n="58">Wieacker, Ausgewählte Schriften, Bd. 1, S.
5.</note>. Dadurch bildete sich nach und nach ein Amtsrecht heraus, das durch
die Juristen bis zur frühen Kaiserzeit — etwa 30-283 n.Chr. —
vervollkommnet wurde.</p>

<p>Dieser Prozeß ist demjenigen vergleichbar, der hier skizziert wird. Die
Übertragung der Rechtsprechung auf gelehrte Juristen und die Schaffung der
hierfür erforderlichen gesetzlichen Grundlagen erkennt das Bestehen einer
Fachjurisprudenz an und verwendet sie für die <pb n="S. 22"/>eigenen Zwecke. In
folgender Formulierung ist der gesamte Prozeß zusammengefaßt:</p>

<p>"Die römische Jurisprudenz entdeckte zum erstenmal die Bedeutung eines
autonomen, gedanklich zwingenden Ableitungsverfahrens, eben des
fachjuristischen, für die Objektivierung und Neutralisierung der sozialen
Konflikte, die jeder Rechtsfrage zugrunde liegen, und hat damit den
Rechtsgedanken gegenüber religiöser, moralischer und politischer Ideologie
verselbständigt und gesichert."
<note xml:id="n59" type="footnote" n="59">Wieacker, aaO., S. 6.</note>
</p>

<p>Damit ist zum Ausdruck gebracht, daß es sich bei der vorliegend
geschilderten Rechtsänderung um eine revolutionäre Umgestaltung innerhalb des
betrachteten Raumes auf dem Gebiet des "Rechtes" handelt, die allerdings einem
konkreten antiken Vorbild folgte. Hierbei war der Territorialstaat, vorliegend
also das Fürstbistum Münster, durch die bereits skizzierte Loslösung einzelner
Königsrechte vom Kaiser und die damit einhergehende Schwächung der Königsgewalt
und gleichzeitige Stärkung der Partikulargewalt, ein Vorreiter. Die
Rechtsbildung wurde im Territorialstaat monopolisiert mit der Folge, daß es
nicht zu einer Bewahrung und Fortbildung einer überregionalen deutschen
Rechtsordnung, sondern zu unterschiedlichsten partikularen Rechtsordnungen kam.
Durch die Besetzung der Gerichte und der Verwaltung mit gelehrten Juristen zog
das ius commune in das Partikularrecht ein und verschmolz mehr oder weniger mit
ihm. In verschiedenen Fürstbistümern galten seit der confoederatio cum
principibus ecclesiasticis im Jahre 1220 und dem statutum in favorem principum
im Jahre 1231 privilegia de non evocando und de non appellando, so daß sich die
Rechtsprechung und -setzung vom Reich loslöste
<note xml:id="n60" type="footnote" n="60">Wieacker,
PrivRGesch. d. Neuzeit, S. 99 ff.</note>. Dieser Prozeß ging einher mit der
oben
<note xml:id="n61" type="footnote" n="61">
                            <ref target="Seite4">vgl. S.4, 5</ref>.</note>
skizzierten Entwicklung der Schwächung der kaiserlichen Macht. Allerdings waren
den geistlichen Fürsten erst unter den Kaisern <name type="person">Friedrich
II.</name> und <name type="person">Heinrich VII.</name> zusammen mit dem Regal
der Gerichtsbarkeit das Privileg, von Evokation als auch Appellation an das
Gericht des Kaisers befreit zu sein, verliehen worden. Die Stadt Münster
erhielt von <name type="person">Kaiser Karl V.</name> ein <term type="juridical">privilegium
de non appellando</term>, beschränkt auf <pb n="S. 23"/>150 Gulden rheinisch in Gold.
Am <date when="1561-10-17">17.10.1561</date> erweiterte <name type="person">Ferdinand
I.</name> dieses Privileg auf 200 Gulden rheinisch in Gold
<note xml:id="n62" type="footnote" n="62">Eisenhardt, Die kaiserlichen Privilegia De Non Appellando, S.
104.</note>. Die Betrachtung der LGO ist damit die Betrachtung einer von dem
sie umgebenden königlichen Machtbereich weitgehend unabhängigen
Verfahrensordnung, wobei gewisse Einschränkungen zu machen sind, auf die an
dafür geeigneter Stelle noch zurückzukommen sein wird. An dieser Stelle zeigt
sich jedoch bereits aus der politischen Umgebung, daß die partikularrechtliche
Verfahrensordnung zunächst für sich allein zu betrachten ist.</p>

    <p>Auch <name type="person">Johannes von Hoya</name>, der selbst in Italien
studiert hatte
<note xml:id="n63" type="footnote" n="63">Philippi, W.Ldr.I, Vorrede.</note>, bediente
sich römischer Juristen zur Vorbereitung seiner LGO. Er ließ beamtliche
Berichte anfertigen, die die Zustände an den Gerichten seines Fürstbistums
schildern sollten. Einer davon ist der Bericht des Gografen Strick zum
Sandwelle, der 21 "misbruich und unordnungh der weltlichen gerichteren"
anzeigt
<note xml:id="n64" type="footnote" n="64">Abdruck bei: <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g151">Philippi,
aaO., S.151 ff.</ref>
                        </note>. Die Sprache
allein deutet schon auf einen starken römischrechtlichen Einschlag hin, da das
Mittelniederdeutsche mit lateinischen Sätzen und Satzfragmenten vermischt ist,
wie auch lateinische Ausdrücke mit deutschen Endungen versehen, eingedeutscht
werden.</p>
<p>Dieser beamtliche Bericht bringt zum Ausdruck, welche Ziele eine
Kodifizierung des Verfahrensrechts vor den Gogerichten verfolgt.</p>

<p>Als erstes Ziel ist die Vereinheitlichung des Gerichtsverfahrens zu nennen.
Das ergibt sich schon daraus, daß der beamtliche Bericht in vielen Punkten
davon spricht, daß "an etzlichen Gerichten" bestimmte Mißstände bestehen, daß
also bestimmte Verfahrensweisen an manchen Gerichten beachtet, an anderen
wiederum nicht beachtet werden. Vergleichsweise sei darauf hingewiesen, daß
Kaiser <name type="person">Friedrich II.</name> im Landfrieden von 1235 bereits
bemängelte, daß die Gerichte nicht nach schriftlichem Recht, sondern nach
hergebrachten Gewohnheiten Recht sprächen
<note xml:id="n65" type="footnote" n="65">Hattenhauer, aaO.,
S. 269.</note>.</p>
<p>Das Ziel der Vereinheitlichung des Gerichtsverfahrens ergibt sich aber auch
eindeutig aus der Vorrede zur LGO, wo es heißt: <pb n="S. 24"/>
                    </p>
<p>"...thun kundt und bekennen vor menniglichen, als uns für und nach
angenommener Regierung unsers Stiffts Münster der mißbräuchlichen übung und
hochschädlichen an allen gerürts Stiffts Münster Gogh/Landt/Frey/Criminal unnd
anderen Gerichten auff dem Lande eingerissener mänglen halben, fast
vielfaltigen klagten, und beschwerlichkeiten vorkommen und vor augen gestanden,
derwegen dann wir embsiges fleisses von jetzermelts unsers Stiffts Münster
getrewhertzigen Underthonen ... und demnach durch die unsere hierzu deputirte
nachfolgende Landgerichts und andere gemeine Ordnung begreifen..."</p>

<p>In Nr.9 der Anzeige der Mißbräuche wird ausdrücklich darauf hingewiesen, daß
in kaum einem Termin die wichtigsten Verfahrensregeln eingehalten werden. Als
Beispiel dafür wird angeführt, daß in sogenannten "causis majoribus" nicht mehr
an die Klagebefestigung und an den "Calumnieneid" gedacht wird. Der
Calumnieneid, iuramentum calumniae, ist der Eid der Parteien, daß ihre Sache
ein gute sei und daß die Parteien den Streit auf guten Glauben und ohne Betrug
fortführen wollen
<note xml:id="n66" type="footnote" n="66">Oberländer, Juristisches Lexikon.</note>.
Er nimmt auch in der LGO einen wichtigen Platz ein.</p>

<p>Das nächste wichtige Ziel, wenn nicht sogar das wichtigste, ist die
Straffung des Verfahrens.</p>
<p>Der Gograf Strick beklagt die Langsamkeit und Schwerfälligkeit des
gogerichtlichen Verfahrens und führt hierfür Beispiele an. Sie findet sich vor
allem darin begründet, daß durch ständiges Aufeinander-Antworten der Parteien,
wobei für jede Antwort ein gesonderter Termin angesetzt wird, das Verfahren in
die Länge gezogen wird und der Vorsitzende, der Gograf, keine
verfahrensrechtliche Handhabe hat, hier mäßigend und abkürzend einzuwirken.
Strick rügt unter Nr.10, daß selbst vor der Beweisaufnahme noch repliziert,
dupliziert usw. wird, und er spart nicht mit Ironie, wenn er sagt, das geschehe
zu dem Zweck, daß die Parteien in Armut verfielen; er schlägt vor, es solle
hier bei einer Replik bleiben.</p>

<p>Unter Nr.8 schlägt er für Streitigkeiten in causis majoribus bei einem
Streitwert von nicht mehr als 10 Mark vor, daß nicht erst verschiedene Termine
zur Replik, Duplik usw. anberaumt werden sollten, <pb n="S. 25"/>sondern daß
sofort im Termin zur Antwort, also Replik, auch Beweis erhoben werden
solle.</p>

<p>Ein weiteres Ziel ist, so die beamtlichen Berichte, die Ordnung des
Apellationswesens:</p>

<p>Unter Nr 19 beanstandet Strick, daß eine Appellation oft mehrfach zwischen
Vorder- und Appellationsrichter hin- und herverwiesen wird. Dies liege daran,
daß alle Appellationen von dem Appellationsgericht angenommen würden und das
Gericht, von dem aus appelliert werde, "<term type="juridical">apostolos
refutatorios</term>" ausstelle. Dadurch werde das Appellationsgericht
gezwungen, die Sache wieder in die erste Instanz zurückzuverweisen.</p>

<p>Unter "<term type="juridical">Apostoli</term>" sind Briefe zu verstehen,
"wodurch der Richter, von welchem man sich beruft, auf Anhalten des
Appellanten, oder wer sich auf den Oberrichter berufen hat, demselben zu wissen
macht, ob er die Appellation deserieren oder stattfinden läßt"
<note xml:id="n67" type="footnote" n="67">Oberländer,
aaO., Stichwort "Apostoli".</note>. Die Apostoli sind
ein Bericht des <term type="juridical">iudex a quo</term> an den <term type="juridical">iudex
ad quem</term>, worin ersterer den ordnungsgemäßen
Abschluß des Verfahrens erster Instanz bescheinigt und eine Schilderung seines
Ablaufes gibt. Zusammen mit den Apostoli werden die Akten erster Instanz an den
iudex ad quem versandt. Die Apostoli dienen dem Appellanten als Bestätigung der
fristgerechten Einlegung der Appellation und eröffnen dem iudex a quo die
Möglichkeit, zu der Begründetheit der Appellation Stellung zu nehmen
<note xml:id="n68" type="footnote" n="68">HRG,
E. Merzbacher, Stichwort "Apostelbrief".</note>. Er kann
damit maßgeblich Einfluß auf die Entscheidung des Appellationsgerichts
nehmen.</p>
<p>Apostoli refutatorii sind also Stellungnahmen des Gerichts erster Instanz,
in welchen dieses in dem Sinne Stellung zur eingelegten Appellation nimmt, daß
die Appellation zurückzuweisen ist.</p>

<p>Zum Verfahren selbst beanstandet Strick unter Nr.18, daß in der
Appellationsinstanz keine Tatsachenverhandlung stattfinde, sondern sofort das
Urteil vom Umstand beraten werde. <pb n="S. 26"/>
                    </p>

<p>Als weiterer Schwerpunkt erscheint in den beamtlichen Berichten die Tendenz,
die Rechtsprechung nicht mehr durch das Volk, sondern durch den Richter
stattfinden zu lassen. Dies bedeutet, die Abkehr von der Volksgerichtsbarkeit
hin zu einer Berufsgerichtsbarkeit vorzuschlagen.</p>
<p>Strick beanstandet dann auch konsequenterweise unter Nr.11 seines Berichtes
die Praxis, daß Zeugen nicht nur zu Tatsachen vernommen werden, sondern auch
zum anwendbaren Recht — iura novit curia; unter Nr.14, daß der Richter
letztlich nichts zum Urteil beitrage, sondern das Urteil aus der
Gerichtsversammlung heraus gefunden werde unter Beiziehung der Meinung von gar
nicht im Gericht befindlichen Rechtsgelehrten; unter Nr.15, daß bei Bestadung
des Urteils an einen aus dem Umstand die Gerichtsgebühr fällig werde und
sämtliche bis dahin ergangenen Urteile von den Parteien wieder eingebracht
werden müßten, und zwar ohne Unterschrift der Rechtsgelehrten, die das Urteil
verfaßt hätten. Dank dieser Anonymität gehe das Gerücht um, daß zwischendurch
Urteilssprüche von Idioten beim Trinken verfaßt würden.</p>
<p>Letztlich will Strick erreichen, daß das Urteil von gelehrten Rechtskundigen
gefällt wird. Dies sollen keine Leute aus dem Umstand sein, sondern der Gograf,
der Richter soll das Urteil finden und fällen. Er bemängelt, daß das
anzuwendende Recht mittels Zeugen in die Verhandlung eingeführt — bewiesen
— werden muß, da doch das Gericht selbst das Recht kennen sollte.</p>

<p>Abschließend wird bemängelt, daß die Prozesse nach ihrem Abschluß nicht mehr
nachvollzogen werden können. Daher schlägt Strick unter Nr.21 seiner Anzeige
vor, daß festgelegt werden soll, was und in welcher Form der Gerichtsschreiber
protokollieren solle.</p>

<p>Um die Unabhängigkeit der Rechtsprechenden zu sichern, schlägt er in Nr. 21
vor festzulegen, was die Richter und Gografen von den Parteien empfangen
sollen.</p>
<p>Es zeigt sich, daß das Verfahren vor den Gogerichten überhaupt einer festen
Regelung bedarf, da offensichtlich große Uneinigkeit über viele
Verfahrensfragen besteht. Die Änderungsvorschäge des Gografen <name type="person">Strick</name>
stehen damit in der Tradition der Forderungen des
<name type="person">Nicolaus von Kues</name>, der ebenfalls unter anderem dazu
aufrief, eine umfassende <pb n="S. 27"/> Gerichtsbarkeit im Reich und seinen
Ländern einzurichten
<note xml:id="n69" type="footnote" n="69">Hattenhauer, aaO., S. 337.</note>. Hier
zeigt sich nochmals die Einbettung der Veränderungen im Verfahrensrecht des
Fürstbistums Münster in die allgemeinen Umwälzungen.</p>

<p>Weitere Beanstandungen des Gografen <name type="person">Strick</name>
richten sich gegen die Art der Ladung, die Einlassungsfristen und
Appellationsfristen, sowie die Folgen des Ausbleibens der Parteien in den
verschiedenen Verfahrensstadien.</p>

<p>Wichtigste Ziele der Reform des Gerichtswesens und damit der LGO waren also
zusammenfassend:
    <list>
                            <item>- die Einheitlichkeit des Gerichtsverfahrens</item>
	<item>- die Straffung des Verfahrens</item>
	<item>- die Ordnung des Appellationswesens</item>
	<item>- die Rechtsprechung durch den Richter statt durch den
Umstand</item>
	<item>- die Nachvollziehbarkeit der Prozesse</item>
    </list>
    </p>

<p>Selbstverständlich ist der Bericht des Gografen Strick nur einer von vielen,
aber leider der einzige erhaltene. Er gibt jedoch sehr anschaulich einen
Überblick über die wichtigsten Fragen, die den Praktiker beschäftigen.</p>

<p>An dieser Stelle ist noch einmal auf den Einfluß des römischen Rechts
zurückzukommen.</p>
<p>Die vorgenannten Forderungen entstammen letztlich einem ausgedehnten Studium
der antiken Vorbilder, zusammengefaßt im Codex Justinianus.</p>
    <p>Dort lautete im <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQC/initia_codicis.html#3.1.12">3.Buch,1,12</ref>
<note xml:id="n70" type="footnote" n="70">zit.
nach Härtel/Kaufmann, Codex Justinianus, 1991.</note> eine
Forderung <name type="person">Justinians</name>, daß die Prozesse schnell
entschieden werden sollen. Sie sollten im übrigen auf die Dauer von maximal
drei Jahren von der <term type="juridical">litis contestatio</term> an begrenzt
sein
<note xml:id="n71" type="footnote" n="71">Fn. 69, <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQC/initia_codicis.html#3.1.13">3,1,13</ref>.</note>.
Die dort aufgestellte Forderung,
welche in <pb n="S. 28"/>Gesetzesform gekleidet ist, wendet sich an die Richter,
die den Prozeß in die Länge zu ziehen allein Macht haben.</p>

<p>"Es soll also den Richtern insgesamt, mögen sie in dieser hohen Stadt oder
in den Provinzen eine höhere oder niedere Verwaltung führen, mögen sie in einem
hohen Amte stehen, mögen sie von Unserem Hofe bestellt oder von Unseren
Würdenträgern beauftragt sein, nicht gestattet werden, die Prozesse länger als
auf eine Zeit von drei Jahren <choice>
                            <sic>auszudehen</sic>
                            <corr resp="HS"/>
                        </choice>.
Denn jedermann sieht ein, daß dies mehr in der
Hand der Richter (als der Parteien) liegt; denn wenn sie selbst es nicht
wollen, so findet sich gewiß keiner, der es wagen könnte, den Prozeß gegen den
Willen des Richters in die Länge zu ziehen ..."
<note xml:id="n72" type="footnote" n="72">
                            <ref target="#Note70">Fn.
70</ref>.</note>
</p>

    <p>Weiter findet sich bereits an dieser Fundstelle die Forderung bzw.
Verordnung, daß Gerichtsgebühren zu zahlen sind und darüber hinaus nichts,
<ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQC/initia_codicis.html#3.2.1">3,2,1</ref>, daß nur mit dem römischen Recht
vertraute Personen Richter sein können, <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQC/initia_codicis.html#3.13.2">3,13,2</ref>,
und viele weitere Einzelregelungen.</p>
<p>Es wird damit deutlich, daß die Anzeige der Mißbräuche
Verbesserungsvorschläge enthält, die vom Studium des römischen Rechts zumindest
inspiriert sind.</p>

<p>Im Folgenden wird nun zu überprüfen sein, ob und wie die vorgenannten Ziele
in der LGO umgesetzt worden sind.</p>
</div>

<div xml:id="T2.B">
<head>B. Die Regelung des Gerichtsverfahrens durch die LGO.</head>

<p>Bereits in der Vorrede zur LGO von 1571 wird deutlich, welch umfassender
Aufgabe sich der Fürstbischof von Münster gestellt hatte, indem er die Geltung
der LGO für alle Go-, Frei-, Kriminal- und andere Gerichte des Stifts Münster
festschreibt. Das heißt nämlich, daß hier kein Unterschied für die Straf- und
Zivilverfahren gemacht wird. Für alle Gerichtszweige gilt nur eine
Verfahrensordnung. Auch
  <pb n="S. 29"/>
der Grund für die — erstmalige — Kodifizierung des Verfahrensrechts ist
genannt: der Fürstbischof ist den Bitten der Eingesessenen des Stifts Münster
nachgekommen. Zweifellos meint er hierbei insbesondere diejenigen, die bereits
mit den Gerichten von Berufs wegen zu tun hatten, also vor allem die Praktiker,
die in den beamtlichen Berichten ihre Beschwerden dargelegt hatten.</p>

<p>Das Inkrafttreten der LGO ist jedoch nicht nur an die Annahme durch die
gemeinen Stände des Stifts Münster, sondern auch an die Bestätigung des Kaisers
geknüpft. Sie ist, wie in der Vorrede zur LGO festgehalten, "auch durch die
Röm. Kay. Maiest. ... allergnedigst confirmiert und bestettigt worden".</p>

<p>
                        <name type="person">Kaiser Friedrich I. Barbarossa</name> hatte in den
ronkalischen Gesetzen den Versuch unternommen, das Auseinanderbrechen des
Reiches zu verhindern, indem diese Gesetze "zum Reichs-Staat strebten"
<note xml:id="n73" type="footnote" n="73">Hattenhauer,
Europ. Rechtsgeschichte, S. 280.</note>. Im
Vordergrund standen die Sicherung der Regalien, die Stärkung der Staatsgewalt
und die Förderung des Studiums des römischen Rechts
<note xml:id="n74" type="footnote" n="74">Hattenhauer,
aaO.</note>. Dazu gehörte auch, daß sich der Kaiser
eine wesentliche Beteiligung an der Gesetzgebung vorbehielt. Hierdurch wird
seine Stellung als oberster Gerichtsherr betont. Die Bestätigung der LGO
ermöglichte es dem Kaiser darüberhinaus, auf Rechtsgleichheit in den einzelnen
Fürstentümern seines Reiches hinzuwirken. Die oben zitierte Formulierung ist
Ausdruck dessen, daß es in der Macht und Gewalt des Kaisers liege, Gesetze zu
machen und zu geben
<note xml:id="n75" type="footnote" n="75">Köbler, Bilder aus der Dtsch.
Rechtsgeschichte, S. 247.</note>.</p>
<p>Die LGO folgt einer strengen Gliederung, die sich wie folgt kurz darstellen
läßt:</p>

<p>Sie besteht aus drei Teilen, die wiederum in einzelne Artikel unterfallen,
diese sind in Absätze gegliedert.</p>
<p>Im ersten Teil ist geregelt, welche Personen das Gericht besetzen und wer
vor Gericht Prozeßhandlungen vornehmen kann. Hierbei werden unter den Artikeln,
die das Amt der jeweiligen Person betreffen, gewisse Formalien, wie z.B. die
Zustellung von Ladungen, mitgeregelt. Gleichzeitig finden sich oft
Straftatbestände, die im Anschluß <pb n="S. 30"/>an die Normierung der Pflichten
der verschiedenen Personen als Sanktion ihrer Verletzung aufgenommen sind.</p>
<p>Im zweiten Teil erfolgt die Darstellung des Ganges der Verhandlung, d.h. die
Verfahrensordnung im engeren Sinne. Fragen wie Zuständigkeit,
Verhandlungsgrundsätze, Ablauf einer Gerichtsverhandlung und Art und Form der
Entscheidungen sowie der möglichen Rechtsmittel werden hier geregelt.</p>
<p>Der Dritte Teil enthält die Regelungen darüber, welche Zuständigkeiten den
übrigen Gerichten wie Holzgerichten, Bauergerichten, peinlichem Halsgericht und
Freigericht verbleiben sollen. Er enthält desweiteren einzelne materielle
Vorschriften.</p>
<p>Bei der nachfolgenden Betrachtung wird der dritte Teil außer Betracht
bleiben, da im Rahmen der vorliegenden Arbeit allein die zivilprozeßrechtliche
Regelung von Interesse ist.</p>
	</div>

<div xml:id="T2.B.I">
    <head>I. Die Gerichtspersonen der LGO.</head>

<p>Als Gerichtspersonen nennt die LGO den Richter, die Schöffen, den
Gerichtsschreiber, den Gerichtsboten und die Procuratoren und
"Fürsprächen".</p>

<div xml:id="T2.B.I.1">
    <head>1. Der Richter.</head>

    <p>War das Richteramt vor Erlaß der Landgerichtsordnung noch verknüpft mit
der Wahl durch die Freien des Goes, so ist es nun abhängig von der Einsetzung
durch den Gerichtsherrn, d.h. den Fürstbischof von Münster.Die Kenntnis der
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=PeinlGO. 1532 (1533)">Kaiserlichen Halsgerichtsordnung von
1532</ref> und der "Gebräuche, Gewohnheiten und Gerechtigkeiten" des Stifts
Münster ist für die Erlangung des Richteramtes erforderlich, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil
1, Art. I LGO</ref>.</p>

    <p>Die Richterschaft stammt aus den Eingesessenen des Gerichts, die
Schöffen müssen diese Voraussetzung nicht unbedingt erfüllen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil
1, Art. I LGO</ref>.</p>

    <p>Beide, Richter und Schöffen, sollen fromme und redliche Leute, ehelich
und frei geboren und älter als 25 Jahre sein, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil
1, Art. I LGO</ref>. Sie bilden jetzt
zusammen das Gericht. Wenn die vorgeschriebene
  <pb n="S. 31"/>
	Zahl von Schöffen, das sind mindestens vier Schöffen, maximal sechs,
und der Richter zur rechten Zeit am rechten Ort sich niedergesetzt haben, dann
ist diesem Gremium kraft der LGO die rechtsprechende Gewalt des Fürsten bzw.
des jeweiligen Gerichtsherrn übertragen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.2">Teil
1, Art. II LGO</ref>. Eine Hegung, die
durch mehrfaches Fragen von Urteilen aus dem Umstand diese Befugnisse dem
Gografen zusprechen ließ, entfällt nunmehr. Der Gerichtsspruch gilt, weil er in
einem rechtsförmlichen Verfahren gefunden wurde, das auf einer
landeseinheitlichen Regelung beruht.</p>
<p>War also vor Erlaß der LGO jeweils durch das Volk, den Umstand,
festzustellen, daß der Gograf die Macht zu richten hatte und daß jeder, der
dort um ein Urteil fragte, sich dem Spruch des Umstandes, der durch den Gograf
zum Urteil erhoben wurde, beugen mußte, so geschieht dies jetzt kraft
obrigkeitlicher Rechtsetzung.</p>
<p>Diese Bindung der Iudikative an den Landesherrn ermöglicht die Kontrolle der
Gerichte im Sinne einer einheitlichen Rechtsprechung. Dies trägt zur Schaffung
von Rechtssicherheit durch Rechtseinheit innerhalb des Geltungsbereiches der
LGO bei. Wie oben gesehen, wurde gerade der Mißstand beklagt, daß an dem einen
Gericht so, am nächsten anders verfahren wurde. Dies ist keineswegs ein allein
auf verfahrensrechtliche Fragen beschränkter Mißstand; ebenso sind hier die
Unterschiede in der Rechtsprechung zum materiellen Recht angesprochen. Durch
die nunmehr vorliegende einheitliche Regelung wird einer solchermaßen
begründeten Rechtsunsicherheit vorgebeugt. Hiermit einher geht jedoch die
deutliche Abkehr vom Prinzip der Volksgerichtsbarkeit hin zu einer
Berufsgerichtsbarkeit. Dies wird bereits hier erkennbar.</p>

    <p>So ist es folgerichtig, wenn in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil
1, Art I LGO</ref> festgehalten wird, daß
die Schöffen zwar ohne zeitliche Beschränkung eingesetzt werden, aber "auß
redlichen ursachen ihres gerichtlichen Amptes durch die Obrigkeit erlassen"
werden können, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil 1, Art. I LGO</ref>.
Daraus zieht Bartmann
<note xml:id="n76" type="footnote" n="76">
                                <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#323">Bartmann,
aaO., S. 323.</ref>
                            </note>
zwar den Schluß, daß die Schöffen auf Lebenszeit eingesetzt worden seien,
treffender wird ihre Einsetzung jedoch durch "Einsetzung auf jederzeitigen
Widerruf" gekennzeichnet; denn in der Praxis läßt sich aufgrund einer so
dehnbaren Bestimmung immer ein "redlicher" Grund für die Entlassung finden. <pb n="S. 32"/>
                        </p>
<p>Für die "übrigen Gerichts Personen vacierende Platzen" wird denn auch in
derselben Bestimmung der LGO festgeschrieben, daß sie jederzeit "durch uns oder
denen das Gericht zustehet wie fürgemelt besetzt werden".</p>

<p>An dieser Stelle ist noch auf folgendes hinzuweisen:</p>

<p>Wie bereits oben bemerkt, sind die Richter nicht mehr vom Volk gewählt,
sondern sie werden vom Landesherrn eingesetzt. Ihre Tätigkeit ist somit
Ausübung hoheitlicher Befugnisse. Dies zeigt wiederum den Einfluß des römischen
Rechts.</p>
<p>Denn dort war die Rechtspflege dem Magistrat und dem judex privatus
übertragen
<note xml:id="n77" type="footnote" n="77">Planck, Die Lehre von dem Beweisurtheil, S.94
ff.</note>. Der Magistrat leitete seine hoheitlichen Befugnisse direkt von
seiner hoheitlichen Stellung her, der judex privatus von seiner Ernennung durch
einen Prätor, der wiederum mit hoheitlicher Gewalt beliehen war. Dem zugrunde
<choice>
                                <sic>la</sic>
                                <corr resp="HS"/>
                            </choice> die Vorstellung, daß über den Bürgern eine
Staatsgewalt stand, die alle zusammenhielt und deren Repräsentanten, in diesem
Falle die Richter, dem Rechtsuchenden nicht wie Ihresgleichen gegenüberstanden,
sondern die über diesen standen und die Statthalter der Staatsgewalt waren. Die
Rechtsprechung war damit nicht der Akt der Rechtsetzung im einzelnen Fall —
Rechtsweisung —, sondern die Anwendung des bestehenden Rechtssatzes auf den
Einzelfall. Das Recht wurde als bestehend vorausgesetzt, es wurde nicht für
jeden Fall neu geschaffen
<note xml:id="n78" type="footnote" n="78">Planck, Die Lehre von dem
Beweisurtheil, S. 94ff.</note>.</p>

<p>Diese fundamentalen Grundsätze des römischen Rechts finden nunmehr Eingang
in das deutsche Recht.</p>
<p>Im ersten Teil konnte über einzelne Institute des Prozeßrechts nicht nur aus
Mangel an einschlägigen Quellen nur wenig berichtet werden; der altdeutsche
Prozeß war eben nicht allein auf die Entscheidung des Einzelfalles gerichtet,
konnte es auch gar nicht sein, da das entscheidungserhebliche Recht noch nicht
bekannt war, es mußte erst geschaffen, zumindest jedoch durch ein Gericht
erstmals ausgesprochen werden. Dies betraf sowohl das materielle als auch das
Verfahrensrecht, so daß nach altdeutschem "Recht" lediglich Strukturen und
einzelne Weistümer als "Verfahrensrecht" zur Verfügung standen. An <pb n="S. 33"/>diesem
Rahmen orientierte sich der Verfahrensablauf. Daher stand ein
geschlossenes System nicht zur Verfügung.Es wird mit der LGO von 1571 erstmals
eingeführt.</p>
<p>Der Prozeß endete nach altdeutschem Verfahrensrecht regelmäßig mit einer
Rechtsweisung, "off wat dar recht umme sy", die Rechtsuchenden erhielten einen
abstrakten Rechtssatz zur Antwort auf ihre Rechtsfrage. Auffällig wird nunmehr
auch, daß die Fragen von vornherein so gestellt waren, daß nur ein abstrakter
Rechtssatz auf sie als Antwort gegeben werden konnte. Nunmehr sollen die
Richter das ihnen bekannte Recht auf den ihnen zur Entscheidung vorgelegten
Einzelfall anwenden.</p>
<p>Es bleibt bis hierher festzuhalten, daß die Richter von Rechtsschöpfern zu
Rechtsanwendern wurden. Dies ist ein wesentliches Ergebnis der Neuordnung des
Gerichtswesens im Fürstbistum Münster und zurückzuführen einzig auf die
Rezeption des römischen Rechts.</p>

    <p>Die Gerichtspersonen sollen am Ort ihrer Tätigkeit Wohnung nehmen, damit
sie jederzeit erreichbar sind, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil 1,
Art. I LGO</ref>.</p>
    <p>Die Urteile des Gerichts werden mit der Stimmenmehrheit gefällt, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.2">Teil
1, Art. II LGO</ref>, sie sollen verlesen
werden und das Urteil kann direkt auf die mündliche Verhandlung ergehen.
Vertreter des Richters ist in dessen Abwesenheit der älteste Schöffe.</p>
    </div>

<div xml:id="T2.B.I.2">
    <head>2. Die Gerichtsschreiber.</head>

    <p>Geregelt wird der mit dem Amt des Gerichtsschreibers verbundene
Aufgabenkreis in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.4">Teil 1, Art. IV</ref>
und <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.11">XI LGO</ref>. Dabei ist in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.11">Teil
1, Art. XI LGO</ref> lediglich der Eid
der Gerichtsschreiber enthalten, der eine Zusammenfassung der Pflichten des
Gerichtsschreibers bildet und besagt, daß dieser den Pflichten getreulich
nachzukommen habe.</p>
<p>Die Gerichtsschreiber sollen den gesamten mündlichen Vortrag protokollieren
und den schriftlichen registrieren. So sollen die Prozesse für die Richter
erster Instanz und zweiter Instanz nachvollziehbar werden.</p>
    <p>Die Urteile und Dekrete, das heißt, die Gerichtsverfügungen, sollen von
den Gerichtsschreibern in das Protokoll genommen werden, sie sollen weiterhin
den gesamten Schriftverkehr führen. Dabei sollen die Gerichtsschreiber nur das
Notwendige aufschreiben, insbesondere unnötige Wiederholungen vermeiden.
Dadurch werden Kosten gespart, da die Gerichtsschreiber für jede einzelne
Tätigkeit nach <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.16">Teil 1, Art. XVI
LGO</ref> bezahlt werden müssen.</p>
<p>Die Gerichtsschreiber können auch als Notare tätig sein, indem sie Urkunden
ausfertigen. Dann sollen sie jedoch unparteiisch bleiben und aus dem Notariat
heraus keiner daran beteiligten Partei </p>

<p>"Klag / Exception oder dergleichen Materien ausserhalb der Volmachten und
Gewälde machen und einstellen oder auch in ihren Sachen gegen der andern
Parthey ein oder beyrähtig seyn oder aber dieselb für einen theil am Gericht
sollicitiren oder befürdeten sollen".</p>

<p>Schließlich sind die Gerichtsschreiber selbstverständlich gehalten, das
Beratungsgeheimnis zu wahren. Es zeigt sich, daß mit der Schaffung des Amtes
des Gerichtsschreibers durch die LGO ein wesentliches Ziel der Reform <name type="person">Johannes
von Hoya`s</name> erreicht wird, nämlich die
Nachvollziehbarkeit der Rechtsstreitigkeiten.</p>
<p>Dies ist zum einen wichtige Voraussetzung dafür, daß der Verfahrensgang
gestrafft werden kann; zum anderen ist es unabdingbare Voraussetzung für die
Neuordnung des Appellationswesens.</p>
<p>So besteht die Möglichkeit, in der Appellationsinstanz die bereits
erstinstanzlich vorgetragenen Tatsachen vollständig zu würdigen, was Gograf
Strick in Nr 18 seiner Anzeige der Mißbräuche gefordert hat. Wie dies im
einzelnen geschieht, ist in der Hofgerichtsordnung geregelt.</p>
    <p>In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil 2, Art. XXX LGO</ref>
wird für das Verfahren in Appellationen nämlich auf die Hofgerichtsordnung
verwiesen, die ihrerseits in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.35">Teil 2,
Art. XXXV HofgerichtsO</ref> auf das der Hofgerichtsbarkeit in erster Instanz
unterworfene Verfahren verweist. An dieser Stelle sei nur so viel gesagt, daß
das Verfahren der Hofgerichtsordnung und damit auch in Appellationssachen
demjenigen der LGO stark angeglichen ist
<note xml:id="n79" type="footnote" n="79">
                                <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#323">Bartmann,
aaO., S.
323.</ref>
                            </note>.</p>
</div>

<div xml:id="T2.B.I.3">
	<head>3. Die Gerichtsboten.</head>

	<p>Die für die Gerichtsboten geltenden Vorschriften finden sich in
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.6">Teil 1, Art. VI, VII, VIII</ref> und
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.13">XIII LGO</ref>. Zusätzlich bestimmt
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil 1, Art. I LGO</ref>, daß die
Gerichtsboten aus den Eingesessenen des Gerichts genommen werden sollen. </p>
	<p>Die Gerichtsboten sollen lesen und schreiben können und schwören
ihren Eid gegenüber dem Gericht. Darin geloben sie unter anderem, "den Richter
unnd Schöpffen gewertig und gehorsam zuseyn, auch alle gebott, Gerichtsbrieffe
und anders was ihnen von Gerichtswegen befohlen wurdt, fleissig und getrewlich
außzurichten und zuverkündigen...", <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.13">Teil
1. Art. XIII</ref>.</p>
<p>Die Gerichtsboten sind also nicht Gerichtspersonen im engeren Sinne, sondern
sie sind dem Gericht unterstellt.</p>
<p>Zu den Aufgaben der Gerichtsboten zählen folgende Tätigkeiten:
<list>
                                <item>- Sie laden die Parteien auf Befehl des Gerichts.</item>
<item>- Sie rufen die Sache und die Parteien vor Gericht auf.</item>
<item>- Im Namen des Fürstbischofes oder des sonstigen Gerichtsherrn gebieten
sie, daß Friede und Ehrbarkeit herrsche.</item>
<item>- Sie rufen nach der ungehorsamen ausgebliebenen Partei mit folgenden
Worten: "Euch M. ruffe ich hiemit zum ersten, andern und dritten mal auff
außgangne Ladung alhie vorm Gericht zuerscheinen."</item>
                            </list>
    </p>

	<p>Es ist nicht durch geschriebenen Rechtssatz geboten, vor Gericht
Frieden und Ehrbarkeit einzuhalten, sondern dies geschieht noch immer durch das
Gericht, welches wiederum solches Gebot durch seinen verlängerten Arm, den
Gerichtsboten, bekannt gibt. Da dieser wiederum im Namen des Fürstbischofes
oder sonstigen Gerichtsherrn auftritt, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.6">Teil
1, Art. VI LGO</ref>, handelt es sich um
ein fürstliches Gebot, dessen Verletzung unmittelbar Sanktionen des Fürsten
auslösen kann.</p>

<p>Die Gerichtsboten spielen auch eine wichtige Rolle für den Beginn eines
Prozesses. Zu ihren Aufgaben gehört es, nach der säumigen Partei zu rufen,
gegen die bei erfolglosem Rufen in contumaciam verfahren werden kann. An dieser
Stelle soll jedoch noch nicht das normale Verfahren und dasjenige in
contumaciam erörtert werden; hier sei nur soviel erwähnt, daß folgerichtig bei
der Beschreibung der Tätigkeit der Gerichtsboten eine vollständige Regelung der
Art und Weise der Ladung der Parteien und der Zustellung von Schriftstücken,
die für den Gang des Verfahrens von Bedeutung sind, enthalten ist. Diese soll
im Folgenden skizziert werden.</p>
	<p>Zunächst ist jede Partei schriftlich zu laden, wenn es sich nicht um
einen geringen Streitwert handelt. Ein solcher wird bis zu einem Wert von
zwanzig Talern angenommen. Bei geringen Streitwerten überbringt der
Gerichtsbote die Ladung auf Befehl des Richters mündlich. Die Ladung darf
ausschließlich der geladenen Person oder — in deren Abwesenheit — seiner
Ehefrau bekanntgegeben werden. Die Ladung muß in einem solchen Falle mindestens
sechs Tage vor dem Termin überbracht worden sein, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.7">Teil
1, Art. VII LGO</ref>.</p>
<p>In den Sachen mit einem höheren Streitwert als zwanzig Taler soll die
schriftliche Ladung der jeweiligen Partei vom Gerichtsboten überbracht werden,
sobald der Gerichtsschreiber ihm diese übergeben hat. Der Gerichtsbote begibt
sich mit der Ladung im Original und einer "glaubwürdigen" Kopie zu der zu
ladenden Person und liest dieser das Original vor, während sich die zu ladende
Person durch Mitlesen der Kopie davon überzeugen kann, daß die Kopie mit dem
Original übereinstimmt. Diesen Vorgang hält der Gerichtsbote in einer
Niederschrift über die Ladung fest, die auch Feststellungen darüber enthält,
"welcher gestalt ihme darauff geantwort oder sonst begegnet". Anschließend
übergibt der Gerichtsbote dem zu Ladenden das Original dieser Niederschrift und
übergibt die Kopie dem Gerichtsschreiber.</p>
<p>Sind mehrere Personen zu laden, so bekommen diese jeweils eine vom
Gerichtsschreiber unterschriebene Kopie und das Original nimmt der Gerichtsbote
wieder mit.</p>
	<p>Dies ist geregelt in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.7">Teil 1,
Art. VII LGO</ref>.</p>
<p>Anschließend erfolgt im selben Artikel die Regelung der
Ersatzzustellung.</p>
<p>Sollte der zu Ladende nicht anwesend sein, so übergibt der Gerichtsbote der
Hausfrau oder einem verständigen Diener des Hauses die Ladung mit der
Aufforderung, diese dem zu Ladenden bekannt zu machen. Will keine solche Person
die Ladung annehmen, so soll der Gerichtsbote die Ladung im Hause liegen lassen
im Beisein eines "verstendigen vom Haußgesinde". Ist auch niemand solches
anwesend oder gar das Haus verschlossen, so soll der Gerichtsbote die Ladung im
Beisein von einem oder mehreren Zeugen aus der Nachbarschaft an das Haus
heften. Sind keine Nachbarn vorhanden, soll auch ohne Zeugen die Ladung an das
Haus geheftet werden.</p>
<p>Es folgen noch Regelungen der Zustellung an ein Gericht oder eine Gemeinde
und ein Kirchspiel, sowie der Hinweis, daß bei Ladung eines Kirchspiels die
Frist zum Termin ab der wirksamen Ladung zu laufen beginne. Diese Regelung gilt
offensichtlich allgemein, da sie sich nur einmal in dieser Bestimmung
findet.</p>
<p>Fehler bei der Zustellung hat der Gerichtsbote auf eigene Kosten zu beheben.
Solche Fehler werden im übrigen nach Ermessen des Richters und der Schöffen
bestraft.</p>
<p>Diese Regelung wurde so eingehend erörtert, da hier zum einen der ersten
Mißbrauchsanzeige abgeholfen wird; zum anderen, da die Regelung der heute nach
der ZPO geltenden sehr nahe kommt. Zugleich ist das Bemühen erkennbar, Prozesse
über geringe Streitwerte möglichst kurz zu gestalten. Es wird damit besonders
der Mißbrauchsanzeige Nr. 7 Rechnung getragen. Denn eine mündliche Ladung ist
billiger als eine schriftliche, da jedes vom Gerichtsschreiber ausgestellte
Schriftstück gesondert vergütet wird. Die getroffene Regelung erleichtert es
somit weniger wohlhabenden Parteien, einen Rechtsstreit auch um geringere
Streitwerte zu führen, den sie sich bei Einhaltung der sonst geltenden
Regelungen nicht leisten könnten.</p>
</div>

<div xml:id="T2.B.I.4">
    <head>4. Die Procuratoren.</head>

    <p>Der Procurator ist ebenso nur der Stellvertreter der Partei, der ihr
kraft seiner Kenntnis von "der rechtlichen Hendel und dieser Ordnung" hilft,
sich vor Gericht zu artikulieren wie der Fürsprecher, der — wie oben in der
Vorgeschichte gesehen — ebenfalls nur dazu da war, einer Partei zu helfen,
die im Umgang mit dem Gericht nicht erfahren war. Die Bezeichnung "Procurator"
bezeugt die starke Beeinflussung des Verordnungsgebers durch das römische
Recht. Der Begriff läßt zunächst darauf schließen, daß der Procurator lediglich
die Stellung eines Vertreters vor Gericht, nicht auch gleichzeitig eines
Geschäftsbesorgers, innehat; dies wird in der Darstellung des von den
Procuratoren zu leistenden Eides unter <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.12">Teil
1, Art. XII</ref>, bestimmt, daß sie</p>

<p>" wollen und sollen den Partheyen, deren sachen sie angenommen oder annehmen
werden, trewlich und auffrichtiglich dienen, derselben Sachen nach ihrer bester
verstendtnuß ihren Principalen zu guttem mit fleiß vertretten, darin
wissentlich keinerley falsch oder unrecht gebrauchen, noch gefehrliche schub
und dilation zu verlengerung der sachen zusuchen ...".</p>

<p>Als Procurator zugelassen wird nunmehr jede "fromme unverleumbte person
freyer Condition darzu dieser Ordnung und der Rechtlichen hendel zur notturfft
verstendig und erfahren seyn"; weiter muß diese Person durch den Richter und
zwei unparteiische Schöffen für treulich befunden werden. Es erfolgt mithin
eine Zulassung. Das heißt jedoch, daß jeder Rechtskundige, der von zwei
Schöffen und dem Gericht für "treulich" befunden wird, als Procurator auftreten
kann. Dies eröffnet den Rechtsgelehrten, die früher lediglich mit der
Erstattung von Gutachten durch das Gericht oder den Kornoten beauftragt worden
waren, den Weg vor Gericht. Diese Regelung bedeutet nicht, wie Bartmann
meint
<note xml:id="n80" type="footnote" n="80">
                                <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#324">Bartmann,
aaO. S. 324.</ref>
                            </note>, daß die LGO keine Advokaten, d.h. Gelehrte, die die
Parteien außerhalb des Gerichtes beraten, kennt, sondern im Gegenteil, durch
diese offene Regelung wird es gerade solchen Gelehrten ermöglicht,
vorgerichtlich und gerichtlich tätig zu werden.</p>
<p>Die Annahme Bartmanns liefe zudem dem Zweck des Erlasses der LGO zuwider,
der vor allem darin besteht, dem gelehrten Recht den Vorrang vor dem
Rechtsempfinden des Umstandes einzuräumen, was selbstverständlich nur dann
durchführbar war, wenn ein Anreiz für den Erwerb von Kenntnissen des gelehrten
Rechtes geschaffen wurde. Dieser Anreiz besteht nun gerade darin, das gelehrte
Recht nicht nur im stillen Kämmerlein studieren, sondern vor Gericht auch
praktizieren zu können.</p>
    <p>Zwar ist Bartmann zuzugeben, daß die LGO nicht sauber zwischen
Procuratoren und Fürsprächen unterscheidet; die einen könnte man nach heutigem
Sprachgebrauch als Bevollmächtigte und allein bei den Gerichten zugelassene
Anwälte bezeichnen, die anderen als Vertreter im Wort; letztere kennt auch die
LGO, wenn sie davon spricht, daß sich die jeweilige Partei auch selbst
vertreten kann, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.4">Teil 2, Art. IV</ref>,
und sich zur besseren Artikulierung ihres Vorbringens vertreten lassen darf.
Jedoch werden beide, Procuratoren und Fürsprächen immer gleichzeitig und als
Synonyme genannt, ihnen obliegen dieselben Pflichten, sie haben dieselben
Rechte und sie schwören auch denselben Eid. Sie werden also von der LGO
einander gleichgestellt. Eine Unterscheidung zwischen solchen Bevollmächtigten,
die nur für die Partei reden und solchen, die die erforderlichen
Prozeßhandlungen vornehmen, kennt die LGO mithin nicht.</p>
    <p>Eine weitere Behauptung, die sich als nicht haltbar erweist, findet sich
in diesem Zusammenhang bei Bartmann, wenn er erklärt, es würden bei Gericht nur
zwei oder drei Procuratoren fest angestellt
<note xml:id="n81" type="footnote" n="81">
                                <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#324">Bartmann,
aaO.</ref>
                            </note>. Hierzu
heißt es in der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">LGO Teil 1, Art.
1</ref>:</p>

<p>" Es sollen auch nach eines jeden Gerichts gelegenheit zweyen, drey oder
mehr Procuratoren oder Fürsprächen ... angeordnet werden".</p>

<p>Das heißt zwar, daß das Gericht darüber entscheidet, wieviele Procuratoren
bei ihm zugelassen werden, die Zahl ist aber ausdrücklich in das Ermessen des
Gerichts gestellt.</p>
<p>Die weitere These Bartmanns, daß nämlich die LGO als Rechtsbeistände keine
Gelehrten kenne, die die Parteien außergerichtlich beraten
<note xml:id="n82" type="footnote" n="82">
                                <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_bartmann_1908#324">Bartmann,
aaO.</ref>
                            </note>, ist angesichts der Regelung nicht haltbar.</p>

    <p>So findet sich in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.5">Teil 1, Art.
V</ref>, die Pflicht der Procuratoren, den schriftlichen Vortrag so straff wie
möglich zu gestalten und nur wenn nötig das gemeine(!) Recht zu referieren. Um
eine Verlängerung der Sachen zu vermeiden, wird jeder Procurator mit einer Mark
Münsterisch bestraft, wenn er nicht notwendigen oder überflüssigen Vortrag oder
Termin hält. Solch straffer Vortrag ist aber nur möglich, wenn vor dem
Gerichtstermin eine Besprechung der Angelegenheit mit der Partei
stattfindet.</p>

    <p>Diese Regelung läßt also ausdrücklich die Möglichkeit offen, bereits vor
der Gerichtsverhandlung für die Partei tätig zu werden. Bartmanns Blick richtet
sich in diesen Punkten zu sehr auf die Regelung der LGO als einer
abschließenden für alle Bereiche der Rechtspflege. Angesichts der Ziele des
Fürstbischofs Hoya, die er mit Erlaß der LGO verfolgte, ist diese Sicht jedoch
zu eng. Hier wird vielmehr bewußt nur die Art und Weise der Tätigkeit der
Procuratoren vor Gericht geregelt, während ihre Tätigkeit vor der Einleitung
eines Prozesses außen vor bleibt. Darüberhinaus ist die Kenntnis der
römischrechtlich geprägten LGO erforderlich, um als Rechtbeistand zugelassen zu
werden. Es sind also gerade Gelehrte, denen die Zulassung als Rechtsbeistände
ermöglicht wird. Das Fehlen der ausdrücklichen Erwähnung solcher Art von
Rechtsbeiständen belegt nicht, daß die LGO sie nicht kenne. Vielmehr fördert
die LGO gerade die Zulassung solcher Rechtsbeistände, ohne dies jedoch
ausdrücklich zu erwähnen.</p>

    <p>Geradezu selbstverständlich erscheint es, daß die außergerichtliche
Tätigkeit der Procuratoren nicht mitgeregelt wird, denn dies ist gar nicht
Regelungszweck der LGO. Allein dadurch, daß zur Tätigkeit vor Gericht die
Kenntnis der LGO sowie sonstiger "Rechtlichen hendel" erforderlich ist, schafft
der Fürstbischof von Münster einen einheitlich gebildeten Stand von
Procuratoren. Hinzu kommt, daß sich kaum ein Advokat die vom Gericht
festzusetzenden Gebühren entgehen lassen wollte, die ihm für die Vertretung
einer Partei vor Gericht zustehen. Die einzelnen den Advokaten zustehenden
Beträge sind aufgeführt in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.32">Teil 2, Art.
XXXII LGO</ref>.</p>

    <p>Festgehalten werden kann, daß aus der Tatsache, daß die Regelung der
außergerichtlichen Tätigkeit der Procuratoren offen bleibt, nicht geschlossen
werden kann, sie seien nicht Geschäftsbesorger ihrer Partei. Vielmehr muß
daraus, daß die Regelung geradezu eine außergerichtliche Tätigkeit
herausfordert, geschlossen werden, daß die LGO sehr wohl außergerichtlich
tätige Procuratoren kennt.</p>

    <p>Die Procuratoren mußten für jeden Prozeß eine schriftliche Vollmacht
ihrer Partei vorlegen. Fehlte diese bei einem Klägerprocurator, so konnte der
Procurator "mit verunderpfendung aller irer haab unnd güter gerichtliche
handtaftung und glübde thun"..."daß ihr principal was durch sie gehandelt
genehm halten sol und woll". Das heißt, der Procurator haftete mit seinem
gesamten Vermögen dafür, daß der von ihm Vertretene die gerichtlichen
Handlungen des Procuratoren für und gegen sich gelten ließ.</p>

    <p>Wenn ein Procurator eines Klägers jedoch solche Sicherheit nicht leisten
wollte, so sollte gegen den säumigen Kläger verfahren werden, "wie diese
Ordnung hernacher ausweist". Es wird also die Fiktion aufgestellt, daß für die
Klägerpartei niemand erschienen ist.</p>

    <p>Die Vollmacht für die Klägerseite mußte spätestens bis zur litis
contestatio eingebracht worden sein, andernfalls hatte der Procurator die
daraus entstehenden Kosten und den daraus entstehenden Schaden zu ersetzen und
wird zu weiterer Verhandlung in diesem Prozeß nicht zugelassen.</p>

    <p>Der Beklagtenprocurator hingegen brauchte die Vollmacht erst zum Schluß
der mündlichen Verhandlung nachzuweisen, wenn er in derselben Weise wie der
Klägerprocurator Kaution geleistet hatte. Wenn der Beklagtenprocurator solche
Sicherheit nicht leisten wollte, sollte ein Procurator von Gerichts wegen
bestellt werden. War das nicht möglich, so wurde gegen den Beklagten "in
contumaciam" verfahren. Dies bedeutet, daß der Beklagte vom Gegner des
Ungehorsams beschuldigt wurde und der Richter ihn für ungehorsam erkannte mit
der Folge, daß er die Kosten insoweit tragen mußte
<note xml:id="n83" type="footnote" n="83">Oberländer,
aaO., Stichwort: "contumacia".</note> Auf dieses
Verfahren wird noch einzugehen sein.</p>

<p>Der Procurator ist zur Verschwiegenheit verpflichtet.</p>

<p>Er darf keine überhöhten Gebühren verlangen.</p>

    <p>Die LGO strebt eine Waffengleichheit der Parteien an, wenn sie unter
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.5">Teil 1, Art. V</ref> anordnet, daß "in
allen sachen den begerenden Partheyen bekeme des Gerichts Fürsprächen
zugeordnet und gegeben, damit dieserhalb niemandt so seine notturft selbst
fürzubringen ungeschickt oder der Personen des Gerichts unkündig hierin
verfurtheilt oder vernachtheilt sonder einem jeden zur gebür gedient und zu
seinem Rechten verholfen werden möge". Dadurch wird die Prozeßgefahr für
diejenige Partei, welche sich nicht durch einen zugelassenen Advokaten
vertreten läßt, verringert.</p>
</div>
                </div>

<div xml:id="T2.B.II">
<head>II. Das Verfahren in erster Instanz nach der LGO.</head>

<div xml:id="T2.B.II.1">
    <head>1. Überblick.</head>

<p>Im zweiten Teil der LGO von 1571 ist der Ablauf eines Gerichtsverfahrens
geregelt.</p>

<p>Der Aufbau ist geprägt von starker Praxisbezogenheit und orientiert sich
daher am Gang eines Verfahrens. Man kann den zweiten Teil der LGO daher lesen
und erlebt gleichzeitig den Ablauf eines Musterprozesses mit allen möglichen
Varianten mit.</p>

    <p>Zunächst, in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.1">Teil 2, Art.
I</ref>, legt die LGO fest, daß alle vierzehn Tage Gerichtstag gehalten werden
soll. Abgeschafft wird damit der Mißstand der Verlängerung der Zwischenräume
zwischen den Gerichtstagen</p>

<p>"so an etzlichen orten diesem zuwider im zwang gewesen und geubt worden
unsern Unterthonen zu wolfart hiemit auffgehoben seyn".</p>

<p>Außerdem soll das Gericht unter einem Dach abgehalten werden, um den
Gerichtspersonen und den Rechtsuchenden mehr Annehmlichkeit zu verschaffen.</p>

    <p>Desweiteren sollen zwei Protokolle an jedem Gericht geführt werden, in
deren einem alle Prozesse, in deren anderem alle errichteten Urkunden
registriert werden sollen. Der Sinn dieser Anordnung besteht darin, eine
Sammlung von "Weistümern" über das materielle Recht zu erhalten, wie z.B.
festgehalten in den Sandwellischen Weistümern bei Philippi
<note xml:id="n84" type="footnote" n="84">Philippi,
W.Ldr, I</note>.</p>

    <p>Im nächsten Artikel des zweiten Teiles der LGO wird die sachliche und
persönliche Zuständigkeit der Gogerichte festgelegt.</p>
<p>Sodann folgt eine ausführliche Regelung des Verfahrens. Sie beginnt mit den
Artikeln über die Ladung. Im Anschluß daran folgt die Regelung der einzelnen
Termine, dann schließen sich die Vorschriften über die Vollstreckung der
Urteile und daran diejenigen über die Appellation an.</p>
    <p>Alsdann folgen die Regelungen der "Extraordinari und Privilegierten
Sachen" sowie des Versäumnisverfahrens, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.23">Teil
2, Art. XXIII</ref> und <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.26">XXVI ff. LGO</ref>.</p>

    <p>Systemwidrig angeordnet sind am Ende des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">zweiten
Teils in Art. XXIV LGO</ref> die
Regelungen über Wesen und Vorbringen der dilatorischen und peremptorischen
Einreden.</p>

    <p>Bei den Regelungen der Beweistermine finden sich beispielsweise
Vorschriften darüber, wie und wann sowie in welchen Fristen Parteienvortrag zu
erfolgen hat. Die Vorschrift in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil 2,
Art. XXIV LGO</ref> enthält Regelungen, die hierzu speziell sind. Da die LGO
das Allgemeine ausklammert, wäre die Stellung dieser Vorschrift systemrichtig
am Beginn des zweiten Teiles der LGO gewesen.</p>

<p>Strikt durchgeführt ist dagegen die Regelung des Contumazialverfahrens, wenn
im ersten Teil bei der Zustellungsregelung bereits auf die Folgen für dieses
Verfahren hingewiesen wird, aber erst im zweiten Teil das sich aus der Säumnis
ergebende Verfahren normiert wird.</p>

    <p>Hier ist unterschieden zwischen den Prozeßvoraussetzungen, die für die
Einleitung eines jeden Verfahrens vorliegen müssen und dem jeweiligen Verfahren
selbst. Konsequent ist daher auch, daß sich die Regelung des
Contumazialverfahrens am Ende des zweiten Teiles der LGO als besondere
Angelegenheit findet, es handelt sich hierbei nämlich um ein gegenüber dem
gewöhnlichen Prozeß spezielles Verfahren.</p>

    <p>Ein Vergleich mit der Regelung der heute geltenden ZPO ergibt, daß auch
hier zunächst der Gang des Rechtsstreites im Allgemeinen und sodann im
Besonderen — §§253 ff. und §§331 ff. ZPO — geregelt ist. Die ZPO kennt
jedoch keine statisch festgelegten Termine wie die LGO.</p>

    <p>Auch die Regelung der Widerklage findet sich am Ende des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.25">zweiten
Teiles, Art. XXV LGO</ref>. Sie wird
— anders als nach heutigen Recht in §33 ZPO — als besonderes Verfahren
begriffen und deshalb hier geregelt.</p>

    <p>Die Regelung der Appellation findet sich systemrichtig nach oben
Gesagtem nach der Regelung der Abfassung von Urteilen in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil
2, Art. XXX LGO</ref>.</p>

    <p>Es schließt sich die Regelung der Gerichtskosten, der Verfertigung der
Akten und der Zwangsvollstreckung an.</p>

    <p>In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.31">Teil 2, Art. XXXI LGO</ref>
findet sich eine Regelung, die vergleichbar ist mit derjenigen in § 265 ZPO.
Auf ihren Inhalt wird weiter unten noch ausführlicher in anderem Zusammenhang
zurückzukommen sein.</p>

    <p>Einstweilen sei nur so viel gesagt, daß diese Regelung — "daß in
hangenden Rechten kein neuwerung fürzunemmen noch die streittige gütter
veralienirt werden sollen" — nur aus dem Grunde ihren Platz hinter der
Regelung der Appellation gefunden hat, weil mit ihr klargestellt wird, daß eine
der dort genannten Handlungen während des Rechtsstreites keine Wirkung hat,
wenn das in Abs. 2 dieser Regelung vorgeschriebene Verfahren eingehalten
wird.</p>

    <p>Es handelt sich also sowohl um die Anordnung einer Rechtsfolge, die über
das Urteil hinaus Bestand haben kann, aber auch um die Regelung eines
besonderen Verfahrens. Daher ist nach der Logik der LGO ihr Platz am Ende des
zweiten Teiles.</p>
</div>

<div xml:id="T2.B.II.2">
    <head>2. Die Zuständigkeitsregelung.</head>

    <p>In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.2">Teil 2, Art. II LGO</ref>
findet sich die Regelung darüber, welche Personen sich an das Gogericht wenden
können und welche Sachen dort verhandelt werden.</p>

    <p>Im dritten Abschnitt der Regelung wird festgelegt, daß jede Person und
jedes Gut, das im Bezirk des Gogerichtes gelegen ist, dort dingpflichtig ist,
es sei denn, daß die Person oder das Gut besonders von dieser Gerichtsbarkeit
befreit ist. Diese Befreiung kann durch die Hofgerichtsordnung oder durch
Privilegierung aus Gewohnheitsrecht erfolgen.</p>

    <p>Die Zuständigkeit in persönlicher Hinsicht ist dadurch bestimmt, daß
jemand Gerichtseingesessener ist oder die Sache, um die gestritten wird, im
örtlichen Zuständigkeitsbereich des Gogerichts belegen ist.</p>

    <p>Dabei knüpft die LGO an den Wohnsitz des Klägers als
zuständigkeitsbegründend an, da in allen Vorschriften nur die Rede davon ist,
daß der Gerichtsstand sich danach richtet, wer gerichtseingesessen ist oder
danach, wo sich die streitbefangene Sache befindet. Immer ist von der
Zustellung der Ladung die Rede, welche ihrerseits wiederum durch den Kläger
veranlaßt ist.</p>

    <p>Der Beklagte hat also am Gericht, das für den Kläger zuständig ist, zu
verhandeln. Dies steht im Gegensatz zu der Regelung, die im Codex Justinianus
zum Ausdruck kommt, wo es unter 3,13,2 heißt, daß der Kläger dem Beklagten an
dessen Wohnsitz folgen solle, da dieser nur dort, wo er seinen Wohnsitz hat
oder zur Zeit der Eingehung des Kontraktes gehabt hatte — auch wenn er ihn
anschließend verlegt hat — belangt werden dürfe
<note xml:id="n85" type="footnote" n="85">Härtel/Kaufmann,
Codex Justinianus, 3,12,2.</note>.</p>

    <p>In diesem Punkt folgt die LGO also nicht dem Vorbild des römischen
Rechtes.</p>

    <p>Zur sachlichen Zuständigkeit nennt die <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.2">LGO
in Teil 2, Art. II</ref> als wichtigste
Neuerung, daß für die Appellation nunmehr das Hofgericht zuständig ist. Es
erfolgt also jetzt eine klare Instanzentrennung.</p>

    <p>Die LGO nennt nicht eine abschließende Zahl von Sachen, die von nun an
vor den Gogerichten verhandelt werden sollen. Die beispielhafte Aufzählung in
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.2">Teil 2, Art. II LGO</ref> läßt erkennen,
daß die Zuständigkeit für alle denkbaren Sachen gegeben ist, für die in
personeller Hinsicht die Zuständigkeit der Gogerichte begründet ist. Dies wird
im übrigen auch durch <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil 1, Art. I
LGO</ref> belegt, wo es heißt:</p>

<p>"Es soll ein jedes Gog / oder ander Gericht auffm Landt / da man Burgerlich
oder Peinlich handelt/ ..."</p>

    <p>Die Aufzählung in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.2">Teil 2, Art. II
LGO</ref> ist im Kontext mit dieser Bestimmung zu sehen. Daraus ergibt sich,
daß die sachliche Zuständigkeit des Gogerichts für alle bürgerlichen
(rechtlichen) Sachen gegeben ist.</p>

<p>Es zeigt sich also, wie auch im Gang der Darstellung deutlich geworden ist,
daß die LGO nicht zwischen sachlicher und persönlicher Zuständigkeit
unterscheidet; es soll vielmehr eine Gerichtsbarkeit geschaffen werden, die bis
auf wenige Ausnahmen — Privilegien und anderweitig begründete Zuständigkeit
eines anderen Gerichts — für alle Eingesessenen des jeweiligen Gogerichts
gilt.</p>

<p>Damit trägt die LGO der bereits in Teil 1, A. skizzierten sozialen
Entwicklung Rechnung, nach der die Zuständigkeit sich in persönlicher Hinsicht
mehr und mehr hin zu den Gogerichten verlagerte. Dies ist ein weiterer Beweis
für die Reformwilligkeit <name type="person">Fürstbischofs Johannes von
Hoya´s</name>, der nicht nur die juristischen Neuerungen, sondern auch die
sozialen Entwicklungen, also beispielsweise die abnehmende Anzahl von Freien
und gleichzeitige Zunahme abhängiger Bauern bei seiner Gerichtsreform
berücksichtigte.</p>

<p>Gleichzeitig berücksichtigte der Fürstbischof jedoch auch, daß ein
vollständiger Bruch mit der jahrhundertealten Tradition der Gerichtspflege
nicht möglich gewesen wäre. Daher verpflichtet er den Gografen oder Richter
— die beiden Begriffe werden synonym verwendet — dazu,</p>

<p>"einmal im Jahr zu Sommers zeiten ein gemein Godingk oder Beisammenkunfft
der eingesessenen solchs Gerichts offentlich von der Cantzel verkündigen und
publiciren zulassen auff welchen gerürter Gograff oder Richter für sich selbst
oder uff ansuchen der Partheyen die erscheinende insgemein befragen soll, wie
es nach Landts gebrauch mit graben zeunen potten oder pflanzen seen mehen wegen
stegen und dergleichen zuhalten Item von Mist und pflug Gerechtigkeit wie weit
sich dieselbig erstrecke" ... "zuvermelden Was dann einhelliglich oder durch
mehrern theil also einbracht und erklert landtbreuchlich zuseyn das soll durch
den Gerichtschreiber fleissig verzeichnet und unsern Nachkommen mit aller
umbstendigkeit zugeschickt werden Un[d] so wir oder sie dasselbig bestettigen
würden sollen solche Landtgerichts Urtheil in ein ordnung gebracht unnd
folgents für ein Landtrecht der ort publicirt und gehalten werden."</p>

    <p>Aus diesen Sitzungen des gebotenen Godinges entstanden ebenfalls die
Sandwellischen Weistümer, wie auch nach der Regelung in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.1">Teil
2, Art. I LGO</ref>.</p>

    <p>Der Fürstbischof macht sich damit also das Wissen der ehemaligen
Urteilsweiser zunutze, um das materielle Recht festzuhalten, wenngleich es sich
hauptsächlich um Fragen, die mit der Landwirtschaft zusammenhängen,
handelt.</p>

    <p>Hinzu tritt der weitere Aspekt, wonach die Fülle der Gewohnheiten, nach
denen Recht gesprochen wurde, nicht mehr zu überblicken war. Es ist daher das
Bestreben des Landesherrn, dasjenige davon, was nach seiner Einschätzung zu
einem allgemein geltendes Gesetz erhoben werden konnte, "in ein ordnung" zu
bringen, indem es aufgezeichnet wurde
<note xml:id="n86" type="footnote" n="86">Hattenhauer, aaO., S.
377.</note>.</p>

<p>Es kam dem Fürstbischof jedoch bei diesen Terminen allein auf die
bürgerlich-rechtlichen Fragen des Nachbarrechts etc. an, da er aus dem Studium
des römischen Rechts die beispielsweise mit dem Kaufrecht zusammenhängenden
Fragen ohnehin beantworten konnte. Zwar gab es auch im römischen Recht
Antworten auf die das Nachbarrecht in der Landwirtschaft und diese betreffenden
Fragen; jedoch hat der Fürstbischof richtig erkannt, daß gerade in diesem
Bereich eine starke Abhängigkeit des materiellen Rechts von der jeweiligen
Geographie besteht
<note xml:id="n87" type="footnote" n="87">Großfeld, Macht und Ohnmacht der
Rechtsvergleichung, S. 136 ff.</note>. Es ließ sich eben nicht einfach eine für
den Geltungsbereich des römischen Rechts aufgestellte Regel auf das Fürstbistum
Münster übertragen; vielmehr mußte gerade hier sogar Rücksicht auf die
verschiedenen bestehenden Gogerichte im Fürstbistum genommen werden, an denen
sich mitunter unterschiedliche Antworten auf dieselben Fragen herausgebildet
hatten.</p>

<p>So bleibt also die Kenntnis der Eingesessenen des Gerichts im Bereich des
materiellen Rechts für dieses erhalten, während sie im Bereich des
Verfahrensrechts vollkommen zugunsten einer Kodifizierung — der LGO —
zurückgedrängt wird.</p>
<p>Es zeigt sich, daß eine starre Form gefunden werden sollte, innerhalb derer
sich das sich verändernde materielle Recht artikulieren konnte, wobei die
Dynamik des materiellen Rechts durch jährliches Befragen der Eingesessenen des
jeweiligen Gerichts festgehalten werden konnte.</p>
</div>

<div xml:id="T2.B.II.3">
	    <head>3. Das Terminsystem,</head>

<p>Der Begriff "Termin" bezeichnet sowohl den Zeitpunkt, an dem die jeweils
hierfür vorgeschriebene Prozeßhandlung vorgenommen werden muß, als auch den
Abstand zwischen den Gerichtstagen
<note xml:id="n88" type="footnote" n="88">vgl. für die RKGO: Dick,
Die Entwicklung des Kameralprozesses nach den Ordnungen von 1495 bis 1555, S.
104.</note>.</p>

	    <p>Dies findet seinen Ausdruck in der Regelung des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.3">Teil
2, Art. III LGO</ref>, wo es heißt:</p>

<p>"Item es sollen die Citationes und Ladungen allwege peremptorié und zu
fruher tagzeit doch also daß die tag unnd zeit in der Ladung bestimpt in drey
Termin getheilt und kein Termin geringer als drey tag auch kein höher als neun
gesetzt und mitgetheilt werde zuverstehen als da einer in neun tagen erscheinen
soll daß ihme alßdann drey für den ersten drey für den andern und drey für den
letzen endtlichen und Peremptorischen Termin angesetzt werden im gleichen
zuhalten da einer in sieben und zwenzig tagen zuerscheinen schuldig neun für
den ersten neun für den andern und neun für den letzten bestimpt werden."</p>

<p>Es finden also die Termine, zu denen geladen wird, im Abstand von mindestens
drei, höchstens neun Tagen statt, so daß die Dauer des Rechtsstreites auf
maximal siebenundzwanzig Tage beschränkt ist.</p>
	    <p>Auch findet sich hier eine Regelung, die auf die unter Nr. 1 der
Mißbräuche beklagte Praxis reagiert, daß die Ladungen dem Beklagten erst am
Abend vor der Verhandlung mitgeteilt werden und daß die Beklagten keine Zeit
hätten, sich zur Verhandlung zu rüsten
<note xml:id="n89" type="footnote" n="89">
                                <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g152">Philippi,
W.Ldr. I, S. 152</ref>.</note>.
Desweiteren soll durch diese Regelung der LGO einer ausufernden Prozeßdauer
vorgebeugt werden.</p>

	    <p>Durchbrochen wird dieser Grundsatz, daß die Prozesse in einer
bestimmten, in der Ladung bereits festgelegten Zeit zu beenden seien, durch die
Möglichkeit des Gerichts, zusätzliche Termine anzuberaumen.</p>
	    <p>Voraussetzung hierfür ist zunächst allgemein, daß eine Partei
auf einem Termin auf neuen Vortrag nicht sofort zu antworten in der Lage ist,
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.28">Teil 2, Art. XXVIII</ref>. In der
Regelung, was auf den einzelnen Terminen gehandelt werden soll, finden sich die
hierzu speziellen Regelungen, wie z. B. in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.7">Teil
2, Art. VII LGO</ref>. Danach darf der
Beweispflichtige im dritten Termin sofort Beweis antreten, wenn die
Beweismittel präsent sind; benötigt der Beweispflichtige jedoch noch Zeit, um
die Beweisführung vorzubereiten, so soll ihm hierfür ein neuer Termin durch das
Gericht bestimmt werden.</p>

<p>Es läßt sich demnach der Grundsatz der LGO erkennen, daß jeder Partei
gestattet wird, sich genügend auf neue Situationen vorzubereiten, die in einem
der gesetzlichen Termine auftreten können.</p>

	    <p>Andererseits enthält die LGO Verspätungsregeln, auf die bei den
Verhandlungsgegenständen der einzelnen Termine noch zurückzukommen sein wird.
Hier sei lediglich auf die Regelung des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.22">Teil
2, Art. XXII LGO</ref> hingewiesen,
wonach eine <term type="juridical">Triplik</term> hinsichtlich der Einwendungen
gegen die Zeugen und ihre Aussagen nicht zugelassen wird.</p>

<p>Es erhebt sich nun allgemein die Frage, ob alle in der LGO vorgeschriebenen
Termine Substantialtermine sind.</p>

	    <p>
                            <term type="juridical">Substantialtermine</term> sind solche,
auf denen unverzichtbare Prozeßhandlungen vorgenommen werden. Der Begriff wird
in der LGO selbst verwendet. Denn <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.32">Teil
2, Art. XXXII LGO</ref> enthält bei der Regelung der Kostenfestsetzung die
Bestimmung, daß Advocaten für Substantialtermine zwei Schillinge Münsterisch
erhalten.</p>

<p>Die Bestimmung einzelner Termine als Substantialtermine hängt
definitionsgemäß von der Frage ab, ob alle gesetzlich für einen bestimmten
Termin vorgeschriebenen Prozeßhandlungen vorgenommen werden müssen, damit eine
Entscheidung in der Sache möglich ist.</p>

<p>Im ersten Termin wird die Klage eingebracht und Sicherheit von Seiten des
Klägers und auf dessen Antrag hin auch von dem Beklagten erbracht.</p>

<p>Der "ander", zweite, Termin ist derjenige, auf dem der Beklagte erklären
muß, ob er der Klage geständig ist. Ist er der Klage geständig, so kann gegen
ihn bereits ein Urteil ergehen, vergleichbar dem heute bekannten
Anerkenntnisurteil. In diesem Falle gibt es keine Notwendigkeit mehr für die
Durchführung der weiteren Termine. Der zweite Termin ist folglich ebenfalls ein
Substantialtermin.</p>

<p>Hinsichtlich des dritten Termins, in dem sich die Parteien zum Beweis bereit
machen sollen, indem sie ihre Beweismittel nennen, gilt ebenfalls, daß ohne
Abhaltung dieses Termins eine Sachentscheidung nicht möglich wäre. Es handelt
sich folglich auch um einen Substantialtermin.</p>

<p>Alle Folgetermine hängen davon ab, daß die auf den ersten drei Terminen
vorgeschriebenen Prozeßhandlungen vorgenommen worden sind. Deshalb handelt es
sich bei diesen nicht um Substantialtermine.</p>

	    <p>Nunmehr wird auch erklärlich, warum die <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.2">LGO
in Teil 2, Art. II LGO</ref> nur von drei
Terminen spricht: die Substantialtermine bilden das "Gerüst" des Rechtsstreites
als unverzichtbare Termine, die übrigen beiden Termine, deren
Verhandlungsgegenstände die LGO ausdrücklich regelt, sind nicht zwingend
notwendig, um eine Entscheidung in der Sache herbeizuführen. Das Ideal der LGO
ist es also, daß mit Abhaltung der ersten drei Termine der Rechtsstreit
erledigt werden kann.</p>

<p>Auf den einzelnen Terminen werden folgende Prozeßhandlungen vorgenommen:</p>

<div xml:id="T2.B.II.3.a">
    <head>a) Der erste Termin.</head>

    <p>Im ersten Termin, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.4">Teil 2, Art. IV
LGO</ref>, hat der Kläger die Ladung sowie die Zustellungsurkunde und die
Klage einzubringen, wobei die Klage schriftlich oder mündlich — letzeres in
Sachen mit einem Streitwert unter zwanzig Talern oder in privilegierten Sachen
— artikuliert werden kann. Desweiteren hat ein vom Kläger Bevollmächtigter
seine Vollmacht nachzuweisen.</p>

    <p>Anschließend weist der Beklagtenvertreter seine Vollmacht nach, sofern
sich der Beklagte vertreten läßt und erhält auf seinen Antrag hin eine
Abschrift der Klage. Dann wird er zum nächsten Gerichtstag zugelassen, wenn er
dies beantragt.</p>

    <p>Daran schließt sich das wechselseitige Stellen einer Kaution an, wobei
dies für den Kläger zwingend ist, für den Beklagten nur auf Antrag des Klägers.
Es läßt sich anhand des Textes der LGO nicht klären, ob das Gericht den Antrag
des Klägers, nach dem der Beklagte eine Kaution stellen soll, bescheiden muß.
Die Vorschrift des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.4">Teil 2, Art. IV
LGO</ref> enthält lediglich die Anordnung, daß "auf begern des Klägers" der
Beklagte dies zu tun habe. Für eine Mitwirkung des Gerichts ist nichts
ersichtlich.</p>

    <p>Es ist daher davon auszugehen, daß der Rechtsgrund für die Pflicht des
Beklagten, Kaution zu leisten, allein die LGO ist, die diese Pflicht unter
einer aufschiebenden Bedingung statuiert. Zum Nachweis des Eintritts der
Bedingung steht dem Kläger im Falle der Nichtleistung der Kaution durch den
Beklagten das Gerichtsprotokoll zur Verfügung, in das alle Erklärungen der
Parteien aufgenommen werden, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.4">Teil 1, Art.
IV LGO</ref>.</p>

    <p>Sinn dieser Regelung ist, wie in der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.4">LGO
in Teil 2, Art. IV</ref> ausgeführt, das
Verfahren zu beschleunigen. Vor Geltung der LGO wurde die Einrede um Kaution
irgendwann während des Verfahrens erhoben und hat dementsprechend den weiteren
Gang des Verfahrens verzögert. Die Kautionsgestellung wird daher in der LGO an
den Beginn des Verfahrens gesetzt und zu einer echten Prozeßvoraussetzung für
den Kläger erhoben.</p>

    <p>Die LGO sieht Sicherheitsleistung durch Bürgschaft oder durch Eid vor.
Hat der zur Sicherheitsleistung Verpflichtete im Gerichtsbezirk Grundbesitz, so
ist eine Sicherheitsleistung nicht erforderlich. — Dieser Gedanke findet
sich noch heute bei der Ausländersicherheit, die u.a. dann nicht zu erbringen
ist, wenn der ausländische Kläger im Geltungsbereich der ZPO Grundbesitz
nachweist. -</p>
</div>

<div xml:id="T2.B.II.3.b">
		<head>b) Der zweite Termin.</head>
<p>Im zweiten Termin erklärt der Beklagte, ob er "der Klage geständig" ist.
Erkennt er an, so wird er — ohne klägerischen Antrag — verurteilt, wobei
ihm jedoch ein Zahlungsziel oder sonstiges Ziel zur "Entrichtung" gesetzt wird.
Eine Kostenentscheidung wird hier nicht getroffen.</p>

		<p>Dieses Urteil ist nach der LGO vollstreckbar bei
Nichteinhaltung des Zieles.</p>

		<p>Erkennt der Beklagte nicht an, so hat er die "klage zu
verneinen", der Wortlaut ist in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil 2,
Art. V</ref> genau vorgeschrieben. Sodann trägt der Kläger seine Klage vor,
"sagt dieselbe wahr und beweißlich zu seyn", woraufhin der Beklagte seine
responsiones, defensiones oder peremptoriales vorbringt.</p>

		<p>Diese Aufzählung bringt lediglich zum Ausdruck, daß der
Beklagte gehalten ist, umfassend auf die Klage zu erwidern. Er hat hierbei alle
ihm zur Verfügung stehenden Verteidigungsmittel vorzubringen, seien es
peremtorische Einreden, sei es einfaches oder qualifiziertes Bestreiten.</p>

		<p>Auffällig ist, daß die dilatorischen Einreden hier keine
Erwähnung finden. Darauf wird an anderer Stelle noch zurückzukommen sein.</p>

<p>Die Einwendungen müssen vollständig vorgebracht werden, es sei denn, daß der
Beklagte von dem Bestehen dieser Einwendungen erst nach dem Termin erfährt oder
diese erst nach dem Termin entstehen. Daß diese Voraussetzungen vorliegen, muß
der Beklagte beeiden.</p>

<p>Auf jedes Vorbringen, die sogenannten Artikel, muß der Gegner sofort
antworten, ob er es für wahr oder nicht wahr hält; tut er das nicht, so kann er
in eine Strafe von einer Mark Münsterisch verurteilt werden und muß im nächsten
Termin antworten.</p>

		<p>Das Gericht kann den Parteien auferlegen, das iuramentum
dandorum oder das iuramentum respondendorum zu leisten.</p>

		<p>Bei dem iuramentum dandorum handelt es sich um den Eid des
Klägers oder Beweisführers, durch den er bekräftigt, daß er sein Vorbringen für
wahr halte und sich es zu beweisen getraue
<note xml:id="n90" type="footnote" n="90">Oberländer, aaO.,
Stichwort "iuramentum dandorum".</note>.</p>

		<p>Hiermit korrespondiert das iuramentum respondendorum, das
den Eid des Beklagten darstellt, durch den dieser gehalten wird, nicht nur auf
die Artikel und Punkte des Klägers zu antworten, sondern auch seine Artikel,
wodurch er die Klage aufzuheben oder sich zu verteidigen sucht, eidlich zu
bekräftigen
<note xml:id="n91" type="footnote" n="91">Oberländer, aaO., Stichwort "iuramentum
respondendorum".</note>.</p>

		<p>Ausgenommen von dem Inhalt des Eides sind diejenigen
Artikel, auf die der jeweils Schwörende nicht antworten muß. Diese werden als
unstreitig fingiert.</p>

<p>Wenn nun aber in dem Antworttermin die zur Antwort verpflichtete Partei
nicht antworten kann, so wird ihr ein weiterer Termin zur Antwort nachgelassen,
nach dessen fruchtlosem Ablauf die Artikel, auf die diese Partei hätte
antworten müssen, als unstreitig behandelt werden.</p>

		<p>Wenn sich auf diese Weise herausgestellt hat, was zwischen
den Parteien streitig und was unstreitig ist, so erfolgt die sogenannten
"Kriegsbefestigung" durch Ableistung des "iuramentum calumniae". Der Inhalt
dieses Eides ist geregelt in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.6">Teil 2, Art.
VI LGO</ref>. Leistet der Kläger diesen Eid nicht, "so ist er damit von seiner
Klag gefallen". Die Klage wird sodann durch Urteil abgewiesen und dem Kläger
werden die Kosten auferlegt.</p>

		<p>Verweigert der Beklagte die Leistung des iuramentum
calumniae, so wird er behandelt, als hätte er die Klage anerkannt.</p>
	    </div>

<div xml:id="T2.B.II.3.c">
<head>c) Der dritte Termin.</head>

		<p>Im dritten Termin antwortet zunächst der Kläger auf die
Verteidigung des Beklagten und tritt Beweis für seine Behauptungen an, soweit
er hierauf "gefaßt" ist, d.h., soweit er die Beweismittel präsent hat. Ist dies
nicht der Fall, so wird ihm durch das Gericht ein neuer Termin zur
Beweisführung gesetzt. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.7">Teil 2, Art. VII
LGO</ref>.</p>

		<p>Dieser Termin kann insgesamt viermal neu angesetzt werden,
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.12">Teil 2, Art. XII LGO</ref>, wobei beim
vierten Male der Beweisführer — diese Vorschriften gelten selbstverständlich
nicht nur für die klägerische, sondern auch für die Beweisführung des Beklagten
— den Eid schwören muß, keine Kenntnis von den zu erwartenden Zeugenaussagen
zu haben.</p>

		<p>Die Kosten für die Zeugen hat der Beweisführer zu tragen,
ihre Kosten werden durch das Gericht geschätzt, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.13">Teil
2, Art. XIII LGO</ref>.</p>

<p>Wenn nun der Beweisführer — ob Kläger oder Beklagter — seinen Beweis
durch Zeugen führen will, so soll er die Zeugen schriftlich auf einen
bestimmten Tag laden, diese Ladung dem Beklagten bzw. dem Gegner bekannt geben,
der wiederum seine Interrogatoria beilegen soll. Die Ladungsfrist beträgt
mindestens vierzehn Tage. Damit wird, so der Text der LGO, der Mißbrauch
abgeschafft, daß im selben Termin der Beweis des Gegenteiles geführt wird, ohne
daß dies vorher vorgetragen wurde.</p>

		<p>Für die Nichtbeachtung der oben genannten Regelung hat
derjenige, der sie verletzt, eine Strafe zu zahlen und der Richter, der diese
Verfahrensweise zuläßt, hat ebenfalls eine Strafe zu zahlen.</p>

<p>Die Einwendungen einer Partei gegen die Zeugen der anderen Partei sind vor
der Ablegung des Eides durch die jeweiligen Zeugen einzubringen, oder aber der
Einwendende muß sich die Anfechtung der Aussage dieses Zeugen vorbehalten.</p>

<p>Bleibt eine Partei in einem Termin, in dem ein Zeuge der anderen Partei
vernommen wird, trotz Ladung aus, so soll der Zeuge dennoch vernommen
werden.</p>

<p>Die Zeugen sind ausführlich von dem Richter über ihre Wahrheitspflicht zu
belehren und darüber, daß sie bei falscher Aussage die Allmacht Gottes lästern
würden. Desweiteren sollen den Zeugen ihre Aussagen vorgelesen werden, damit
sie diese notfalls korrigieren können.</p>

		<p>Die Zeugenbefragung ist in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.9">Teil 2, Art.
IX LGO</ref> geregelt. Sie wird
durch den Richter vorgenommen und erst im Anschluß an die Befragung erhalten
die Parteien das Fragerecht.</p>

		<p>Der Richter hat nach den einzelnen Behauptungen, zu denen
der Zeuge gehört werden soll, vorzugehen. Zuvor jedoch hat er ihm einige Fragen
zu stellen, die in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.9">Teil 2, Art. IX
LGO</ref> aufgeführt sind:
<list>
                                    <item>- wie alt der Zeuge sei</item>
    <item>- ob er in kaiserlicher Acht stehe</item>
    <item>- ob er mit der Partei, die ihn benannt hat, versippt, verschwägert
oder sonst verwandt sei</item>
    <item>- ob ihm für seine Aussage eine Belohnung angeboten worden sei</item>
    <item>- ob er von dem Gewinn des Prozesses durch die Partei, die ihn
benannt hat, Vorteile habe</item>
    <item>- ob er einer Partei mehr zugetan sei als der anderen</item>
    <item>- ob ihm irgendjemand gesagt habe, welche Aussage er machen
solle</item>
    <item>- ob er seine Aussage mit den anderen Zeuge abgestimmt
habe</item>
                                </list>
                            </p>

<p>Weitere Fragen, "als die zu der Zeugen schandt und verleumbdung gereichen
und zu der sachen dannoch nichts thun" sind nicht erlaubt.</p>
<p>Anschließend wird der Zeuge zur Sache befragt, wobei er anzugeben hat, was
er weiß und woher er dies weiß. Die Zeugenaussagen sind nicht öffentlich. Auch
eine Vertretung von mehreren Zeugen durch einen ist nicht erlaubt.</p>

		<p>Der Zeuge wird, wenn er trotz Ladung ausbleibt, in eine
Strafe von zehn Goldgulden verurteilt, von denen fünf dem Gericht und fünf der
Partei, die den Zeugen benannt hat, zustehen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.10">Teil
2, Art. X LGO</ref>. Erscheint der Zeuge
dann noch immer nicht, so kann das Gericht eine härtere Strafe festsetzen.
Voraussetzung ist allerdings, daß die beweisführende Partei das Gericht zu
weiteren Maßnahmen anhält, den Zeugen zu laden, um ihr Interesse an dessen
Aussage zu dokumentieren. Eine Entschuldigungsmöglichkeit für das Ausbleiben
mit der Folge, daß eine Geldstrafe gegen den Zeugen nicht festgesetzt wird,
sieht die LGO nicht vor. Man wird jedoch hier die Vorschriften über das
Versäumnisverfahren und die dort vorgesehenen Entschuldigungsmöglichkeiten
entsprechend anwenden müssen.</p>

		<p>Diese Regeln gelten für alle Zeugen, die
Gerichtseingesessene des erkennenden Gerichts sind. Hinsichtlich Zeugen, die
außerhalb des Gerichtsbezirkes wohnen, erfolgt die Vernehmung nach den oben
genannten Regeln durch das für ihren Wohnsitz zuständige Gericht. Erforderlich
hierfür ist die Anzeige des Beweisführers, daß der Zeuge außerhalb des
Gerichtsbezirkes wohnt und eine Bitte um Vernehmung durch den zuständigen
Richter. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.11">Teil 2, Art. XI LGO</ref>.</p>

		<p>Zeugenaussagen können nicht vor der litis contestatio
aufgenommen werden. Dieser Grundsatz erfährt in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.16">Teil
2, Art. XVI LGO</ref> eine
Durchbrechung: wenn nämlich die Befürchtung besteht, daß Zeugen vor dem
Gerichtstermin, in dem sie aussagen müßten, versterben werden, oder daß sie
sich an ihre Aussage in diesem Termin nicht mehr erinnern würden, so können
diese Zeugen schon vor der litis contestatio vernommen werden. Voraussetzung
hierfür ist jedoch ein Antrag des "begerendes theils" und die Möglichkeit des
anderen Teiles zur Stellungnahme und Teilnahme an dieser Vernehmung. Hier hat
sich die in Teil 1 erörterte Bekümmerung in Bezug auf die Sicherung von
Beweismitteln erhalten.</p>

		<p>Für den Kläger behalten solche Aussagen ein Jahr lang
Gültigkeit, danach sind sie nicht mehr als Beweis zulässig. Für den Beklagten
jedoch bleiben diese Aussagen "für und für in krefften", da es nicht von ihm
abhängt, wann der Kläger gegen ihn vorgeht. Wenn der Beklagte aufgrund dieser
Aussagen gegen den Kläger vorgehen will, so gilt auch für ihn die
Einjahresfrist. Dies ist nach heutiger Lesart also eine Art
Beweissicherungsverfahren.</p>

		<p>Der Urkundenbeweis ist dadurch zu führen, daß die
entsprechende Urkunde bis zum Schluß der mündlichen Verhandlung, d.h. bis zum
Beschluß der Sache, eingebracht wird. Ein Unterschied zwischen Privaturkunde
und öffentlicher Urkunde wird hinsichtlich der Beweiskraft nicht gemacht. Der
Gegner hat ein Einsichtsrecht und muß bei Einsichtnahme Einwendungen gegen die
Echtheit oder Form der Urkunde vorbringen. Der Gegenpartei sind auf ihr
Verlangen Abschriften der jeweiligen Urkunde zu fertigen, wofür der
Gerichtsschreiber zuständig ist, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.14">Teil 2,
Art. XIV LGO</ref>.</p>

		<p>Will eine Partei den Beweis mit Hilfe einer Urkunde führen,
die sich im Besitze der anderen Partei befindet, so wird der Urkundenbeweis
durch Vorlage durch den Gegner angetreten, wobei bei umfangreichen Urkunden,
die unter anderem Dinge enthalten, die für den Rechtsstreit ohne Belang sind,
der Gerichtsschreiber nur die wichtigen "Artikel" kopieren soll. Diese
Abschrift steht dem Original gleich, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.15">Teil
2, Art. XV LGO</ref>.</p>

		<p>Der Beweis durch Augenschein ist, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.17">Teil
2, Art. XVII LGO</ref>, nicht durch eine
Partei anzutreten; vielmehr entscheidet allein der Richter darüber, ob dieser
Beweis eingeholt wird, und zwar vor und nach Beschluß der Sache. Das heißt
nichts anderes, als daß im Beschluß der Sache nicht notwendig ein den
Rechtsstreit beendendes Urteil ergehen muß, sondern das Gericht kann auch eine
Beweisaufnahme durch Augenscheinseinnahme anordnen. Hierzu sind die Parteien zu
laden.</p>
	    </div>

<div xml:id="T2.B.II.3.d">
		<head>d) Der vierte Termin.</head>
		<p>Auf dem vierten Termin wird über das Beweisergebnis
verhandelt. Die Parteien haben zuvor Abschriften der Protokolle der
Zeugenaussagen und der Urkunden erhalten und können im daraufhin vom Gericht
angesetzten Termin "dagegen handeln", <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.18">Teil
2, Art. XVIII LGO</ref>.</p>

		<p>Gehört wird die Partei nur mit Einreden gegen die
Zeugenpersonen, das sind die eigenen Zeugen sowie die des Gegners. Der Text
spricht hier lediglich davon, daß eine Partei sich ausbedungen habe, "wider der
Zeugen personen zu excipieren und Einrede zuthun". Gemeint ist vor Eröffnung
der Zeugenaussage tatsächlich nur der Vortrag zur Glaubwürdigkeit des Zeugen.
Denn die Einwendungen gegen die Aussagen der Zeugen sollen erst nach Eröffnung
ihrer Aussagen vorgebracht werden, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.19">Teil
2, Art. XIX</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.20">XX LGO</ref>.</p>

		<p>Die Partei, welche solche Einwendungen vorbringen will, muß
sich diese jedoch vorbehalten haben, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.19">Teil
2, Art. XIX</ref> i.V.m. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.7">Teil 2, Art. VII
LGO</ref>. Hat sie sich dies
nicht vorbehalten und auch nicht vor der Zeugenaussage protestiert, so ist ihr
diese Einwendung nunmehr abgeschnitten. Allenfalls kann die Partei einen Eid
schwören, daß sie diese Einwendung nicht "arger gefehrlicher boshafftiger weiß
fürgenommen hab".</p>

<p>Gegen die Urkunden ist sowohl der Beweis ihrer Formmangelhaftigkeit als auch
ihrer inhaltlichen Unrichtigkeit zulässig.</p>

<p>Im vierten Termin werden in der Sache keine neuen Zeugen zugelassen. Neue
Zeugen können allenfalls zum Beweis der Einwendungen gegen die bereits gehörten
Zeugen benannt werden, die sogenannten "reprobatorii <choice>
                                    <sic>probaroriorum</sic>
                                    <corr resp="HS"/>
                                </choice>".
Gegen diese Zeugen können wiederum Zeugen
benannt werden, die ebenfalls nur zu Einwendungen gegen deren Person gehört
werden und die "reprobatorii <choice>
                                    <sic>reprobaroriorum</sic>
                                    <corr resp="HS"/>
                                </choice>"
heißen. Weitere Zeugen werden nicht
zugelassen.</p>

		<p>Lediglich das Gericht kann die vorher gehörten Zeugen noch
einmal vernehmen, wenn es dies für notwendig ansieht, oder aber die Protokolle
der Zeugenaussagen verloren gegangen sind und dies der Richter und der
Gerichtsschreiber mit ihrem Eid gegenüber den Schöffen bestätigen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.20">Teil
2, Art. XX LGO</ref>.</p>
	    </div>

<div xml:id="T2.B.II.3.e">
<head>e) Der fünfte Termin.</head>
		
<p>Im fünften Termin, bei dem es sich um denjenigen handelt, den das Gericht
auf dem vierten Termin zur Verhandlung über die Einreden gegen die
Zeugenpersonen angesetzt hat, werden nun die oben unter d) beschriebenen
Handlungen vorgenommen, d.h. es wird über die bisherige Beweisaufnahme mit
allen zuvor beschriebenen Möglichkeiten verhandelt.</p>

		<p>Zunächst bringen die Parteien ihre Einwendungen vor,
daraufhin wird auf einem neuen Termin — dem nächsten Gerichtstag —
repliziert und alsdann auf einem weiteren Termin dupliziert. Weiteres wird
schriftlich verhandelt. Wird danach eine weitere Beweisaufnahme notwendig, so
soll nach der LGO verfahren werden.</p>
	    </div>

<div xml:id="T2.B.II.3.f">
		<head>f) Der letzte Termin.</head>
		
		<p>Im letzten Termin, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.22">Teil 2, Art. XXII
LGO</ref>, beantragen die
Parteien den Erlaß einer Entscheidung und wiederholen ihren gesamten Vortrag in
der Formel:</p>

<p>"In sachen N. wider N. sag ich wider gegentheils N. schrifft oder fürbringen
gemeine Einrede Repetir und erhole dagegen mein einbracht notturfft und alle
geübte dienstliche handlung Bitte zuerkennen wie durch mich allenthalben
gebetten und setze die sach zu erkenntnuß"</p>

<p>Will eine Partei nicht verhandeln, so nimmt das Gericht die Sache zur
Entscheidung von Amts wegen an. Weiteres Vorbringen wird den Parteien
verboten.</p>

		<p>Neuer Vortrag ist nur noch unter der Voraussetzung möglich,
daß dieser "auß rechtmessigen gegrundten ursachen beschehen unnd er mit seinem
Eydt beteuren möchte daß er solchs nit gefehrlicher oder verzuglicher weiß
begert sonder erst nach dem Beschluß solchs erfahren und darfür kein wissens
davon gehabt".</p>

		<p>Es ergibt sich somit ein vollständiges Bild von dem Ablauf
eines Rechtsstreites. Nunmehr kann das Urteil verkündet werden.</p>
	    </div>
                    </div>

<div xml:id="T2.B.II.4">
	    <head>4. Der Eventualgrundsatz.</head>

<p>Die LGO von 1571 bietet vielfache Anhaltspunkte für den Verfahrensgrundsatz
der Eventualmaxime. Dabei werden die Parteien gezwungen, zur Vermeidung der
Präklusion ihren gesamten Vortrag einschließlich aller Eventualitäten bis zu
einem bestimmten Zeitpunkt einzubringen.</p>

<p>Grundsatz bei der Eventualmaxime ist es, zunächst zwischen konkurrierenden
und solchen Parteihandlungen zu unterscheiden, die in einem
Bedingungsverhältnis zueinander stehen
<note xml:id="n92" type="footnote" n="92">zur Terminologie:
Schulte, Die Entwicklung der Eventualmaxime, S. 6, Fn. 27 und die dort
Genannten.</note>.</p>

<p>Klage und Beweis der Klagetatsachen sind z.B. Handlungen, die nur sukzessive
vorgenommen werden können, daher also nicht miteinander konkurrieren. Dagegen
sind konkurrierende Prozeßhandlungen z.B. Bestreiten der Klagetatsachen und
Erhebung von Sacheinwendungen. Solche Handlungen sind auf derselben Prozeßstufe
— bzw. in demselben Termin — vorzunehmen
<note xml:id="n93" type="footnote" n="93">
                                <ref target="#Note90">Fn
90.</ref>
                            </note>.</p>

<p>Die <term type="juridical">Eventualmaxime</term> bedeutet, daß die
konkurrierenden Parteihandlungen nicht sukzessive, sondern auf einmal
vorgebracht werden müssen, um der Gefahr der Prozeßverschleppung vorzubeugen.
Dadurch wird eine Zweiteilung des Prozesses erreicht, wobei im ersten Teil die
Tatsachen erörtert werden und im zweiten Teil das Beweisverfahren
stattfindet
<note xml:id="n94" type="footnote" n="94">
                                <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/'220789_00000992.gif'">Wetzell, System des
ordentlichen Civilprozesses, § 71</ref>.</note>. Weiteres Kennzeichen der
Eventualmaxime ist es, daß die Möglichkeit, Rechtsmittel gegen einzelne
Verfahrensabschnitte, besonders Beweisurteile, einzulegen, stark eingeschränkt
wird
<note xml:id="n95" type="footnote" n="95">Wieacker, PrivRGesch. d. Neuzeit, S. 186.</note>.</p>

<p>Die Eventualmaxime hat ihren Ursprung im altdeutschen Prozeß, wie er im
ersten Teil der vorliegenden Arbeit dargestellt wurde. Dort wurde bekanntlich
durch ständiges Urteilfragen und Urteilen der Prozeß vorangetrieben. Jeder
dadurch geschaffene Abschnitt des Prozesses war damit durch die Präklusion der
in diesem Abschnitt vorzunehmenden Prozeßhandlungen für den folgenden Abschnitt
gekennzeichnet
<note xml:id="n96" type="footnote" n="96">Schulte, aaO.</note>. Auf jeder Prozeßstufe
mußten folglich alle dort zulässigen Handlungen vorgenommen werden,
anderenfalls die Partei damit im folgenden Abschnitt ausgeschlossen war. Dies
führte somit zu einer Konzentration des Parteivorbringens für jeden einzelnen
Verfahrensabschnitt, wobei kraft Natur der Sache die Parteien gezwungen waren,
ihr Vorbringen auf alle Eventualitäten des gegnerischen Vortrages
abzustimmen.</p>

<p>Die Eventualmaxime wurde jedoch erst durch die Reichsgesetzgebung
kodifiziert und weiterentwickelt
<note xml:id="n97" type="footnote" n="97">Schulte, aaO., S. 7.</note>.
Das äußerst schleppende Verfahren altdeutscher Prägung, das gegen jedes Urteil,
durch das der Prozeß eigentlich vorangetrieben werden sollte, die Appellation
zuließ, bedurfte dringend der Straffung. Hierbei ging die Reichsgesetzgebung
nicht den Weg des römischen antiken Rechts der Prozeßverjährung
<note xml:id="n98" type="footnote" n="98">vgl.
<ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQC/initia_codicis.html#3.1.1.13">Codex Justinianus,
3,1,13</ref>.</note>, sondern stellte die konsequente Durchführung der
Eventualmaxime und eine neue Einteilung des Prozesses in nur noch zwei Teile in
den Vordergrund.</p>

<p>Hier zeigt sich, daß in dieser Beziehung das römische Recht keinen Einfluß
auf die LGO ausgeübt hat. Denn die Beibehaltung der Trennung des Verfahrens in
einen Abschnit, in welchem der Streitstoff festgestellt wird und einen, in dem
die Beweise erbracht werden, ist dem römischen Recht fremd
<note xml:id="n99" type="footnote" n="99">Planck,
Die Lehre von dem Beweisurtheil, S. 116.</note>. Zwar war
der Rechtsstreit aufgeteilt in ein Verfahren vor dem Magistrat und eines vor
dem privatus judex, wobei der Magistrat den Rechtssatz bekanntgab, der im zu
entscheidenden Fall zur Anwendung kommen sollte und der privatus judex die
Tatsachen feststellte und die Rechtsanwendung vornahm; jedoch weicht im antiken
römischen Recht diese Aufteilung mit der ordo judiciorum privatorum einem
einheitlichen Verfahren, in dem für jede Behauptung sofort zum Beweis
geschritten wurde
<note xml:id="n100" type="footnote" n="100">Planck, aaO., S. 116 ff.</note>. Es bildete
sich nunmehr ein Instanzenzug heraus, wobei in zweiter Instanz eine
vollständige neue Verhandlung stattfand und von daher auch nur die Appellation
gegen Endurteile gestattet war
<note xml:id="n101" type="footnote" n="101">Planck, aaO., S.
119.</note>.</p>

<p>Die Einführung der Eventualmaxime in der LGO steht also für eine
deutschrechtliche Tradition in der LGO.</p>

<p>Nach der vorausgegangenen Schilderung des Terminsystems, so wie es die LGO
vorsieht, erschließen sich Art und Weise der Durchführung der Eventualmaxime.
Allein die Termine und ihre feste Abgrenzung des jeweils abzuhandelnden
Prozeßstoffes bilden für sich einen Anhaltspunkt dafür, daß die Eventualmaxime
ihren Eingang in die LGO gefunden hat, wobei dies allein jedoch vornehmlich auf
die Tradition des altdeutschen Prozesses zurückzuführen ist. Mit ihrer
Einführung sollte der Prozeßverschleppung vorgebeugt werden, welche die
beamtlichen Berichte unter mehreren Ziffern, z.B. Ziff. 8,9,10, monieren.
Folgerichtig finden sich an allgemeiner Stelle, aber auch in den Vorschriften
zu den einzelnen Terminen, Regelungen über die Art und Weise des Vortrages des
Prozeßstoffes sowie Verspätungsregeln. Teilweise wurde hierauf bereits bei der
Darstellung dessen, was auf den einzelnen Terminen gehandelt werden soll,
eingegangen.</p>

	    <p>Die allgemeinste und zugleich wichtigste Vorschrift findet sich
in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil 2, Art. XXIV LGO</ref>, wo
geregelt wird, was dilatorische und peremptorische exceptiones und wann sie
vorzubringen sind.</p>
<p>Die LGO zählt die <term type="juridical">exceptiones dilatoriae</term> auf,
wobei jedoch nicht sämtliche nach römischem Recht bekannten erfaßt sind. Die
Formulierung "Dilatoriae oder <term type="juridical">verzügliche
Exceptiones</term> seind als da wider ..." erweckt zunächst den Anschein der
abschließenden Aufzählung. In der später erfolgten Formulierung "Damit nu in
darthuung solcher Exceptione ..." kommt hingegen zum Ausdruck, daß es sich
lediglich um Beispiele, nach Ansicht der Verfasser der LGO offensichtlich um
die wichtigsten, handelt. Denn anders ist das Wort "solcher" nicht zu
verstehen, als daß es Raum für die Erhebung weiterer, im Text der LGO nicht
aufgezählter exceptiones dilatoriae läßt.</p>

<p>Insbesondere zählt die LGO die folgenden exceptiones dilatoriae auf:
<list>
                                <item>- Befangenheit der Richter</item>
<item>- Einwand der fehlenden Prozeßfähigkeit der Partei wegen Minderjährigkeit
oder Entmündigung</item>
<item>- Einwand der fehlenden Prozeßfähigkeit wegen Verhängung der kais.
Acht</item>
<item>- Einwand der fehlenden Kautionsstellung</item>
<item>- Einwand der anderweitigen Rechtshängigkeit derselben Sache</item>
<item>- Einwand der Ungeschicktheit, Unförmlichkeit und Unschlüssigkeit der
Klage.</item>
                            </list>
                        </p>

<p>Die Übertragung der heutigen Begrifflichkeiten auf die in der LGO
verwendeten Institutsbezeichnungen ist durchaus vertretbar, da dem Sinne nach
genau das gemeint wurde, was auch heute noch unter den verwendeten Begriffen
verstanden wird.</p>

<p>Es fehlen sämtliche materiellen exceptiones dilatoriae, wobei jedoch
berücksichtigt werden muß, daß sich die LGO nur mit der Regelung des
Verfahrensrechtes beschäftigt und insofern auch nur die sich auf das Verfahren
beziehenden exceptiones dilatoriae nennt. <term type="juridical">Dilatorische
Einreden</term> sind folglich nur solche, bei deren Geltendmachung sich aus
formellen Gründen die Einlassung auf den Klaggrund erübrigt
<note xml:id="n102" type="footnote" n="102">Dick,
aaO., S. 154 mwN.</note>.</p>

	    <p>Wie bereits oben gesehen, wird das materielle Recht als bekannt
vorausgesetzt, sei es, daß es bereits aufgezeichnet ist, sei es, daß es auf
einem Goding erfragt, dann aufgeschrieben, in eine Ordnung gebracht und
schließlich nach Prüfung vom Landesherrn bestätigt wird, wie es in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.2">Teil
2, Art. II LGO</ref> vorgesehen ist.</p>

<p>Die LGO zählt die <term type="juridical">exceptiones peremptoriae</term>
nicht auf, sondern ordnet sie allein dem materiellen Recht zu und damit der
Frage nach der Begründetheit der jeweiligen Klage, wenn es heißt:</p>

<p>"Peremptoriae Exceptiones seind die Einreden oder außzüge einer geurtheilten
oder vortragenen sachen Item der außzug wider betrug unnd die Exception eines
gedinges dasjenig nit zuforderen darumb Gerichtlich geklagt ist"</p>

<p>Wenn es weiter heißt, "Diese und der gleichen entliche unnd außleschliche
Exceptiones...", so wird deutlich, daß die oben zitierte Aufzählung allein als
Beispiel dient. Peremtorische Einreden betreffen allein die Begründetheit der
Klage, weshalb für diese in der LGO allein der Zeipunkt ihres Vorbringens
geregelt wird.</p>

	    <p>Es zeigt sich jedoch, daß bei genauer dogmatischer
Unterscheidung der exceptiones dilatoriae und peremtoriae beispielsweise der
Einwand der anderweitigen Rechtshängigkeit nicht den dilatorischen, sondern den
peremtorischen Einreden zuzuordnen ist
<note xml:id="n103" type="footnote" n="103">Oberländer, aaO.,
Stichwort "Peremptoriales".</note>. Nach der Einordnung dieser Einrede in die
Gruppe der dilatorischen Einreden durch die LGO beendet die Einrede der
anderweitigen Rechtshängigkeit den Prozeß nicht wegen Unzulässigkeit, sondern
hemmt lediglich seinen Ablauf. Diese Entscheidung der Verfasser der LGO findet
ihre Stütze in der weiteren Bestimmung des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil
2, Art. XXIV</ref>, wo es heißt:</p>

<p>"Und werden under diesen Peremptorischen Exceptionen etliche gefunden die
man zu Latein <choice>
                                <sic>Lits finitae</sic>
                                <corr resp="HS"/>
                            </choice> nennt die
haben diese <term type="phrase">art unnd freyheit</term> daß sie für der
kriegsbefestigung als andere <term type="juridical">außleschliche
einreden</term> die hauptsach damit gentzlich abzuschneiden fürgewendt werden
Als da einer uber geurtheilte vertragene und fürhin geendigt sachen von neuwem
beklagt würde."</p>

	    <p>Diese Regelung bezieht sich ausschließlich auf die Wirkung der
<term type="juridical">peremtorischen Einreden</term>, nicht jedoch auf die
dilatorischen. Der letzte Teil dieser Bestimmung hat nur vergleichenden
Charakter und betrifft im übrigen auch nur die Fälle, daß die Sache anderweitig
schon beendet ist, nämlich entweder durch Urteil oder anderweitig. Nicht erfaßt
ist folglich der Fall der anderweitigen Rechtshängigkeit, so daß aus der
Gesamtschau des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil 2, Art. XXIV
LGO</ref> geschlossen werden muß, daß die Einrede der anderweitigen
Rechtshängigkeit den Prozeß nicht beendete, sondern nur unterbrach.</p>

<p>Es findet sich jedoch keinerlei Regelung darüber, wie ein solcher Prozeß
später fortzusetzen ist, wenn in dem Parallelprozeß eine Entscheidung getroffen
wurde. Jedoch stünde bei Vorliegen der anderweitigen Entscheidung dem nunmehr
fortzuführenden Prozeß der peremtorische Einwand entgegen, daß in der Sache
bereits anders entschieden worden sei, so daß es letztlich bei dem Ergebnis
verblieb, daß der spätere Prozeß wegen anderweitiger Rechtshängigkeit ohne
weitere Verhandlung in der Sache beendet wurde. Diese Wirkung trat nach der LGO
jedoch nicht bereits mit der Feststellung der anderweitigen Rechtshängigkeit
ein, sondern erst mit der Entscheidung im Parallelprozeß. Es zeigt sich, daß
die LGO auch insoweit ein stimmiges Gesamtsystem für das Verfahrensrecht
darstellt.</p>

	    <p>Die Bestimmung des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil
2, Art. XXIV LGO</ref> enthält nun klare Regeln dafür, wann die oben genannten
Einwendungen vorgebracht werden müssen und welche Folgen sich an die Verspätung
knüpfen.</p>
	
	    <p>
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil 2, Art. XXIV
LGO</ref> bestimmt hierzu:</p>

<p>"Damit nu in in darthuung solcher Exception kein verzug der sachen bößlich
und gefährlich gesucht sollen dieselb nit für und für sonder allein für der
kriegsbefestigung und auff den ersten Termin so viel man deren gebrauchen will
eins mals zugleich fürbracht und die Partheyen hernacher damit nit weitere
zugelassen oder gehört werden."</p>

	    <p>Gleiches gilt nach den weiteren Regelungen in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil
2, Art. XXIV LGO</ref> für die
exceptiones peremptoriae.</p>

<p>Dies ist eine <term type="juridical">Präklusionsklausel</term>, die
keinerlei Ausnahmen duldet. Es wird nicht einmal die Entschuldigung zugelassen,
daß einer Partei das Bestehen einer Einrede erst nach der litis contestatio
bekannt wird. Weiter wird der Beklagte, dem das Gericht eine dilatorische
Einrede aberkennt, nicht nur in die bis dahin durch Erhebung der Einrede
aufgelaufenen Gerichtskosten, sondern auch in eine Geldstrafe verurteilt, die
das Gericht nach seinem Ermessen festsetzt.</p>

<p>An diesen Merkmalen zeigt sich, daß die LGO die Eventualmaxime streng
durchführt. Sie tut dies bezeichnenderweise an derjenigen Stelle, an der die
Parteien den Prozeß am meisten fördern oder verschleppen können: sie können ihn
fördern durch Erhebung einer <term type="juridical">peremtorischen
Einrede</term>, die den Prozeß sofort ohne weitere Verhandlung beendet; sie
können ihn verschleppen, indem <term type="juridical">dilatorische
Einreden</term> nach und nach während des Prozesses vorgebracht werden.</p>

	    <p>Einer solchen Taktik schiebt <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil
2, Art. XXIV LGO</ref> einen Riegel vor,
indem nach der Kriegsbefestigung eine Partei mit dilatorischen und
peremtorischen Einreden nicht mehr gehört wird.</p>

<p>Die Strenge der Regelung wird nur dadurch abgemildert, daß die LGO an
gleicher Stelle dem Kläger die Möglichkeit zur Verneinung und bei Erheblichkeit
dem Beklagten zum Beweis gibt. Wenn der Kläger repliziert, so soll er dies auf
dem nächsten Gerichtstag ausführen und der Beklagte hiergegen auf dem darauf
folgenden Gerichtstag duplizieren dürfen. Anschließend wird in der Sache
beschlossen und gegebenenfalls dem Replikanten der Beweis seiner <term type="juridical">Replik</term>
zugelassen. Weiterer Vortrag wird nicht
zugelassen.</p>

	    <p>Über die exceptiones dilatoriae findet ein Zwischenstreit
zwischen den Parteien statt, wofür <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil
2, Art. XXIV LGO</ref> vorsieht, daß hierüber nicht weiter als bis zur Replik
vorgetragen wird. Über diese Einreden wird gesondert von den klagebegründenden
Tatsachen und den materiellen Einwendungen des Beklagten Beweis erhoben, da bei
Beweis einer dilatorischen Einrede über den materiellen Anspruch im Moment
nicht mehr entschieden zu werden braucht, wie oben bereits festgehalten. Das
Verfahren wird teilweise begriffen als ein gesonderter Abschnitt des gesamten
Rechtsstreites; berücksichtigt man, daß die Parteien gezwungen sind,
gleichzeitig ihre exceptiones dilatoriae und die Geschichtserzählung
vorzubringen, woraufhin dann der erste Verfahrensabschnitt durch ein
Beweisurteil abgeschlossen wird, so kann man hier nur von einem einheitlichen
Verfahrensabschnitt sprechen.</p>
<p>Planck
<note xml:id="n104" type="footnote" n="104">Planck, aaO., S. 188.</note> spricht von einer
verdeckten Beibehaltung der alten Dreiteilung. Er nennt als Grund hierfür das
Bestreben der Particulargesetzgebung, sich nicht in Widerspruch zur
Reichsgesetzgebung zu setzen, die in der RKGO auf die Dreiteilung des
Verfahrens setzte.</p>

	    <p>In der LGO läßt sich jedoch nach den bisherigen Ausführungen
erkennen, daß alle Behauptungen, sowohl die die Geschichtserzählung
betreffenden als auch die die exceptiones betreffenden, bis zu dem Zeitpunkt
vorgebracht werden mußten, an dem das Beweisurteil verkündet wurde. Weiter ist
ausdrücklich keine Regelung darüber getroffen, daß noch ein besonderes
Verfahren über die exceptiones dilatoriae stattfinden sollte. Es ist vielmehr
erkennbar, daß die Verhandlung hierüber nur auf Antrag einer Partei gesondert
von dem übrigen Streitstoff erfolgen konnte, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil
2, Art. XXIV LGO</ref>. Darin wird
ausdrücklich angeordnet, daß diese exceptiones bereits auf dem ersten Termin
vorgebracht werden sollten, "damit nu in darthuung solcher Exception kein
verzug der sachen bößlich und <choice>
                                <sic>gefählich</sic>
                                <corr resp="HS"/>
                            </choice>
gesucht". Die LGO mag hierin der Reichsgesetzgebung Widersprechendes festlegen;
es ist jedoch allgemein festzuhalten, daß die LGO sich nicht einseitig entweder
der altdeutschen Tradition der Rechtspflege anschließt, wie dies etwa in der
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=SachsenOHofGO. um 1530">Chursächsischen Oberhofgerichtsordung</ref>
und in den dazugehörigen <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KursaechsKonst. 1572">Constitutionen von
1572</ref> geschehen ist, oder aber der rein römischrechtlich orientierten
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=RKGO. 1555">RKGO von 1555</ref>. DIe LGO sucht vielmehr in ihrer
Konzeption wie in einzelnen Fragen einen Mittelweg zwischen Tradition und
römischem Recht, wie dies bisher schon mehrfach angeklungen ist. Daß eine
vermittelnde Lösung im oben dargestellten Sinne denn auch eher im Interesse
einer vernünftigen und für die Bevölkerung wie für die berufsmäßigen
Rechtsanwender verständlichen Neuregelung lag, verkennt auch Planck nicht
<note xml:id="n105" type="footnote" n="105">Planck,
aaO., S. 189.</note>, wenn er bekennt, daß in Fällen, in
denen streng der einen oder anderen Richtung nachgeeifert wurde, schon bald
eine Reformation erforderlich wurde, wobei die Elemente der jeweils anderen
Richtung wiederum Berücksichtigung fanden, z.B. im Falle der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KoelnErzstiftRef. 1537 (1538)">Cölner
Gerichtsordnung von 1538</ref>
<note xml:id="n106" type="footnote" n="106">Planck, aaO., S. 190, Fn. 1.</note>.</p>

<p>Von daher erstaunt es nicht, daß auch in der Konzeption des Prozesses eine
Abweichung von der im übrigen von den Particularrechtsordnungen eingehaltenen
Linie besteht.</p>
<p>Über die peremtorischen Einreden hingegen wird zusammen mit den
Klageartikeln Beweis erhoben, da diese Einwendungen gegen die Begründetheit der
Klage darstellen.</p>

<p>Die Parteien haben also die Möglichkeit und gleichzeitig die Pflicht,
bereits in diesem Verfahrensabschnitt den Prozeßstoff so weit aufzubereiten,
daß die dilatorischen und peremtorischen Einreden sowie der dazugehörende
Tatsachenvortrag deutlich werden. Dies dient unzweifelhaft dem Zweck, bereits
bei der litis contestatio festgestellt zu haben, ob dem weiteren Verfahren ein
hemmendes Hindernis entgegensteht, oder ob es bereits jetzt entscheidungsreif
ist. Diese Regelung dient also der Beschleunigung der Prozesse.</p>

<p>Es zeigt sich nun, daß die LGO vordringlich das Ziel verfolgt, das Verfahren
zu straffen und daß sie folgerichtig den Parteien aufgibt, den Prozeßstoff so
früh wie möglich vollständig vorzutragen, damit für das Gericht deutlich wird,
ob der Prozeß gehemmt, sofort beendet, oder ob er in das Beweisverfahren
übergeht. Die strikte Durchführung der Eventualmaxime in der eingangs
erläuterten Definition wird zur Erreichung dieses Zieles eingesetzt. Sie ist
damit wesentlicher Verfahrensgrundsatz.</p>
	    <p>Hinzuweisen ist hier noch auf die Bestimmung des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.28">Teil
2, Art. XXVIII LGO</ref>, wonach das
Gericht nach seinem Ermessen Fristverlängerungen gewähren kann, wenn die
jeweils Fristverlängerung begehrende Partei entschuldigt nicht unmittelbar
vortragen kann. Allerdings ist nur die Anberaumung eines weiteren Termines
möglich, weitere Fristverlängerungen sind nicht statthaft.</p>

	    <p>Die Eventualmaxime zeigt sich zwar nirgendwo so deutlich wie in
der Bestimmung des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.24">Teil 2, Art. XXIV
LGO</ref>, findet sich jedoch auch in den einzelnen Terminregelungen. Die eben
erörterte Regelung betraf die Frage, wie ab der <choice>
                                <sic>litits</sic>
                                <corr resp="HS"/>
                            </choice>
contestatio weiter verfahren wird; die
Präklusionsvorschriften innerhalb der Regelungen dessen, was auf den einzelnen
Terminen gehandelt werden soll, sind Ausdruck des Bemühens um eine Straffung
des jeweils abzuhandelnden Prozeßstoffes.</p>

	    <p>In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil 2, Art. V
LGO</ref> wird der Beklagte verpflichtet, seine responsiones, defensiones oder
peremtoriales vollständig vorzubringen, wie bereits oben unter <ref target="#T2.B.II.2.b">B
II 2 b</ref>) dargestellt. Auch hier wird er mit späterem
Vortrag nicht mehr gehört, allerdings mit der Ausnahme, daß er durch Eid
nachweist, er habe von dem Bestehen seiner Einwendungen erst nach dem zweiten
Termin erfahren.</p>

	    <p>Als weitere Präklusion sieht <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil 2,
Art. V LGO</ref> vor, daß Artikel, auf
die der Antworter im ihm gesetzten Antworttermin nicht antwortet, als
unstreitig angesehen werden.</p>

<p>Auch diese Vorschriften dienen der Prozeßbeförderung.</p>

<p>Im übrigen kann für die weiteren Präklusionsvorschriften auf die
Erörterungen des Inhaltes der Termine unter <ref target="#T2.B II 2">B II
2</ref> verwiesen werden.</p>

	    <p>So befassen sich die weiteren Artikel, die die Termine drei bis
fünf betreffen, mit dem Beweisverfahren und dem Beschluß der Sache. Die dort
genannten Präklusionsvorschriften dienen dem Zweck, das Beweisverfahren zu
straffen. Sie lassen die Pflicht der Parteien erkennen, den Prozeß zu fördern,
insbesondere wenn in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.12">Teil 2, Art. XII
LGO</ref> dem Beweisführer viermal ein neuer Termin zur "Zeugenführung"
gesetzt wird unter der Voraussetzung, daß er "auß ehehafften ursachen in
solchem angesetzen [sic] Termin an volnführung seiner beweisung were
verhindert". Für die vierte Dilation ist es sogar erforderlich, daß der
Beweisführer schwört, er habe keine Kenntnis von der zu erwartenden
Zeugenaussage erhalten, und, er begehre die Dilation nicht aus Betrug, Arglist,
sondern zur Vollendung seiner Beweisführung. Damit werden die Parteien sogar
durch ihren Eid auf die Prozeßförderung verpflichtet.</p>

<p>In den Regelungen für die einzelnen Termine findet sich die eingangs
erörterte Tradition des altdeutschen Prozesses insofern wieder, als die
Durchführung der Eventualmaxime sich nicht nur auf die durch sie geschaffenen
zwei großen Verfahrensabschnitte bezieht, sondern auch auf die
Verhandlungsgegenstände der einzelnen Termine. Es kann also festgehalten
werden, daß die LGO keinen vollständigen Bruch mit den hergebrachten
Verfahrensgrundsätzen statuiert, sondern diese aufnimmt und weiterentwickelt.
Damit befindet sich die LGO in der deutschrechtlichen Tradition und trägt
gleichzeitig den Entwicklungen ihrer Entstehungszeit Rechnung.</p>

	    <p>Was den oben genannten zweiten Aspekt der Eventualmaxime
betrifft, nämlich die Verkürzung der Möglichkeiten, einzelne
Verfahrensabschnitte mit einem Rechtsmittel anzugreifen, so ist auf die
Vorschriften der Hofgerichtsordnung hinzuweisen, die im Grundsatz das gleiche
Prozeßverfahren wie vor den Gogerichten vorsehen; die Hofgerichtsordnung
enthält die einschlägigen Vorschriften darüber, wie die Appellation
durchzuführen ist. Die LGO verweist auf diese Vorschriften in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil
2, Art. II, XXX LGO</ref>, enthält
jedoch auch selbst Vorschriften über das Appellationsverfahren. Diese betreffen
die Zulässigkeit der Appellation.</p>

	    <p>
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil 2, Art. XXX
LGO</ref> bestimmt zu der Frage, inwieweit einzelne gerichtliche
Entscheidungen mit der Appellation anfechtbar sind:</p>

<p>"Es mag von Endturtheiln auch Bescheidt und Gerichtlichen beschwerungen so
durch die Appellation von der Endturtheil in der hauptsachen nit reparirt oder
wider herbey geberacht [sic]werden mögen Appellirt werden".</p>

<p>Entscheidendes Kriterium der Zulässigkeit einer Appellation gegen eine
andere einen Verfahrensabschnitt abschließende Entscheidung als ein Endurteil
ist folglich, ob diese Entscheidung bei der Appellation gegen das Endurteil
ebenfalls Gegenstand der Entscheidung in zweiter Instanz ist.</p>

	    <p>Der Umfang der Nachprüfung einer erstinstanzlichen Entscheidung
ist nunmehr in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.35">Teil 2, Art. XXXV
HofGO</ref> geregelt. Es wird in zweiter Instanz nämlich das gesamte
Vorbringen erster Instanz eingebracht und es muß nicht notwendig neues
Vorbringen erfolgen. Für beide Fälle, nämlich daß in der Appellationsinstanz
neuer Vortrag erfolgt oder daß lediglich der gesamte erstinstanzliche Vortrag
wiederholt wird, ist eine bestimmte Entscheidung, nämlich ein Endurteil oder
ein Beweisverfahren vorgesehen. Das bedeutet jedoch, daß damit grundsätzlich
jede Entscheidung des Gerichtes erster Instanz, die einem Endurteil
vorausgegangen ist und das Verfahren nicht — wie etwa ein Anerkenntnisurteil
— vorzeitig abgeschlossen hat, nicht selbständig anfechtbar ist. Ob und
welche Ausnahmen dieser Grundsatz erfährt, wird erst bei Darstellung des
Appellationsrechts zu behandeln sein.</p>

<p>Die LGO im Zusammenhang mit der Hofgerichtsordnung schränkt also die
Möglichkeiten, einzelne Verfahrensabschnitte mit einem Rechtsmittel
anzugreifen, drastisch ein. Auch dieser Aspekt ist wesentliches Kennzeichen der
Eventualmaxime. Eine Überprüfung des erstinstanzlichen Verfahrens findet
allenfalls durch Einlegung der Appellation statt.</p>

<p>Die LGO löst das Problem der Straffung des Verfahrens durch
Weiterentwicklung und konsequente Durchführung der Eventualmaxime und im
weiteren Verfahren durch vielfache Präklusionsvorschriften. Desweiteren wird
das Verfahren gestrafft durch Verkürzung der Appellationsmöglichkeiten, indem
lediglich eine Anfechtung des Endurteiles mit der Appellation zugelassen wird,
in deren Rahmen sodann das gesamte Verfahren erster Instanz übergeprüft werden
kann.</p>

	    <p>Allerdings ist das System von fünf Terminen nur ein Gerüst, an
dem sich der Ablauf des Prozesses zu orientieren hat. Denn durch die Vielzahl
von Vorschriften, aufgrund derer eine Dilation gewährt wird, finden die fünf
Termine nicht nur an jeweils einem Tag statt, sondern jeder einzelne Termin
kann auf mehrere verschiedene Tage verteilt werden. So stellt sich das Ziel der
LGO, wie es in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.3">Teil 2, Art. III
LGO</ref> zum Ausdruck kommt, daß nämlich kein Rechtsstreit länger als
siebenundzwanzig Tage dauern soll, als kaum realisierbar dar.</p>

<p>Weiter führt der Zwang der Parteien zu vollständigem Vortrag, auch im
Hinblick auf alle Eventualitäten des gegnerischen Vortrages, dazu, daß sich der
Prozeßvortrag aufbläht und für den Rechtsuchenden unüberschaubar wird
<note xml:id="n107" type="footnote" n="107">Schulte,
aaO., S. 10.</note>.</p>

<p>Andererseits stellt die LGO in der Form, wie sie sich bisher darstellt,
einen großen Fortschritt gegenüber dem vorher geltenden Verfahrensrecht dar, da
sie versucht hat, für alle Kritikpunkte, welche in der Anzeige der Mißbräuche
zusammengefaßt sind, Abhilfe zu schaffen. Sie hat Regelungen zur
Verfahrensbeschleunigung und vor allem zur Festlegung von Verfahrensgrundsätzen
geschaffen hat. Die Durchführung der Eventualmaxime hat hierzu wesentlich
beigetragen, weshalb in ihr eine "wesentliche und vorzügliche Grundform des
gemeinen Civilprozesses" gesehen wird
<note xml:id="n108" type="footnote" n="108">Schulte, aaO., S.
11.</note>.</p>
	</div>

<div xml:id="T2.B.II.5">
	    <head>5. Dispositions- und Verhandlungsgrundsatz.</head>

<p>Beide Begriffe sind gemeinsam zu behandeln. Noch heute ist ihre Abgrenzung
gegeneinander nicht unumstritten
<note xml:id="n109" type="footnote" n="109">Baur, ZPO, Rdnr. 36; Dick,
aaO, S. 125; Baumbach/Lauterbach/ Albers/Hartmann, ZPO, Grundz. § 128, Anm. 3
B</note>.</p>

<p>Für die Beurteilung der Frage, wie in der LGO die beiden Grundsätze
durchgeführt sind, kann diese Streitfrage außer Betracht bleiben. Die beiden
Begriffe wurden zur Zeit der Einführung der LGO nicht dermaßen scharf wie heute
unterschieden. Die Prozeßführung beruhte nicht nur in Bezug auf die Begründung
eines Prozesses auf dem Parteiwillen, sondern auch in Bezug auf diejenigen
Vorgänge, die aufgrund der litis contestatio zur Vorbereitung der richterlichen
Entscheidung erforderlich waren. Man schaute also allein auf den Parteiwillen
und trennte die Begriffe "Dispositionsmaxime" und "Verhandlungsmaxime"
nicht.
<note xml:id="n110" type="footnote" n="110">Dick, aaO., S. 126 f.; Wieacker, PrivRGesch. d.
Neuzeit, S. 186 mwN.</note>. Es ist daher vorliegend die Frage zu stellen,
inwieweit der Fortgang des Verfahrens und der Inhalt desselben in die Hände der
Parteien gelegt war.</p>

	    <p>Vorab sei bemerkt, daß die LGO den zivilrechtlichen Schutz der
Gerichte des Fürstbistums Münster niemandem aufdrängt, da auch hier die
Einleitung eines Prozesses im Belieben der Parteien steht und von der Ladung
der beklagten durch die klägerische Partei abhängt, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.3">Teil
2, Art. III LGO</ref>. Insoweit ist
wiederum eine Parallele zum Codex Justinianus zu erkennen, der in <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQC/initia_codicis.html#3.3.7.1">Buch
3: 3,7,1</ref> festlegt, daß niemand gezwungen
werden soll, gegen seinen Willen zu klagen oder anzuklagen.</p>

<p>Die Einleitung des Prozesses obliegt also einer Partei, die den Gegner vor
Gericht "zitiert". Bereits auf dem zweiten Termin kann das Verfahren durch
Geständnis des Beklagten und darauf ergehendes (Anerkenntnis-)Urteil oder durch
die Verweigerung des iuramentum calumniae durch eine der Parteien und darauf
erfolgendes (Anerkenntnis-)Urteil oder klageabweisendes Urteil ergehen. Das
Ende des Prozesses in diesem Stadium hängt allein von den Parteihandlungen
ab.</p>

<p>Der Zweiteilung des Verfahrens gemäß sind diese Möglichkeiten nur bis zur
litis contestatio gegeben.</p>

<p>Die weiteren Vorschriften über den Tatsachenvortrag und seine
Rechtzeitigkeit, auf die bereits oben näher eingegangen wurde, betreffen allein
die Frage, in welchem Umfang die Parteien ihren Vortrag nach der litis
contestatio ergänzen, korrigieren oder zurücknehmen können.</p>

<p>Hierher gehört jedoch unter dem Stichwort "Dispositionsmaxime" der Begriff
der sogenannten "litis contestatio".</p>

<p>Dieser Begriff stammt aus dem römischen Recht und bezeichnet die Einsetzung
des Rechtsstreites durch den Gerichtsmagistrat, womit sich die Parteien
gegenüber dem Magistrat dem künftigen Spruch des Geschworenenrichters
unterwerfen und ein zweiter Streit ausgeschlossen ist
<note xml:id="n111" type="footnote" n="111">Köbler,
Jur. Wörterbuch, Stichwort "litis contestatio".</note>.</p>

<p>Die litis contestatio bezeichnet den Moment der eigentlichen Aufnahme des
Prozesses. Zwar erklärte im römischen Recht der Beklagte, "iudicium capere",
womit er deutlich machte, das Vorverfahren vor dem Prätor sei abgeschlossen und
der Rechtsstreit solle einem Richter zur Entscheidung überwiesen werden
<note xml:id="n112" type="footnote" n="112">Wolf,
J.G., Die litis contestatio im römischen Zivilprozeß,
S.35f.</note>; eine ausdrückliche Erklärung des Klägers hierauf erfolgte
nicht.
<note xml:id="n113" type="footnote" n="113">Wolf, aaO.</note> Die litis contestatio ist folglich
nicht zu vergleichen mit dem Zeitpunkt der Rechtshängigkeit nach heutigem
Recht. Sie kennzeichnet lediglich den Abschluß des ersten Verfahrensteiles, in
dem der gegenseitige Sachvortrag erfolgte und Streitiges sich von Unstreitigem
trennte.</p>

	    <p>Die Regelung der LGO folgt diesem antiken Vorbild.</p>

	    <p>In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil 2, Art. V</ref>
wird von der "Kriegsbefestigung", d.i. die litis contestatio, gesprochen. Es
heißt dort:</p>

<p>"Da er (der Beklagte) aber der Klag nit gestendig noch bekennen kundte
alßdann mag er dieselbige verneinen unnd dißfals des krieg Rechtens zu beyden
theilen doch in nachfolgender form ungefehr verfahren werden. In sachen N.
wider N. bin ich der Klag nit gestendig Bitte mich oder meine Parthey so der
Principal selbst nit handelt davon mit abtrag kosten und schäden zuerledigen
Dargegen soll der Kläger oder sein Anwaldt also fürtragen In angezeigter sachen
Repetir und erhole ich mein einbrachte Klag sa dieselb wahr und beweißlich zu
seyn und erwarte darauff Gegentheils klare antwort unnd sein fernere
handlung."</p>

<p>Der Beklagte hat es also nach der Regelung der LGO in der Hand, den
Rechtsstreit an dieser Stelle zu beenden, indem er "der Klage geständig" ist,
oder aber durch die Verneinung der Klage den Prozeß aufzunehmen. Die Erklärung
des Beklagten, nicht anzuerkennen, beendet folglich den ersten
Verfahrensabschnitt und führt notwendigerweise zum zweiten. War jedoch dieser
Zeitpunkt im römischen Recht noch eher dem Begriff der Rechtshängigkeit im
heutigen juristischen Sprachgebrauch zu vergleichen, da erst dann die
Unterwerfung unter die Rechtsprechung des Geschworenenrichters erfolgte, so ist
der erste Verfahrensabschnitt nach der LGO als Teil eines Gesamtprozesses zu
begreifen, da die Unterwerfung unter die Rechtsprechung des Richters bereits
mit Einbringung der Klage geschieht. Es handelt sich folglich bis zur litis
contestatio nicht um eine Art Vorverfahren nach Art eines Schiedsverfahrens
römischrechtlicher Prägung, sondern lediglich um die Klarstellung des
Sachverhaltes, auf dessen Basis das Beweisverfahren im selben Prozeß geführt
wird.</p>

<p>Es läßt sich festhalten, daß sowohl Dispositions- als auch
Verhandlungsmaxime in der LGO rein durchgeführt worden sind, wobei immer zu
bedenken ist, daß gerade die Verhandlungsmaxime weitgehend von der ebenfalls
geltenden Eventualmaxime bestimmt wird und mit dieser in einem sich
wechselseitig beeinflussenden Verhältnis steht.</p>
	</div>

<div xml:id="T2.B.II.6">
	    <head>6. Kalumnieneide.</head>

	    <p>Durch das "iuramentum calunmniae" bekräftigt die jeweilige
Prozeßpartei mit ihrem Eid, daß sie "nicht falsch anklage". Dieser Eid wird
abgeleistet sowohl im Hinblick auf einzelne Verfahrensabschnitte als auch im
Hinblick auf den gesamten Rechtsstreit. So sind Unterfälle des Kalumnieneides
z.B. das iuramentum dandorum, das iuramentum respondendorum und das iuramentum
malitiae
<note xml:id="n114" type="footnote" n="114">
                                <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/'220789_00000337.gif'">Wetzell, aaO., §
30,I,1</ref>.</note>. Von diesen Eiden war bereits oben die Rede, als die auf
dem zweiten Termin vorzunehmenden Prozeßhandlungen erörtert wurden. Der
wichtigste Fall des iuramentum calumniae ist jedoch der "Eid für Gefährde". Die
Bedeutung dieses Eides liegt, wie aus <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil
2, Art. V LGO</ref> ersichtlich wird, in
seiner Wirkung, nämlich der beiderseitig dadurch bekräftigten litis
contestatio, die zuvor durch die oben dargestellten Spruchformeln erklärt wird.
Durch Ableistung des Eides für Gefährde beschwören die Parteien, daß ihre Sache
eine gute sei, daß sie wahrheitsgemäß vorgetragen hätten, dies weiterhin tun
und niemanden bestechen werden, um ein Urteil zu erhalten; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.6">Teil
2, Art. VI LGO</ref>.</p>

<p>Inhaltlich korrespondieren dieser Eid und die iuramenta dandorum et
respondendorum; sie beziehen sich jedoch auf unterschiedliche Verfahrensteile:
während sich die beiden letztgenannten Eide allein darauf beziehen, daß die
Parteien ihren Tatsachenvortrag im ersten Verfahrensabschnitt als "nach bestem
Wissen und Gewissen" vorgetragen beschwören, beinhaltet der Eid für Gefährde
diese Schwüre und darüberhinaus die Zusage des Vortrages nach "bestem Wissen
und Gewissen" auch für den kommenden Verfahrensabschnitt.</p>

	    <p>Der Eid für Gefährde ist also umfassend. Er betrifft den
gesamten Prozeß. Folgerichtig hat die LGO an seine Nichtleistung durch eine der
Parteien den sofortigen Verlust des Rechtsstreites durch Urteil geknüpft, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil
2, Art. V a.E. LGO</ref> und angeordnet,
daß dieser Eid in jedem Falle zu leisten sei.</p>

	    <p>Die iuramenta dandorum et respondendorum werden hingegen nur
geleistet, wenn dies der Richter für erforderlich hält oder eine der Parteien
darauf anträgt. Sie bekräftigen die Wahrheit des bis zur litis contestatio
Vorgebrachten.</p>

	    <p>Wichtig ist noch, daß der Eid für Gefährde der litis contestatio
nachfolgt, seine Ableistung jedoch eine ebenso wesentliche
Verfahrensvoraussetzung wie diese ist.</p>
	</div>

<div xml:id="T2.B.II.7">
<head>7. Artikelverfahren.</head>

	    <p>In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.4">Teil 2, Art. IV
LGO</ref> heißt es:</p>

<p>"Wann der kläger auff angesetzten tag vor Gericht selbst erscheinet soll er
die außgangne Ladung mit irer Execution und darzu die Klag oder Libell jeder
zeit artikulirt in schrifften (sofern die sach uber zwenzig thaler werdt und
laut dieser Ordnung nit privilegiert) einbringen oder da er durch einen
Volmächtigen erscheinen woll derselb soll seine Volmacht neben obbestimpter
Ladung Execution und klag imgleichen fürbringen und ubergeben lassen."</p>

<p>Die Klage ist demnach an einen vorgegebenen Aufbau gebunden. Sie hat
"artikuliert" zu erfolgen. Das bedeutet, daß der Klagevortrag in
Tatsachenkomplexe oder sogar in einzelne Positionen und Tatsachenbehauptungen
aufgegliedert wurde. Es handelt sich um die reine Durchführung der
Relationstechnik, wie sie auch heute noch gebräuchlich ist und als Grundstein
der Juristenausbildung gilt
<note xml:id="n115" type="footnote" n="115">Wieacker, PrivRGesch. d. Neuzeit,
S. 187.</note>. Der Kläger trägt also nicht eine Sachverhaltserzählung vor,
sondern er trägt jede Tatsache einzeln vor. Die Angabe der Beweismittel ist
jedoch in diesem Stadium noch nicht notwendig. Sie wird erst im
Beweisverfahren, im zweiten Teil des Prozesses, nachgeholt.</p>

	    <p>Entsprechend hat die Antwort des Beklagten auszusehen, der auf
jeden Artikel des Klägers zu antworten hat, ob er wahr sei oder nicht. Dies ist
geregelt in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil 2, Art. V LGO</ref>, wo
es heißt:</p>

<p>"Unnd sollen sonst die Antworten allenthalben auff einen jeden Artickel
vermög der Rechten pure, durch das wort Glaub wahr oder nit wahr seyn ohn
einichen verbottenen anhang bey peen einer Marck Münsterisch beschehen"</p>

<p>Diese Art und Weise des Parteivortrages dient dazu, die streitigen von den
unstreitigen Tatsachen zu scheiden und somit zur Vorbereitung des
Beweisverfahrens. Sie ist dem ius commune entlehnt. Diese Verfahrensweise ist
wiederum ein Beleg für die in der LGO durchgeführte Rezeption des römischen
Rechts
<note xml:id="n116" type="footnote" n="116">Wieacker, aaO., S. 186.</note>.</p>
	</div>

<div xml:id="T2.B.II.8">
	    <head>8. Schriftlichkeit/Mündlichkeit.</head>

<p>Wie bereits mehrfach oben gesehen schreibt die LGO vor, daß grundsätzlich
schriftlich zu verhandeln sei.</p>

	    <p>So enthält sie in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.4">Teil 2,
Art. IV</ref> die Regelung, daß die Klage in artikulierten Schriften
einzubringen sei. Sie schreibt weiter in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil
2, Art. V</ref> vor, der Beklagte habe
bei Verneinen der Klage "seine Responsiones, Defensionales oder peremptoriales,
so viel er deren hette, auff einmal zu ubergeben". Letzteres "übergeben"
bedeutet nichts anderes als die Übergabe einer schriftlichen Replik auf die
Klage.</p>

	    <p>Im ersten Verfahrensabschnitt ist folglich schriftlich zu
verhandeln.</p>

<p>An dieser Stelle ist jedoch noch einmal zurückzukommen auf die Zeit vor
Erlaß der LGO.</p>

<p>Ursprünglich handelte es sich um einen rein mündlichen Prozeß Die
Aufzeichnung des Rechtsstreites war nicht erforderlich, da nur wenige des
Schreibens kundig waren. Es ging hauptsächlich um Fragen der Landwirtschaft und
des Nachbarrechtes. </p>

	    <p>Nun war jedoch, wie oben bereits gesehen, das Gogericht nicht
mehr nur für solche kleineren Streitigkeiten, sondern für alle zivilrechtlichen
Streitigkeiten zuständig geworden, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.2">Teil
2, Art. II LGO</ref>. Hinzu kam, daß die LGO maßgeblich von dem
römisch-kanonischen Prozeßrecht geprägt wurde, allein deshalb, weil an ihrer
Entstehung vor allem römisch-rechtlich ausgebildete Juristen mitgewirkt
hatten.</p>

<p>Wie bereits mehrfach festgestellt sind die Forderungen des Gografen Strick
in der Anzeige der Mißbräuche fast deckungsgleich mit den prozessualen
Grundsätzen des gemeinen Rechtes. Dieses verfolgte in prozeßrechtlicher
Hinsicht jedoch vornehmlich das Ziel, wegen der Sicherheit und Ordnung der
Rechtspflege für das zu fällende Urteil eine möglichst sichere Basis zu
schaffen. Dies sollte durch die Einführung der Schriftlichkeit des Prozesses
erreicht werden
<note xml:id="n117" type="footnote" n="117">Kip, Das sogenannte Mündlichkeitsprinzip, S.
6.</note>. Somit wurde die Schriftlichkeit zum zentralen Anliegen einer jeden
Verfahrensrechtsreform. Das fand seinen Niederschlag insbesondere in den
Reichsabschieden zur RKGO
<note xml:id="n118" type="footnote" n="118">Dick, aaO., S. 119 ff.</note>.</p>

<p>In den Landesgerichtsordnungen und Stadtgerichtsordnungen wurde dies jedoch
nicht reichseinheitlich durchgeführt. Vielmehr läßt sich eine grobe Zweiteilung
feststellen: im Süden und Südwesten des Reiches und für die RKGO wurde das rein
schriftliche Verfahren eingeführt, im Norden und Nordosten des Reiches konnte
es sich nicht in dieser Schärfe durchsetzen, sondern wurde abgemildert
eingeführt, bedingt durch den starken Einfluß des Sachsenspiegels
<note xml:id="n119" type="footnote" n="119">Kip,
aaO., S. 10 f.; Planck, aaO., S. 149ff.</note>. Stattdessen
wird das Verfahren "vom Mund in die Feder" eingeführt, was bedeutet, daß alles
mündlich vorgetragen wird und vom Gerichtsschreiber protokolliert werden
muß
<note xml:id="n120" type="footnote" n="120">Kip, aaO.</note>.</p>

<p>Der Gerichtsschreiber ist nach der LGO schon durch seinen Eid gehalten, "der
Partheyen Fürträge unnd Gerichts Acta deßgleichen alle brieffe schrifften
abschrifften und urkunden getrewlich zuprothocolliren und
auffzuschreiben...".</p>

	    <p>Daraus ergibt sich, daß auch die LGO die Schriftlichkeit nicht
vollumfänglich eingeführt hat, sondern noch in der Tradition des altdeutschen
Prozesses steht und unter dem Einfluß des Sachsenspiegels sich die mündlichen
Verhandlung erhalten hat.</p>

	    <p>Es ergibt sich damit zusammengefaßt, daß für den ersten Teil bis
zur Kriegsbefestigung schriftliches Verfahren vorgesehen ist, anschließend nur
noch bestimmte Prozeßhandlungen schriftlich vorzunehmen sind, wie die Regelung
in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.7">Teil 2, Art. VII LGO</ref> zeigt.
Danach haben die Parteien ihre Fragen an die Zeugen und ihre Beweiseinreden
schriftlich vorzutragen.</p>

	    <p>Die LGO kombiniert also beide Verfahrensgrundsätze, indem sie
teilweise Schriftlichkeit vorschreibt, den mündlichen Vortrag jedoch nicht
abschafft. So ist die Klage "vorzubringen und zu übergeben", <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.4">Teil
2, Art. IV LGO</ref>, d.h., sie ist
schriftlich abzufassen und mündlich vorzutragen. Auch für die Antwort ist
mündlicher Vortrag vorgesehen, da der Beklagte auf jeden Artikel "Glaub wahr
oder nit wahr" antworten soll, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil 2,
Art. V LGO</ref>.</p>

	    <p>So ist der mündliche Teil des Prozesses für den Kläger der
Vortrag seiner Klage und für den Beklagten der Vortrag seiner Antwort und der
damit verbundenen Formeln, wie z.B. in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil
2, Art. V LGO</ref> vorgeschrieben. Die
einzelnen Tatsachenvorträge sind jedoch in Schriftsatzform einzureichen, für
die wiederum ein bestimmter Aufbau vorgeschrieben ist, nämlich das oben bereits
erörterte Artikelverfahren. </p>

	    <p>Fristverlängerungen können gegebenfalls mündlich beantragt und
auch beschieden werden, diese Erklärungen werden jedoch in das Protokoll
aufgenommen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.4">Teil 1, Art. IV
LGO</ref>.</p>

<p>Die LGO beugt damit den Einwänden gegen das rein schriftliche Verfahren vor
und zeigt auch hier wieder eine enorme Voraussicht:</p>

<p>Die RKGO, welche ausschließlich das schriftliche Verfahren vorschrieb,
bewirkte dadurch überwiegend eine lange Prozeßdauer
<note xml:id="n121" type="footnote" n="121">Dick,
aaO.; Goethe, Dichtung und Wahrheit, S. 474 ff.</note>. Alle Versuche, diesem
Mißstand gegenzusteuern, vor allem durch den Grundsatz der Reihenfolge und
Eventualbehandlung von Angriffs- und Verteidigungsmitteln
<note xml:id="n122" type="footnote" n="122">Kip,
aaO., S. 6.</note>, konnten die Langwierigkeit der Verfahren
nicht durchgreifend verändern. Ein weiterer Nachteil der Schriftlichkeit war
es, daß ein persönlicher Eindruck des erkennenden Richters von den Parteien und
Zeugen nicht mehr gegeben war.</p>

	    <p>Vorausschauend ordnet daher die LGO nicht die reine
Schriftlichkeit an. Dies darf ohne Übertreibung für die damalige Zeit als eine
bahnbrechende Entscheidung angesehen werden, wird doch auch späterhin eine
Kombination der Schriftlichkeit und der Mündlichkeit als optimale Lösung
angesehen
<note xml:id="n123" type="footnote" n="123">Sauer, Allgemeine Prozeßrechtslehre, S.
85.</note>.</p>

<p>Rein mündliche Verhandlung findet in Rechtsstreitigkeiten mit einem
Streitwert unter zwanzig Talern statt. Hier wird die LGO in weiten Teilen für
nicht anwendbar erklärt.</p>

	    <p>So bestimmt <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.3">Teil 2, Art.
III LGO</ref> generell, daß in solchen Sachen eine schriftliche Ladung nicht
erforderlich sei. Auch die Einbringung der Klage in solcher Sache wie auch in
privilegierten Sachen ist nicht an die Schriftform gebunden, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.3">Teil
2, Art. III LGO</ref>. Zwar enthält diese
Regelung der LGO keine Entsprechung für den Vortrag des Beklagten; jedoch kann
aus dem Zusammenhang der Regelungen geschlossen werden, daß die LGO auch hier
aus Beschleunigungsgründen keine Schriftlichkeit vorsah. Denn es wäre
sinnwidrig, für die Klage auf das Schriftformerfordernis zu verzichten und dem
Beklagten gleichzeitig die Artikulation in Schriftform aufzuerlegen.</p>

	    <p>Dadurch wird dem siebten Mißbrauch laut Aufstellung des Gografen
Strick Rechnung getragen, wonach den Armen eine Prozeßführung bei einem
Streitwert von unter zwanzig Talern aus Kostengründen bei Einhaltung der
Schriftlichkeit nicht möglich ist. Tatsächlich dürfte dieser Aspekt für den
Verordnungsgeber nicht die entscheidende Rolle gespielt haben; Ziel war vor
allem die Beschleunigung der Prozesse und die Entlastung der Gerichte. Der
Schutz der Armen vor dem Risiko, einen Prozeß aus Kostengründen nicht führen zu
können, wird nämlich bereits durch die bereits erörterte
<note xml:id="n124" type="footnote" n="124">vgl.
S.41.</note> Regelung in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=1.5">Teil 1, Art.
V</ref> gewährleistet, die ergänzt werden in der "Gemeinen Münsterischen
Landtordnung" aus dem Jahre 1571
<note xml:id="n125" type="footnote" n="125">abgedruckt in: Saurius,
Fasciculus iudicarii ordinis singularis.</note> in Art. VIII und IX.</p>

	    <p>Die Landordnung enthält ergänzende Vorschriften zur LGO zur
Vollstreckung, zur Einsetzung von Vormündern, über das Führen von "Notarien"
und zu den "Armen Partheyen".</p>

	    <p>So ist nach Art. VIII der Landtordnung einem Armen, der seine
Armut mittels Eid, Art. IX Landtordnung, glaubhaft macht oder dessen Armut
gerichtsbekannt ist, ein Procurator und, "wo nötig", ein Advokat beizuordnen.
— Die Landtordnung unterscheidet bereits anders als die LGO zwischen
Procuratoren und Advokaten, also Vertretern im Termin und Anwälten, die das
Verfahren in außergerichtlicher Tätigkeit vorbereiten und begleiten.- Solche
Armenfälle sollen gleichmäßig unter den Anwälten aufgeteilt werden, die diese
Mandate nicht ablehnen dürfen.</p>

	    <p>Für die zweite Instanz soll eine Prüfung vorgenommen werden, ob
die Sache des Armen mit "zimblichen Grunden" versehen sei. Erst wenn dies
bejaht wird, soll auch für die zweite Instanz so wie in erster Instanz
fortgefahren werden, wobei sich diese Anordnung nicht allein auf die Einlegung
eines Rechtsmittels, sondern auf alle erforderlichen Schritte bezieht.</p>

	    <p>Übersehen hat der Verordnungsgeber freilich, daß auch in solchen
Fällen Prozeßkosten für das Gericht anfallen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.16">Teil
1, Art. XVI LGO</ref>, die von den Armen
nicht aufgebracht werden können. Eine Linderung schafft hier lediglich die
vorstehend skizzierte Regelung insofern, als sie offenbar davon ausgeht, daß
die Armen ohnehin in der Hauptsache Streitigkeiten mit einem Wert unter zwanzig
Talern vor Gericht auszutragen hätten. Dann fallen nämlich aufgrund dieser
Regelung keine Kosten für den Gerichtsschreiber an, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.16">Teil
1, Art. XVI LGO</ref>.</p>

	    <p>Im übrigen enthält die Landtordnung in Art. IX eine Regelung
darüber, daß die Armen, wenn sie zu Vermögen kommen und in einem Rechtsstreit
unterliegen, "im Rechten obliegen", sodann jedem das ihm Zustehende bezahlen
sollen. Hierin kann jedoch keine Regelung gesehen werden, daß die Armen die
anfallenden Kosten erst dann zu zahlen hatten, wenn sie zu Vermögen kamen;
vielmehr ist mit dieser Regelung nur gemeint, daß sie das zu zahlen haben, was
ihnen gegenüber bereits ausgeurteilt ist.</p>

	    <p>Mit dieser Regelung sollte dem Mißbrauch vorgebeugt werden, daß
die Armen es auf einen Prozeß ankommen ließen, um die Zahlung einer begründeten
Forderung hinauszuschieben. Die Anwaltskosten mußten sie in jedem Falle
bezahlen, da deren Forderung nicht erst mit der Festsetzung ihrer Kosten im
Kostenfestsetzungsverfahren entstanden, sondern mit Auftragserteilung des
Mandanten. Die Berücksichtigung im Kostenfestsetzungsverfahren fand vielmehr
statt als "abtrag und schäden", womit klargestellt ist, daß es sich um bereits
von der zur Festsetzung berechtigten Partei verauslagte Kosten handelte.</p>

	    <p>In jedem Fall kann festgehalten werden, daß die Schriftlichkeit
der Prozesse vor allem wegen der Möglichkeit, diese später nachvollziehen zu
können, ein vordringliches Ziel der LGO war. So darf an dieser Stelle noch
einmal an die Regelung im Eid des Gerichtsschreibers erinnert werden, die
mehrfach wiederholt und durch flankierende Regelungen unterstrichen wird. Bei
der Darstellung des Amtes des Gerichtsschreibers in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.4">Teil
1, Art. IV LGO</ref> findet dies seinen
Niederschlag, aber auch in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.1">Teil 2, Art. I
LGO</ref>, wo angeordnet wird, daß die Prozesse in ein Register gebracht
werden sollen, in dem sämtliche Parteihandlungen und ihre Schriften, Urkunden
und auch mündlichen Prozeßerklärungen aufgezeichnet werden sollen. Die
Nachvollziehbarkeit der Prozesse vor allem im Interesse der besseren
Vorbereitung der Appellationsinstanz ist folglich wesentlicher Grund für die
Anordnung der Schriftlichkeit.</p>

	    <p>Gleichzeitig ist dadurch auch die Tendenz des Fürstbischofes zu
erkennen, daß die erstinstanzlichen Gerichte durch das Hofgericht als
Appellationsinstanz besser kontrolliert werden können. Auf diesem Umweg war der
Fürstbischof in der Lage, Einfluß auf die Rechtsprechung seiner Untergerichte
zu nehmen und für eine Vereinheitlichung der Rechtsprechung in seinem
Territorium zu Sorge zu tragen. Die Einführung der Schriftlichkeit der Prozesse
stellt sich damit außerdem noch als ein Machtinstrument des Fürsten dar
<note xml:id="n126" type="footnote" n="126">so
auch die Tendenz bei Wieacker, PrivRGesch. d. Neuzeit, S.
185.</note>.</p>
	</div>

<div xml:id="T2.B.II.9">
	    <head>9. Öffentlichkeit.</head>

	    <p>Gemäß <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.1">Teil 2, Art. I
LGO</ref> soll alle vierzehn Tage Gogericht gehalten werden. Im Sommer beginnt
die Sitzung um acht Uhr, im Winter um neun Uhr und dauert bis um zwölf oder
zwei Uhr oder auch bis Sonnenuntergang. Ferner soll aus Bequemlichkeitsgründen
und damit das Aufschreiben der Rechtsstreitigkeiten einfacher vonstatten gehen
kann, nicht mehr auf offenem Feld, sondern in einem Wigbold auf dem Rathaus
oder sonst an einem dazu geeigneten Ort getagt werden.</p>

	    <p>Der Grundsatz der Öffentlichkeit kommt nicht darin zum Ausdruck,
daß bei offener Tür verhandelt, sondern dadurch, daß an einem "bequemen" Ort zu
Gericht gesessen wird. Kriterium ist folglich, daß das Gerichtsgebäude für alle
Rechtsuchenden gut erreichbar ist, woraus folgt, daß dort jeder Zutritt
hat.</p>

	    <p>Soweit in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.9">Teil 2, Art. IX
LGO</ref> davon die Rede ist, daß die Zeugen nicht mehr "öffentlich fürgestelt
und sämptlich kundtschafft zugeben" sollen, ist dies keine Einschränkung der
Öffentlichkeit, sondern lediglich die Anordnung, daß nicht alle Zeugen
gleichzeitig, sondern nacheinander und ohne Beisein der nachfolgenden Zeugen zu
verhören sind.</p>

	    <p>Auch die "Parteiöffentlichkeit" ist in der LGO rein
durchgeführt, da den Parteien ein uneingeschränktes Akteneinsichtsrecht
zusteht. In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.1">Teil 2, Art. I LGO</ref> ist
nämlich verordnet, daß der Richter den einen und der älteste Schöffe den
anderen Schlüssel zu den von ihm verwalteten Kästen, in denen sich die Urkunden
und die Prozeßakten befinden, bei sich haben soll, um den Parteien auf deren
Begehren Einsicht gewähren zu können. Wie wichtig dieses Recht ist, zeigt sich
in der weiteren Anordnung, daß bei Tod des Gerichtsschreibers vor Ablauf des
Jahres und damit vor Ablieferung des Registers an das Gericht seine Erben in
seine diesbezüglichen Verpflichtungen eintreten.</p>
	</div>

<div xml:id="T2.B.II.10">
	    <head>10. Rechtliches Gehör.</head>

<p>In jedem Verfahrensabschnitt ist den Parteien Gelegenheit zur Stellungnahme
zu dem Vorbringen der Gegenseite zu geben. Dies betrifft sowohl den ersten Teil
des Rechtsstreites bis zur litis contestatio als auch das Beweisverfahren,
wobei die Stellungnahmemöglichkeiten auf die im jeweiligen Verfahrensabschnitt
vorzunehmenden Prozeßhandlungen beschränkt sind.</p>

	    <p>Ausdruck findet der Grundsatz des rechtlichen Gehörs weiterhin
in der Armenrechtsregelung, die oben dargestellt wurde. Jedermann kann also
unabhängig von seiner finanziellen Lage seine Rechte vor Gericht verfolgen,
wobei auch hier noch einmal auf die Lücke in der Armenrechtsregelung
hingewiesen werden soll, die in ihrer Konsequenz als eine Verletzung des
Grundsatzes des rechtlichen Gehörs anzusehen ist.</p>
</div>

<div xml:id="T2.B.II.11">
    <head>11. Beweis.</head>

<p>Die Grundsätze des Beweisverfahrens haben sich durch die Neuregelung des
Gerichtsverfahrens in der LGO nur geringfügig verändert.</p>
<p>So ist festzuhalten, daß es nunmehr eine Zweiteilung des Gerichtsverfahrens
in einen Teil über die Behauptungen und exceptiones dilatoriae und einen über
den Beweis gibt. Dies ist oben bereits ausführlich erörtert worden.</p>

    <p>Es hat sich desweiteren gezeigt, daß die Parteien ihre Sache in
artikulierter Form vorzutragen hatten, wobei sie jedoch nicht gehalten waren,
zu den jeweiligen Behauptungen die zugehörigen Beweise anzubieten. Folgerichtig
stellt <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.7">Teil 2, Art. VII LGO</ref> klar,
daß im dritten Termin nur bei Präsenz der Beweismittel sofort zum Beweis
geschritten werden, andernfalls ein Termin zur Beweisführung angesetzt werden
soll.</p>

    <p>Die gerichtliche Entscheidung, die den ersten Verfahrensabschnitt
beendet, ist lediglich in einem Nebensatz in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.7">Teil
2, Art. VII LGO</ref> angesprochen, wenn
es heißt, daß die Parteien zum Beweis zugelassen werden sollen, entweder sofort
oder durch Anberaumung eines besonderen Termins. Weitere Regelungen finden sich
hierüber nicht. Vielmehr hat im terminus probandi der beweisende Teil zu
erklären, wie er seinen Vortrag zu beweisen gedenkt und daraufhin wird hierüber
beschlossen, wobei dem Beweisführer Fristen gesetzt werden können. Wie dies bei
den einzelnen Beweismitteln ausgestaltet ist, wurde bereits bei Erörtertung der
Gegenstände der einzelnen Termine dargelegt.</p>

    <p>Es ist nicht mit letzter Sicherheit zu klären, ob es sich bei der den
ersten Verfahrensabschnitt beendenden Entscheidung des Gerichts um ein Urteil
handelt. Es ist jedoch davon auszugehen, daß ein Urteil gesprochen wird unter
der Voraussetzung, daß jede Seite ihren Vortrag beweisen kann
<note xml:id="n127" type="footnote" n="127">Planck,
aaO., S. 166.</note>.</p>

    <p>Festzuhalten bleibt hier nur so viel, daß gegenüber dem altdeutschen
Prozeß lediglich die Beweismittel nicht mehr im ersten Verfahrensabschnitt
genannt werden müssen, sondern erst im zweiten.</p>

<p>Darüberhinaus sind folgende gemeinrechtliche Beweisgrundsätze zu beachten,
die gegenüber dem altdeutschen Prozeß eine Neuerung darstellen:</p>

<p>(1) Es ist nur das Beweisgrund, "was nach allgemeinen Regeln historischer
Untersuchung auf die Überzeugung des Richters von der Wahrheit einer
bestrittenen Tatsache einzuwirken imstande ist"
<note xml:id="n128" type="footnote" n="128">Planck, aaO.,
S. 173.</note>.</p>

    <p>(2) Daraus ergibt sich zwingend, daß gegenüber der altdeutschen Praxis,
wonach bereits das vom Richter als wahr und damit unstreitig angesehen werden
mußte, was die insofern vortragspflichtige Partei als wahr behauptete,
dahingehend geändert ist: nur das muß der Richter als wahr und damit unstreitig
ansehen, was an Streitigem die Gegenpartei zugesteht und wo sie nicht
widerspricht
<note xml:id="n129" type="footnote" n="129">Planck, aaO.</note>, vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil
2, Art. V LGO</ref>.</p>

<p>(3) Die Regeln über die Beweislast orientieren sich an römischem Recht
<note xml:id="n130" type="footnote" n="130">Planck,
aaO.</note>.</p>

<p>(4) Die Beweise können erst dann geführt werden, wenn der Prozeßabschnitt,
der die Feststellung des streitigen und unstreitigen Sachverhaltes enthält,
durch abschließendes Urteil beendet worden ist
<note xml:id="n131" type="footnote" n="131">Planck, aaO.,
S. 180.</note>, wobei insofern eine Besonderheit besteht, als bereits im ersten
Abschnitt, soweit es darauf ankommt, ein Beweisverfahren über die den
exceptiones dilatoriae zugrundeliegenden Tatsachen eingefügt werden kann.</p>

<p>Es zeigt sich, daß auch in diesem Punkt die LGO von 1571 einen Mittelweg
zwischen der Tradition des altdeutschen Rechts und dem römischen Recht
beschreitet. </p>
</div>
                </div>

<div xml:id="T2.B.III">
	<head>III. Besondere Verfahren.</head>

<p>Zunächst wird das allgemeine Verfahren, dann werden die besonderen Verfahren
geregelt. Die Geltung der allgemeinen Verfahrensvorschriften auch für die
besonderen Verfahren ergibt sich dabei aus der systematischen Stellung der
Vorschriften über das jeweilige besondere Verfahren.</p>

<div xml:id="T2.B.III.1">
    <head>1. Widerklage.</head>

    <p>Die Regelung der Widerklage findet sich in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.25">Teil
2, Art. XXV LGO</ref>. Sie ist dort
insofern systemrichtig geregelt, als die LGO vom Allgemeinen zum Besonderen
vorgeht.</p>

<p>Die Widerklage wird in der LGO wie folgt bestimmt:</p>

<p>"Würden auch sachen warumb einer vor Gericht Citirt fürfallen dardurch der
Beklagt zu dem Kläger hinwider zusprechen hette und dann die Klag dieser sachen
anhengig oder daraus flösse oder in ander weiß dieselben betreffen würde
alßdann soll..."</p>

<p>Die LGO setzt für die Zulässigkeit der Widerklage also die Anhängigkeit
einer Klage gegen den Widerkläger voraus, weiter, daß die Widerklage mit der
Klage in einem bestimmten Zusammenhang steht. Dieser Zusammenhang ist
gekennzeichnet durch nicht näher bestimmte Übereinstimmungen der
Streitgegenstände der Klage und Widerklage. "Konnexität" ist also
Zulässigkeitsvoraussetzung der Widerklage.</p>

    <p>Dies findet seine Bestätigung in der weiteren Regelung:</p>

<p>"Dieselb soll auch im fall sie sonst erheblich und zulässig vom Gericht
angenommen und neben der hauptklagen Simultaneo processirt, das ist..."</p>

<p>Die Widerklage muß folglich für die Klage erheblich sein. Das heißt, daß die
die Klage tragenden Tatsachen — zumindest teilweise — auch die Widerklage
stützen. Weiter ist aus dem Wort "dardurch" zu schließen, daß nicht nur ein
tatsächlicher Zusammenhang zwischen Klage- und Widerklageanspruch bestehen muß,
sondern auch ein rechtlicher.</p>

    <p>Danach ist festzuhalten, daß der Begriff der Konnexität in
Übereinstimmung mit dem heute geltenden Recht
<note xml:id="n132" type="footnote" n="132">Baumbach/Lauterbach/Albers/Hartmann,
ZPO, zu § 33, Anm.2 B.</note>
der LGO bekannt war.</p>

<p>Die Widerklage kann erhoben werden bis zum Termin zum Beschluß der Sache.
Wird sie spätestens im zweiten Termin erhoben, so wird über Klage und
Widerklage gemeinsam, in alternierenden Terminen, entschieden.</p>

    <p>Die LGO beinhaltet als Sollvorschrift, daß die Widerklage noch vor der
litis contestatio erhoben wird. Der Grund hierfür liegt in der Beibehaltung der
Zweiteilung des Verfahrens. Es soll mit der litis contestatio feststehen, über
welche Tatsachen Beweis zu erheben sein wird.</p>

    <p>Äußerstenfalls wird über Klage und Widerklage gemeinsam verhandelt,wenn
die Widerklage noch im zweiten Termin, aber nach der litis contestatio erhoben
wird. Zwar enthält die LGO keine entsprechende ausdrückliche Regelung, jedoch
wird aus einer Gesamtschau des Systems deutlich, daß bei Nichteinhaltung dieser
Sollbestimmung hinsichtlich der Widerklage ebenfalls noch ein weiterer "zweiter
Termin" mit einer für die Widerklage gesonderten litis contestatio
stattzufinden hat. Die Erhebung der Widerklage verzögert den Prozeß folglich
nur unerheblich. Im Interesse einer ökonomischen Rechtsprechung nimmt die LGO
diese Verzögerung in Kauf.</p>

<p>Eine Regelung über die örtliche Zuständigkeit für die Widerklage enthält die
LGO nicht. Jedoch ergibt sich daraus, daß bereits ein Rechtsstreit anhängig
ist, die örtliche Zuständigkeit des für die Klage zuständigen Gerichts, wobei
die LGO offensichtlich davon ausgeht, daß die Streitgegenstände von Klage und
Widerklage einander so ähnlich sind, daß zwei verschiedene örtliche
Zuständigkeiten ohnehin nicht in Betracht kommen. Darüberhinaus enthält die LGO
— wie bereits gesehen — keine derart differenzierte Regelung der
örtlichen Zuständigkeit wie das heutige Recht.</p>

    <p>Dies erhellt über das Vorgesagte hinaus, daß die Widerklage unter der
Geltung der LGO als eigenes — besonderes — Verfahren begriffen wird,
während die ZPO die Widerklage nur als besonderen Gerichtsstand erwähnt.</p>
</div>

<div xml:id="T2.B.III.2">
	    <head>2. Das Versäumnisverfahren.</head>

<div xml:id="T2.B.III.2.a">
		<head>a) Überblick.</head>
		
		<p>Die LGO unterscheidet zwischen der Säumnis, auf ein
Vorbringen des Gegners zu antworten und der Säumnis einer Partei in einem
Termin. Im ersten Fall wird das Vorbringen, auf das zu antworten versäumt
wurde, als zugestanden fingiert. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil 2,
Art. V LGO</ref> bestimmt hierzu, daß einer Partei, die nicht unmittelbar auf
die eingebrachten Artikel zu antworten in der Lage sei, ein Termin zur Antwort
nachgelassen wird mit der Androhung, daß bei dann versäumtem Antworten "die
Artickel für bekant angenommen und gehalten werden sollen".</p>

<p>Bei dieser Vorschrift handelt es sich um eine Geständnisfiktion,
vergleichbar der Regelung in § 138, Abs. III ZPO.</p>

<p>Im zweiten Fall wird unterschieden nach dem Zeitpunkt, an dem eine
Prozeßpartei einen Termin versäumt. Entscheidend ist hier, ob bereits die litis
contestatio erfolgte. Je nachdem, ob sie erfolgte oder nicht, kann die nicht
säumige Partei unterschiedliche Verfahrensweisen zur weiteren Betreibung des
Rechtsstreites wählen.</p>

<p>Die LGO von 1571 folgt nicht mehr dem Kontumazialprinzip, das als Folge der
Säumnis einer Partei deren "Bestrafung" mit der Klagestattgabe zugunsten des
nicht säumigen Klägers oder die Klageabweisung zugunsten des nicht säumigen
Beklagten vorsah. Es erfolgte nach diesem Prinzip keine weitere Sachprüfung,
der Prozeßverlust der säumigen Partei knüpft allein an das Ausbleiben im Termin
an. Das <term type="juridical">Kontumazialverfahren</term> findet sich im
früheren römischen und auch spätmittelalterlichen deutschen Prozeßrecht
<note xml:id="n133" type="footnote" n="133">Dick,
aaO., S. 187.</note>. Es tritt jedoch zum Ende des
Mittelalters und zu Beginn der Renaissance zugunsten des <term type="juridical">Eremodizialprinzip</term>s
zurück
<note xml:id="n134" type="footnote" n="134">Dick,
aaO.</note>. Dieses fordert grundsätzlich eine Sachprüfung des Richters und
läßt der nicht säumigen Partei die Möglichkeit, den Prozeß weiter zu führen. Es
findet sodann ein einseitiges Verfahren statt.</p>

		<p>Die LGO hat das Versäumnisverfahren — von
Contumazialverfahren zu sprechen wäre in Anbetracht der obigen Erörterungen
begrifflich unscharf — in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.26">Teil 2,
Art. XXVI</ref> und <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.27">XXVII LGO</ref>
geregelt.</p>
	    </div>

<div xml:id="T2.B.III.2.b">
		<head>b) Säumnis des Klägers.</head>
		
		<p>In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.26">Teil 2, Art. XXVI
LGO</ref> heißt es zu Beginn:</p>

<p>"Wann der Kläger oder desselben Anwaldt auff den angesetzten Rechtstag nit
erscheinen würde..."</p>

<p>Das Nichterscheinen des Prozeßbevollmächtigten wird demnach dem
Nichterscheinen der Partei gleichgesetzt. Diese Regelung verwundert auf den
ersten Blick, herrscht doch vor dem Gogericht kein Anwaltszwang. Zwar kann sich
jeder durch einen Anwalt vertreten lassen, zwingend vorgeschrieben ist dies
jedoch nicht. Die vorstehend wiedergegebenen Regelung ist daher Ausfluß der
Stellung des Anwaltes im LGO-Prozeß. Wenn sich eine Partei für die Vertretung
durch einen Anwalt entschieden hat, so muß sie sich auch dessen Handeln —
und in diesem Falle Nichthandeln — zurechnen lassen. Konsequenterweise
gehört hierzu auch sein Nichterscheinen im Termin.</p>

		<p>Wenn jedoch der Anwalt nicht, die Partei aber doch
erscheint, so wird dies nicht als Fall der Säumnis begriffen. Denn die LGO
knüpft die Säumnisfolgen daran, daß keiner von beiden erschienen ist.</p>

		<p>Bleibt der Kläger vor der litis contestatio im Termin aus,
so wird auf Antrag des Beklagten der Kläger durch den Gerichtsboten gerufen.
Erscheint der Kläger hierauf nicht, so "soll der Kläger auff folgenden
Gerichtstag für ungehorsam und den Gerichtskosten abzulegen schuldig erkent..."
werden.</p>

		<p>Hier findet sich noch ein Rest des Kontumazialprinzips, daß
nämlich das Ausbleiben eine Art Strafe nach sich zieht. Jedoch zieht es nicht
automatisch den Verlust des Rechtsstreites nach sich. Vielmehr kann der
Beklagte auf dem Termin, zu dem der Kläger infolge seines Ungehorsams geladen
und dort für ungehorsam erklärt wird, dem Kläger, der auch jetzt noch seine
Klage nicht einbringen will, eine Frist hierzu setzen lassen, nach deren
fruchtlosem Ablauf dem Kläger am nächsten Gerichtstag auferlegt wird, ein "ewig
Stillschweigen" über seine Forderung zu bewahren und dem Beklagten alle
"erlittenen Gerichtskosten zu bezahlen.</p>

		<p>Diese Möglichkeit hat der Beklagte jedoch nur, wenn er in
dem Termin, in dem der Kläger für ungehorsam erklärt wird, anwesend ist. Eine
Pflicht hierzu besteht nicht. Das führt zu der Frage, wie weiter verfahren
wird, wenn der Kläger für ungehorsam erklärt wird und der Beklagte dort nicht
anwesend ist.</p>

		<p>Dann sind zwei Fallgestaltungen zu unterscheiden: entweder,
der Kläger bringt seine Klage ein oder er tut das nicht.</p>

		<p>Im ersten Fall hat er lediglich die Prozeßkosten zu tragen,
die durch seine Säumnis verursacht worden sind. Das Verfahren nimmt im übrigen
seinen normalen Gang, d.h. im nächsten Termin findet die litis contestatio
statt etc.</p>

		<p>Im zweiten Fall bleibt dem Gericht lediglich die
Möglichkeit, einen neuen Termin anzusetzen, auf dem dann auch der Beklagte
erscheint und der Prozeß begonnen wird, indem der Kläger seine Klage einbringt.
Tut er das nicht, so findet sich in der LGO keine Möglichkeit des Beklagten,
den Rechtsstreit zu beenden. Das bedeutet, daß der Kläger auf diese Weise den
Beginn des Rechtsstreites nach seinem Belieben hinauszögern kann.</p>

		<p>Nochmals sei darauf hingewiesen, daß diese Konstellation nur
dann eintreten kann, wenn der Beklagte auf dem Termin "in contumaciam" nicht
erscheint. Selbstverständlich ist dies eine Konstellation, die kaum vorgekommen
sein wird; jedoch findet sich hier eine Regelungslücke. Die LGO hat kein
Instrument für den Beklagten geschaffen, wonach diesem die Möglichkeit
eingeräumt wird, bei "Nichtverhandeln" des Klägers den Rechtsstreit zu beenden.
Daher war es für den Beklagten empfehlenswert, im Termin "in contumaciam" immer
zu erscheinen.</p>

<p>Es fragt sich nunmehr, welche verfahrensrechtlichen Regelungen gelten, wenn
der Kläger auf einem Termin nach der litis contestatio nicht erscheint.</p>

		<p>Eine ausdrückliche Regelung findet sich in der LGO hierzu
nicht. In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.27">Teil 2, Art. XXVII LGO</ref>
ist jedoch eine Regelung enthalten, die in solcher Fallgestaltung Anwendung
finden könnte. Dort ist nämlich zunächst festgehalten, daß die ausgebliebene
Partei, die erst nach Haltung eines oder mehrerer Termine erscheint, den Prozeß
in der Lage annehmen muß, in dem sie ihn vorfindet. Diese Regelung findet
entsprechende Anwendung auf Parteien, die zu einem Termin zu spät, jedoch noch
am selben Gerichtstag, erscheinen und hierfür eine erhebliche Entschuldigung
vorbringen können.</p>

<p>Erkennnbar geht die LGO davon aus, daß der Prozeß nach erfolgter litis
contestatio immer fortgesetzt wird. Denn nach der litis contestatio steht für
Gericht und Parteien fest, über welche Artikel Beweis erhoben werden muß und es
kommen als Prozeßhandlungen nur noch die im zweiten Verfahrensabschnitt
zulässigen in Betracht. Mit seinem Nichterscheinen in einem der litis
contestatio nachfolgenden Termin begibt sich der Kläger folglich nur bestimmter
Prozeßhandlungsmöglichkeiten, im übrigen bleibt der Fortgang des Rechtsstreites
jedoch unberührt. Die Sanktionen eines Ausbleibens des Klägers finden sich
folglich nicht in der allgemeinen Regelung über das Versäumnisverfahren,
sondern in den Regelungen über die nach der litis contestatio stattfindenden
Termine. Hierzu kann auf die Ausführungen zu den hierfür maßgebenden Terminen
verwiesen werden.</p>

		<p>Die Bestimmung des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.27">Teil 2, Art. XXVII
LGO</ref> gilt hier also
nicht. Vielmehr regelt <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.26">Teil 2, Art. XXVI
LGO</ref> einen Sonderfall, nämlich:</p>

<p>"Were aber die sach mit Klag und antwort verfasset und mit notturfftiger
beweisung instruiert so mag das Gericht volnfahren unnd für den Kläger oder
Beklagten je nach gestalt des Gerichts handels urtheilen".</p>

<p>Dies betrifft nur den Fall, daß im Termin zu endlichem Beschluß der Sache
niemand mehr erscheint, die litis contestatio und die Beweistermine, soweit sie
nach dem bisherigen Streitstand erforderlich waren, stattgefunden haben, die
Sache also entscheidungsreif ist. Für diesen Fall soll das Gericht "nach Lage
der Akten" durch Endurteil entscheiden können.</p>
<p>Zuvor kann ein Endurteil nicht ergehen.</p>
	    </div>

<div xml:id="T2.B.III.2.c">
		<head>c) Säumnis des Beklagten.</head>
		
		<p>Der weitaus größte Teil der Regelung der Säumnis der
Parteien in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.26">Teil 2, Art. XXVI</ref>,
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.27">XXVII LGO</ref> ist dem Fall der
Säumnis des Beklagten vorbehalten.</p>

		<p>Auch hier wird wieder betont, daß diese Regelung nur für den
Zeitpunkt vor der litis contestatio gilt. Der Kläger beantragt das Rufen des
Beklagten. Erscheint dieser nicht auf dem nächsten Gerichtstag, so hat der
Kläger drei Möglichkeiten, das Verfahren voranzutreiben. Entweder, er führt das
Verfahren fort, indem er mit Beweisung seiner Artikel fortfährt, oder er läßt
sich ex primo decreto in die Güter des Beklagten einweisen (missio in bona),
oder aber er beantragt einen Gebotsbrief(monitorium) gegen den Beklagten.</p>

<p>(1) Weiterführung des Verfahrens</p>

		<p>In diesem Fall wird die litis contestatio fingiert, was
insbesondere in der Präklusionsregel in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.36">Teil
2, Art. XXVI</ref> seinen Niederschlag
gefunden hat. Danach ist nämlich der Beklagte mit allen exceptiones dilatoriae
und peremptoriae ausgeschlossen.</p>

		<p>Der Kläger führt nunmehr den Beweis seiner Artikel, wobei
ihm hierfür "zimbliche Termin" gegeben wird. Kann er seine Klage nicht beweisen
und unterliegt folglich, so hat er jedenfalls die Kosten des Rechtsstreites
nicht zu tragen. Gewinnt er den Prozeß, so steht das Urteil einem Urteil
gleich, das auf einen Rechtsstreit ergeht, in dem beide Parteien ständig
anwesend waren, es ist ebenfalls ein Endurteil.</p>

		<p>(2) Die <term type="juridical">missio in bona</term>
                            </p>

<p>Der Kläger hat weiter statt der Verfahrensfortführung die Möglichkeit, nach
"beschehenem Ruffen und erkendten ungehorsam" sich in die Güter des Beklagten
einsetzen zu lassen. Diese Einsetzung findet zunächst ex primo decreto statt,
das ist eine Einsetzung, wodurch der Kläger lediglich ein Sicherungsrecht an
den Gütern erwirbt. Erst nach Ablauf einer "gebürlichen zeit", nämlich einem
Jahr, kann sich der Kläger sich ex secundo decreto einsetzen lassen. Erst
hierdurch wird er "ein volkomner Besitzer also daß die abnutzung der Gütter
darin er auß dem zweiten Dekret gesetzt ihme zugehört".</p>

		<p>Der Kläger erwirbt also nicht etwa Eigentum durch
gerichtlichen Gestaltungsakt, etwa dem Zuschlag im
Zwangsversteigerungsverfahren nach heutigem Recht vergleichbar, sondern er
erwirbt ein Nießbrauchsrecht an den Gütern, in die er eingesetzt worden
ist.</p>

<p>Die LGO unterscheidet hinsichtlich der Streitgegenstände, derentwegen die
Einsetzung erfolgen soll: handelt es sich um eine Klage "Realis, alß wann sie
auff Haab und Gütter die der Kläger als sein eigenthumb ansprechen thet", dann
findet die Einsetzung in genau diese Güter statt, die ohnehin streitbefangen
sind; handelt es sich um eine persönliche Klage "als da einer den andern umb
schuldt oder anders auß fürgehendem Contract ichtswes zutuhn oder zugeben
obligirt und verbunden", so findet die Einsetzung in die Güter des Beklagten
nur in Höhe der streitgegenständlichen Schuld statt. Hierbei wird zu der
Hauptschuld noch der Betrag an Kosten und Schäden hinzugerechnet, womit die
Regelung etwa vergleichbar ist der Sicherheitsleistung zur Abwendung der
vorläufigen Vollstreckung nach heutigem Recht.</p>

		<p>Vor dem Erlaß des Dekrets ist jedoch dem Beklagten die
Möglichkeit zur Stellungnahme zu geben.</p>

		<p>Wenn binnen Jahresfrist nach Einsetzung ex primo decreto der
Beklagte dem Kläger die Kosten und Schäden ersetzt, die durch seine Säumnis
entstanden sind, und er ferner versichert, nunmehr den Prozeß "wie recht
außzuführen", so wird in der Hauptsache weiter verfahren und die Einsetzung ist
"abgethon".</p>

		<p>Erst ein Jahr nach Erlaß des ersten Dekretes kann der Kläger
den Erlaß des zweiten beantragen. Die Wirkung des zweiten Dekretes tritt jedoch
nicht mit dem Ablauf eines weiteren Jahres, sondern bereits mit seinem Erlaß
ein.</p>

		<p>(3) Der Erlaß eines Gebotsbriefes</p>

		<p>Die dritte Möglichkeit des Klägers, gegen den säumigen
Beklagten vorzugehen, besteht in seinem Recht, einen Gebotsbrief oder
"Monitorium" zu beantragen.</p>

		<p>Dabei handelt es sich um eine gerichtliche Ladung unter
Strafandrohung bei Nichterscheinen. Folge des Nichterscheinens ist nur, daß der
Beklagte in die angesetzte Strafe verurteilt wird. Der Prozeßausgang bleibt von
dem Ausbleiben des Beklagten auf einen solchen Gebotsbrief unberührt.</p>

		<p>Diese Möglichkeit, auf Säumnis des Beklagten zu reagieren,
stellt somit die für den Rechtsstreit am wenigsten förderliche dar. Sie ist
lediglich dazu geeignet, den Beklagten an Einhaltung seiner Erscheinenspflicht
zu erinnern. Es handelt sich um ein reines Ordnungsmittel.</p>

		<p>Erscheint der Beklagte nach erfolgter litis contestatio in
einem Folgetermin nicht, so gelten allein die Regelungen des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.27">Teil
2, Art. XXVII LGO</ref>.</p>

		<p>Er hat danach den Prozeß in dem Stande anzunehmen, in dem er
ihn vorfindet. Allenfalls kann er seine Säumnis entschuldigen mit der Folge,
daß er von der Kostentragungspflicht hinsichtlich der durch seine Säumnis
entstandenen Kosten befreit wird.</p>

		<p>Wenn er noch im "wehrenden Gerichte" während der Verhandlung
in contumaciam gegen ihn erscheint, so kann er die Folgen der Säumnis nur unter
Beibringung erheblicher Entschuldigungsgründe abwehren.</p>

<p>Diese Regelung gilt im übrigen für alle säumigen Parteien, gleichviel, in
welchem Verfahrensstande.</p>
	    </div>
                    </div>

<div xml:id="T2.B.III.3">
	    <head>3. Privilegierte Verfahren.</head>

	    <p>Besondere Regelungen gelten für die sogenannten "Extraordinarii
und Privilegierten Sachen". <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.23">Teil 2, Art.
XXIII LGO</ref> zählt diese Streitgegenstände, für die besondere Regeln
gelten, abschließend auf. Es handelt sich z.B. um Streitgegenstände unter
zwanzig Taler Wert; um Streit um verderbliche Sachen; um Hausratssachen; um
Strafen, die am Gericht verwirkt worden sind; um Handelssachen; um
Drittwiderspruchsklagen und alle weiteren Angelegenheiten der
Zwangsvollstreckung.</p>

	    <p>Allen Sachen ist gemeinsam, daß eine Entscheidung über den
jeweiligen Rechtsstreit keinen Aufschub duldet. So sind die Regelungen über das
Verfahren in solchen Angelegenheiten geprägt von dem Bestreben, die Sachen so
schnell wie möglich zur Entscheidung gelangen zu lassen. Im einzelnen gelten
folgende Regelungen:</p>

	    <p>In diesen Prozessen kann mündlich oder schriftlich verhandelt
werden, je nach Erfordernis. Es finden höchstens drei Termine, d.h. drei
Verhandlungstage, statt, auf denen wie folgt verfahren wird:</p>

<p>Auf dem ersten Termin soll die Klage vorgebracht werden. Eine Ladung des
Beklagten durch das Gericht erfolgt nur bei schriftlicher Klage, ansonsten ist
das Verfahren auf den Parteibetrieb abgestimmt.Dies ist Ausfluß des Gedankens,
daß in solchen Angelegenheiten die Klagepartei an möglichst schneller
Entscheidung ein großes Interesse hat. Der Kläger leistet im ersten Termin das
iuramentum dandorum.</p>

<p>Dann hat der Beklagte den Krieg zu befestigen, seine Antwort, alle
Exceptiones, Defensionales und Peremtoriales vorzubringen und das iuramentum
respondendorum zu schwören.</p>

	    <p>Auf dem zweiten Termin besteht für beide Parteien die
Möglichkeit, auf das Vorbringen im ersten Termin hin abschließend Stellung zu
nehmen. Eine weitere Dilation wird nicht gewährt, es sei denn, daß eine Partei
an der Beweisführung im zweiten Termin aus "ehehafftigen" Gründen verhindert
wäre. In diesem Falle wird ein zweiter Termin ad probandum peremptorie
anberaumt.</p>

	    <p>Daraus folgt, daß im zweiten Termin auch die Beweisführung zu
erfolgen hat.</p>

<p>Im dritten Termin können die Parteien zur Beweisaufnahme Stellung nehmen.
Anschließend wird ohne weiteren Termin die Sache für beschlossen erachtet, so
der Text der LGO, eines Termines zum Beschluß bedarf es daher kraft Gesetzes
nicht mehr. Das Gericht fällt sodann sein Urteil.</p>

<p>Lediglich wenn der Beklagte im ersten Termin exceptiones dilatoriae
vorbringt, findet hierüber ein Zwischenstreit statt. Der Kläger soll hierzu so
bald wie möglich, spätestens am nächsten Gerichtstag, Stellung nehmen. Für den
Beweis der Behauptungen zu den exceptiones dilatoriae setzt das Gericht sodann
einen Termin an, woraufhin es sein Urteil zu den Einreden fällt.</p>

<p>Für den Fall der Säumnis des Beklagten ordnet die LGO an, daß der Kläger
nach der LGO verfahren solle. Erscheint der Beklagte später im Termin, so hat
er den Rechtsstreit so aufzunehmen, wie er ihn vorfindet.</p>

	    <p>Bei den "Extraordinarii und Privilegierten Sachen" handelt es
sich somit um erheblich abgekürzte Verfahren, bei denen zwar ebenfalls
ausreichend rechtliches Gehör gewährt wird, jedoch dieses auf das Mindestmaß
beschränkt ist. Die wesentlichen Verfahrensgrundsätze des allgemeinen
Prozeßrechtes, wie vorstehend dargestellt, werden jedoch beibehalten, so daß
festzuhalten bleibt, daß eine Verkürzung lediglich aufgrund der Zusammenfassung
von Terminen und der Einführung von weiteren Präklusionsvorschriften erreicht
wird.</p>
	</div>
                </div>

<div xml:id="T2.B.IV">
	<head>IV. Urteil und Gerichtskosten.</head>

<div xml:id="T2.B.IV.1">
    <head>1. Das Urteil.</head>

    <p>In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.29">Teil 2, Art. XXIX LGO</ref>
wird geregelt, wie ein Urteil, sei es ein Endurteil oder ein Beiurteil,
zustande kommt.</p>

    <p>Dabei ist unter einem Endurteil ein das gesamte Verfahren beendendes,
unter einem Beiurteil ein im laufenden Verfahren, vor dem Endurteil ergehendes
Urteil zu verstehen
<note xml:id="n135" type="footnote" n="135">Dick, aaO., S. 176 ff.; Planck, aaO., S.
168.</note>. Beispiel für ein solches Beiurteil ist dasjenige, das auf die
Verhandlungen zu den exceptiones dilatoriae ergeht, ebenso die zunächst das
Verfahren beendenden missiones in bona ex primo / secundo decreto.</p>

    <p>In diesem Zusammenhang ist darauf zurückzukommen, daß der altdeutsche
Prozeß durch fortwährendes Urteilen vorangetrieben wurde, wobei jedes einzelne
Urteil selbständig gescholten werden konnte. Zugrunde lag die Vorstellung, daß
jedes dieser Urteile unabänderliche Richtschnur für das weitere Verfahren
erster Instanz war.</p>

<p>Dieser Vorstellung tritt nun die römischrechtlich geprägte Vorstellung
entgegen, wonach nur das Endurteil unabänderlich war, alle Zwischen- oder
Beiurteile, die im Laufe des Verfahrens gesprochen wurden, nicht bindend
waren
<note xml:id="n136" type="footnote" n="136">Planck, aaO., S. 159.</note>. Daraus ergibt sich für
den hier untersuchten Rechtszustand unter Geltung der LGO zwangsläufig die
Frage, ob es zwei Kategorien von Urteilen gibt.</p>

    <p>Diese Frage war lange Zeit zwischen den Gelehrten umstritten. Es bildete
sich jedoch zuletzt die folgende Meinung heraus:</p>

    <p>Es gibt zwei verschieden Typen von richterlichen "Maßnahmen":</p>

    <p>(1) Soweit das Gericht lediglich Anordnungen trifft, wie z.B. die
Ladung, die Verwerfung von Anträgen auf Prozeßverbindung oder die Aufforderung
an eine Partei, eine bestimmte Prozeßhandlung vorzunehmen, liegt eine
"Maßnahme" des Gerichts vor, die durch den Vorderrichter und den
Appellationsrichter abänderlich ist. Diese "Maßnahmen" können daher als
richterliche Verfügungen begriffen werden.</p>

<p>(2) Soweit das Gericht eine streitige Entscheidung trifft, d.h. nach
Anhörung der Parteien zu diesem Punkt, liegt eine Entscheidung vor. Es handelt
sich hierbei z.B. um den Fall, daß das Gericht eine exception verwirft
<note xml:id="n137" type="footnote" n="137">Planck,
aaO., S. 164 ff.</note>.</p>

    <p>Soweit die LGO also in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.29">Teil 2,
Art. XXIX</ref> von Urteilen spricht und bereits hier zwischen End- und
Beiurteilen unterscheidet, sind die beiden zuvor beschriebenen Kategorien von
Urteilen gemeint.</p>

    <p>Festzuhalten bleibt, daß sich aus dem altdeutschen Prozeß heraus auch in
Bezug auf den Fortgang des Verfahrens — früher durch ständiges Urteilen —
eine neue Art von Prozeßleitung durch das Gericht ergeben hat. Dies hängt im
übrigen wesentlich damit zusammen, daß das Gericht nunmehr als staatliche
Autorität auftritt und den Prozeß leitet, während früher durch ständiges Fragen
nach der Rechtsgrundlage für die gerade vorzunehmende Prozeßhandlung sich die
Parteien im Zusammenwirken mit dem Gografen mühsam ihren Weg durch den Prozeß
suchen mußten.</p>

    <p>Die nachfolgenden Erörterungen gelten, dies sei noch einmal
klargestellt, sowohl für die End- als auch für die in obigem Sinne verstandenen
Beiurteile.</p>

<p>Nachdem die Sache "auff Endt- oder Beyurtheil beschlossen" ist, lassen sich
Richter und Schöffen den gesamten Prozeßstoff vom Gerichtsschreiber noch einmal
vorlesen. Sie stimmen nach Beratung ab, wobei eine einfache Mehrheit der
Stimmen hinreichend ist. Dieses Urteil wird sodann vom Gerichtsschreiber
verfaßt und dem Gericht noch einmal vorgelesen. Wenn über diese Fassung des
Urteils "zum mehrern theil" Einigkeit besteht, soll es entweder noch auf
demselben, spätestens aber auf dem nächsten Gerichtstag verkündet werden.</p>

    <p>Die Urteilsverkündung geschieht durch vollständiges Verlesen des Urteils
in öffentlicher Sitzung.</p>

<p>Wenn die Richter jedoch nicht zu einem Urteil gelangen können, so hat die
LGO ihnen die Möglichkeit eingeräumt, das Urteil durch Rechtsgelehrte verfassen
zu lassen. Einer oder zwei solcher Rechtsgelehrter, die unparteiisch sein
müssen — hierauf müssen sie einen Eid leisten — erhalten nach
Verfertigung der Akten diese übersandt und gleichzeitig die Aufgabe, nicht nur
das Urteil zu finden, sondern es auch zu formulieren. Die Kosten der
Verfertigung des Urteils durch die Rechtsgelehrten tragen die Parteien. Die
Kostenquote der einzelnen Prozeßpartei folgt der Kostenentscheidung zur
Hauptsache. Erst nach Zahlung dieser Kosten durch die Parteien — in diesem
Stadium wird mangels ausdrücklicher Kostenverteilungsregel von hälftiger
Teilung auszugehen sein — schicken die Rechtsgelehrten die Akten zurück zum
Gericht, wo dann am nächsten Gerichtstag das von den Rechtsgelehrten zwingend
zu unterschreibende Urteil wie oben geschildert verkündet wird.</p>

<p>Durch diese Regelung setzt sich <name type="person">Johannes von Hoya</name>
teilweise über die Wünsche des Gografen <name type="person">Strick</name>
hinweg, der in der Anzeige der Mißbräuche unter Ziffern 14 und 15 gerade diese
Praxis angegriffen hatte, daß die Urteile von Rechtsgelehrten verfaßt würden.
Er hatte bemängelt,
    <list>
                                <item>- daß das Gericht sich im zu entscheidenden Einzelfall
überhaupt von Rechtsgelehrten beraten läßt</item>
	<item>- daß die Parteien die Urteilsgebühr zahlen müssen, wenn das
Urteil an einen aus dem Umstand "bestadet" wurde</item>
	<item>- daß die Gelehrten die Urteile nicht unterschreiben
mußten</item>
	<item>- daß es deshalb vorkommen könne, daß Sprüche von Idioten beim
Trinken verfaßt wurden
<note xml:id="n138" type="footnote" n="138">
                                        <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g152">Philippi,
WLdR, I, S. 152 f.</ref>
                                    </note>.</item>
    </list>
                        </p>

<p>Der einzige angezeigte Mißstand, den <name type="person">Johannes von
Hoya</name> als solchen erkannte und den er beseitigte, war die
Unterschriftspflicht für die Rechtsgelehrten. Alle übrigen Anzeigen ignorierte
er. Zwar hatte er mit der Unterschriftspflicht gleichzeitig die Gewähr dafür
geschaffen, daß Urteile nicht mehr in erheitertem Zustande verfaßt wurden;
dennoch, daß das Verfassen der Urteile nicht mit dem nötigen Ernst betrieben
wurde, sobald diese Tätigkeit auf Rechtsgelehrte übertragen worden war, konnte
nicht gänzlich ausgeschlossen werden.</p>

<p>Die weitere Forderung Stricks, die Urteilsgebühr nicht in dem Augenblick
fällig werden zu lassen, in dem Gelehrte den Auftrag zur Verfertigung des
Urteiles erhalten, wird von der LGO. Denn die Urteilsgebühr wird nunmehr erst
nach Verfertigung des Urteiles, aber vor dessen Verkündung fällig.</p>

    <p>Hatte die frühere Regelung noch den alleinigen Zweck, die Parteien zur
weiteren Betreibung des Verfahrens zu veranlassen und ihr Interesse daran dazu
zu nutzen, vorab schon einmal die Gerichtskosten einzuziehen, deren Beitreibung
nach Verkündung des Urteils eine Angelegenheit der Zwangsvollstreckung wäre, so
verfolgt die LGO mit ihrer Regelung einen darüber hinausgehenden Zweck: sie
nutzt nicht nur das Interesse der Parteien im oben beschriebenen Sinne, sondern
fördert auch das Interesse der Rechtsgelehrten an baldiger Fertigstellung des
Urteils, indem sie ihnen nicht im voraus die Gebühr verschafft, sondern deren
Verdienst an die Verfertigung des Urteiles knüpft.</p>

    <p>Somit löst die LGO zwei Probleme auf einmal: sie bietet Gewähr für
pünktlichen Geldeingang für die Rechtspflege beim Fürsten und sie beschleunigt
das Verfahren. Letzteres ist eines der vorrangigen Ziele der LGO.</p>

    <p>Von dieser Warte aus betrachtet stellen sich die angezeigten Mißbräuche
nicht als solche dar; vielmehr ist die Verschärfung der Regelungen, welche
Strick als Mißbräuche anzeigt, dazu angetan, Mißbräuchen anderer Art
vorzubeugen.</p>

<p>Ein weiterer Aspekt der Möglichkeit, das Urteil durch Rechtsgelehrte finden
zu lassen, tritt hinzu.</p>

    <p>Wie oben bereits bemerkt, sind als Richter nur solche Personen berufen,
die die LGO, die Peinliche Halsgerichtsordnung und die Rechtsgebräuche des
Stifts Münster kennen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil 1, Art. I
LGO</ref>. Weiter wurde bereits festgestellt, daß die Rechtsgebräuche
hinsichtlich nachbarrechtlicher und landwirschaftlicher Fragen alljährlich
einmal von den Gerichtseingesessenen erfragt werden sollen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.1">Teil
2, Art. I LGO</ref>. Die Regelungen der
LGO selbst sind geprägt von dem Bemühen um die Aufnahme des römischen Rechts
unter genügender Berücksichtigung des althergebrachten Verfahrens.</p>

    <p>Wenn nun die Urteile der Rechtsgelehrten — die Rechtsgelehrten waren
ausnahmslos Gelehrte des römischen Rechts — dasselbe Gewicht haben wie die
Urteile der Richter, die eher nach deutschem Recht urteilten, so bedeutet das
die faktische Gleichstellung des ius commune mit den alten deutschrechtlichen
Traditionen. Hier fand keine verordnete Rezeption des römischen Rechts statt,
wie z.B. in der RKGO von 1555 zum Ausdruck kommt: "... zu richten nach des
Reichs gemeinen Rechten"; hier wird die Möglichkeit geboten, wenn das deutsche
Recht nicht mehr weiter hilft, die Römischrechtler zu befragen, deren Spruch
sodann Urteil ist, und zwar Urteil mit landesherrschaftlichem Geltungsgrund.
Die LGO findet folglich eine Möglichkeit, das ius commune nach und nach mit dem
deutschen Recht zu verschmelzen, so daß nicht einfach ein Schnitt gemacht wird,
sondern für den Rechtsuchenden immer der Eindruck entsteht, daß in seinem Fall
das deutsche Recht ergänzungsbedürftig war, nicht abänderungsbedürftig. Die
Gewöhnung der Bevölkerung an das ius commune war damit erheblich einfacher als
wenn seine Geltung kraft Gesetzes eingeführt worden wäre. Daher kann die soeben
beschriebene Regelung nicht als ein Mißbrauch verstanden werden, sondern ist im
Gegenteil ein enormer Fortschritt.</p>

<p>Im übrigen wäre es unklug gewesen, die vom Fürstbischof eingesetzten Richter
auf die Anwendung des ius commune festzulegen. Dies hätte nämlich kaum einer
der alten Gografen leisten können und die Gografen konnten nicht einfach
ausgetauscht werden. Dazu waren sie in ihren Bezirken zu einflußreich und damit
für den Fürstbischof zur Erhaltung seiner Landeshoheit zu wichtig. Wären sie
auf die Anwendung des ius commune verpflichtet worden, so hätte dies womöglich
zu einer starken Unterbesetzung der Gerichte geführt. Die Lösung, die die LGO
wählt, stellt sich also als eine äußerst elegante und weitblickende dar.</p>

<p>Im übrigen ist noch einmal darauf zurückzukommen, daß das römische Recht
nicht die Rechtsschöpfung durch das Gericht vorsah, sondern die Anwendung des
bestehenden Rechts auf den zu entscheidenden Einzelfall.</p>

    <p>Auch nach der LGO ist jetzt das Weistum ersetzt durch ein
Einzelfallurteil. Das Gericht entscheidet nach anzuwendendem, bestehendem
Recht, bei dem es sich nach <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil 1, Art.
I LGO</ref> um die LGO, die Peinliche Halsgerichtsordnung aus den Jahren 1530
und 1532 sowie die "wohlherbrachter gebräuch gewohnheiten und gerechtigkeiten
unsers Stiffts Münster" handelt. Durch welche Hintertüren das gemeine
materielle Recht Eingang in den Rechtsalltag der Gerichtspraxis fand, wurde
bereits oben dargelegt. Wichtig ist jedoch festzuhalten, daß die Kenntnis
dieses materiellen Rechts vorausgesetzt und allein seine Anwendung durch die
Richter gefordert wird. Die Weiterentwicklung des materiellen Rechts in
bestimmten Rechtsgebieten erfragt der Fürstbischof regelmäßig einmal im Jahr,
wie bereits oben erörtert. Die LGO geht mithin erkennbar davon aus, daß das
Recht nun nur noch angewendet wird und nicht mehr durch das Gericht
geschaffen.</p>
</div>

<div xml:id="T2.B.IV.2">
	    <head>2. Gerichtskosten.</head>

	    <p>
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.32">Teil 2, Art. XXXII
LGO</ref> regelt die Entscheidung über die Gerichtskosten und "in der handlung
auffgelauffen" Schäden.</p>

	    <p>Zunächst ist festzuhalten, daß hierüber nur auf Antrag einer
Partei entschieden wird.</p>

	    <p>Zu unterscheiden ist nach der Regelung der LGO zwischen der
Kostengrundentscheidung und der Entscheidung über die Höhe der vom
Kostenschuldner zu tragenden Kosten.</p>

	    <p>Ausdrücklich geregelt ist die Kostengrundentscheidung für den
Fall der Säumnis einer Prozeßpartei. Auf Antrag der nicht säumigen Partei wird
entweder sofort über die Kosten der Säumnis entschieden, oder aber die
Entscheidung hierüber bleibt dem Endurteil vorbehalten. Diese Regelung gilt für
die Gerichtskosten, die vor dem Beschluß der Sache, also vor dem fünften
Termin, und dem Endurteil anfallen.</p>

<p>Auffällig ist in diesem Zusammenhang, daß die LGO hier nur von den
Gerichtskosten spricht. Nach heutigem Sprachgebrauch sind damit nur die Kosten
gemeint, die nach dem GKG und dem ZSEG als Kosten des Verfahrens angesehen
werden, nicht jedoch die außergerichtlichen Kosten der Parteien.</p>

	    <p>Die LGO unterscheidet nicht zwischen solchen außergerichtlichen
Kosten und Gerichtskosten, sie versteht unter "Gerichtskosten" auch diejenigen,
welche nach heutigem Sprachgebrauch als außergerichtliche Kosten bezeichnet
werden. Dies ergibt sich aus der weiteren Regelung in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.32">Teil
2, Art. XXXII LGO</ref>, der Regelung
über die "Kostenfestsetzung" aufgrund des Kostenausspruches im Endurteil.</p>

	    <p>Ist eine Partei im Endurteil — auf Antrag der anderen Partei
— in die Kosten verurteilt worden, so findet ein Verfahren statt, das dem
der Regelung der §§ 104 ff. ZPO nahe kommt.</p>

<p>Die anspruchsberechtigte Partei hat in "einem Zettel" die Kosten
aufzustellen und dem Gericht einzureichen, das wiederum eine Kopie dieser
Kostenaufstellung der Gegenseite zur Stellungnahme übersendet. Diese kann
sodann ihre Einwendungen bis zum nächsten Gerichtstag vorbringen, woraufhin
mündlich zu beschließen ist. Sieht sich das Gericht außerstande, eine
Entscheidung zu fällen, so soll es den gesamten Vorgang nach der oben für das
Verfassen der Urteile beschriebenen Regelung den Gelehrten übersenden, die dann
anstelle des Gerichts entscheiden.</p>

	    <p>Diesen Gelehrten, wie auch dem Gericht, hat die LGO eine
Regelung an die Hand gegeben, nach welcher Reihenfolge welche Kosten in die
Festsetzung aufgenommen werden:</p>

<p>(1) An erster Stelle stehen die Kosten, die durch die Tätigkeit des
Gerichts, bestehend aus den bereits aufgezählten Gerichtspersonen, entstanden
sind, wobei hierzu auch die Kosten der Gelehrten zählen, die etwa ein Urteil zu
verfassen haben.</p>

<p>(2) An zweiter Stelle stehen die Kosten der Advokaten und ihrer "producta".
Hierbei wird den Anwälten für jeden "Substantialtermin" zwei Schilling
Münsterisch, für einen "schlechten" Termin und für den Termin, in dem sie nur
eine Kopie der Schrift der Gegenseite beantragt haben, ein Schilling
Münsterisch zugebilligt. In gleicher Weise wird die übrige Arbeit der Anwälte
abgegolten.</p>

	    <p>In diesem Zusammenhang wird dem Gericht ein Ermessen eingeräumt
zu beurteilen, ob eine Partei überflüssige Schriften und Termine veranlaßt hat.
Die hierdurch angefallenen Kosten können nach dem Ermessen des Gerichts gesenkt
oder aber ganz gestrichen werden. Hier wird also sanktioniert, was den Parteien
als Pflicht auferlegt worden ist, nämlich, den Prozeß zu fördern und nicht zu
verschleppen.</p>

<p>(3) An dritter Stelle stehen die Kosten, die der anspruchsberechtigten
Partei durch eine Reise zum Gericht entstanden sind. Einem Bürger, Bauern oder
Handwerksmann, der "zu fuß gienge", soll hierfür pro Tag zwei Schilling
Münsterisch zugebilligt werden, für einen Geschäftsmann, der seine Wege zu
Pferde oder zu Wagen zurücklegt, soll das Gericht nach seinem Ermessen sechs
bis acht Schillinge Münsterisch ansetzen.</p>

<p>Alle weiteren Schäden, die der anspruchsberechtigten Partei durch den
Rechtsstreit entstanden sind, sollen ebenfalls festgesetzt werden.</p>
<p>Festzuhalten bleibt damit, daß die Gerichtskostenregelung sich streng an den
Vorgaben aus dem zuvor geregelten Verfahren orientiert und dort
kostenrechtliche Sanktionen verübt, wo entsprechende prozessuale Pflichten
aufgestellt worden waren. Dies trägt wesentlich zur Geschlossenheit des Systems
bei und fördert das Ziel der Straffung des Verfahrens.</p>
	</div>
                </div>

<div xml:id="T2.B.V">
	<head>V. Die Appellation.</head>

	<p>Das Recht der Appellation ist geregelt in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil
2, Art. XXX</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.31">XXXI LGO</ref> sowie
durch eine knappe
Zusammenfassung in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.1">Teil 2, Art. I
HofGO</ref> (im folgenden: HofGO = <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571">Hofgerichtsordnung
des Fürstbischofs Johannes von
Hoya von 1571</ref>).</p>

	<p>Mit den Mißständen im Appellationswesen befaßte sich bereits der
Bericht des Gografen Strick, die "Anzeige der Mißbräuche", unter den Ziffern
12, 13, 17, 18, 19. Bemängelt ist dort das Verfahren der Appellationseinlegung,
nämlich, daß man an vielen Gerichten sofort nach Urteilsverkündung appellieren
müsse, während man an anderen Gerichten hierfür zehn Tage Zeit habe; es wird
die Praxis des "vurraem" beklagt
<note xml:id="n139" type="footnote" n="139">vgl. S. 26.</note>; als ein
weiterer Mangel wird dargestellt, daß die Appellationsrichter das Verfahren
nicht durch Beschleunigung der Aktenübersendung vorantreiben; es finde, so
Strick, keine zweite Tatsachenverhandlung statt; zu guter letzt wird bemängelt,
daß der Vorderrichter jede Appellation annehme und aufgrund unterschiedlicher
Ansicht der Appellationsrichter über die Zulässigkeit daher die Sache zwischen
den Instanzen hin- und herverwiesen werde
<note xml:id="n140" type="footnote" n="140">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g152">Philippi,
WLdr I, S. 152 f.</ref>
                        </note>.</p>
<p>Es fragt sich nun, ob und wie die LGO für diese Mängel des Verfahrens
Abhilfe geschaffen hat.</p>

<div xml:id="T2.B.V.1">
    <head>1. Zulässigkeit der Appellation.</head>

    <p>Die Zulässigkeit der Appellation bestimmt sich nach der Regelung in der
LGO, die trotz ihrer Wiederholung in der HofGO allein maßgeblich und daher
abschließend ist. Die Regelung in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.1">Teil
2, Art. I HofGO</ref> dient lediglich der Bestimmung derjenigen Verfahren, die
am Hofgericht verhandelt werden, ist mithin allein eine Vorschrift über die
sachliche Zuständigkeit des Hofgerichts, nicht über die
Zulässigkeitsvoraussetzungen dieser Verfahren.</p>

    <p>Mit der Appellation anfechtbar sind Endurteile und Beiurteile, deren
Beschwer nicht mit dem Endurteil zusammen angegriffen werden kann. Welche
Beiurteile hiermit gemeint sind, wird beispielhaft in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=1.1">Teil
1, Art. I HofGO</ref> aufgeführt. Es
handelt sich hierbei z.B. um:
<list>
                                <item>- Bescheide darüber, ob Parteivorbringen zuzulassen sei, wie z. B.
exceptionen, Replik, Duplik etc.</item>
<item>- Bescheide darüber, ob die litis contestatio vorgenommen werden
müsse</item>
<item>- Bescheide, ob "auf die Articuln gnugsam geantwortet" sei</item>
<item>- Bescheide darüber, ob "Gezeugen und Kundtschafft zuführen" sei</item>
<item>- Bescheide, ob "Commission oder Dilation" zu gestatten sei</item>
</list>
                        </p>

    <p>Die Frage, die jedesmal zu entscheiden ist, besteht darin, ob die
Beschwer dieses "Bescheides" mit der Anfechtung des Endurteiles behoben werden
kann.</p>

    <p>Nach römischem Recht ist lediglich die Anfechtung eines Endurteiles
möglich, da nur dieses in Rechtskraft erwachsen
<note xml:id="n141" type="footnote" n="141">Planck, Die
Lehre von dem Beweisurtheil, S. 111.</note> kann. Dies liegt begründet in dem
Grundsatz, daß die zweite Instanz den Rechtsstreit vollkommen neu aufrollt mit
der Folge, daß sämtliche in erster Instanz ergangenen Zwischenbescheide
aufgehoben sind und den zweitinstanzlichen Richter nicht binden
<note xml:id="n142" type="footnote" n="142">Planck,
aaO., S. 119.</note>.</p>

    <p>In diesem Zusammenhang ist noch einmal auf die Ausführungen zu den
verschiedenen Arten von Urteilen zurückzukommen.</p>

    <p>Es gibt Endurteile und Beiurteile. Nach römischem Recht sind nur die
Endurteile appellabel, die Beiurteile nur in folgenden zwei Fällen:
<list>
                                <item>- wenn die durch das Beiurteil zugefügte Beschwerung durch die
Anfechtung des Endurteiles nicht behoben wird;</item>
<item>- wenn das Beiurteil die Kraft eines Endurteiles hat.</item>
                            </list>
	</p>

<p>Diese Grundsätze sind aufgenommen worden in der Bestimmung des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=RKGO. 1555&amp;fs=2.39.3">Teiles
II, Art. XXIX, § 3 RKGO</ref> aus dem Jahre
1555. Es gibt also appellable und nicht appellable Beiurteile. Das
Unterscheidungsmerkmal kann allein in der oben gefundenen
<note xml:id="n143" type="footnote" n="143">
                                <ref target="#Seite 94">vgl.
S. 94</ref>.</note> Differenzierung
zwischen richterlicher Verfügung und Entscheidung gesehen werden. Damit ist für
die Abgrenzung das entscheidende Merkmal, daß diejenigen Beiurteile appellabel
waren, die beispielsweise die Geltendmachung einer Einrede verwarfen, die also
dazu führten, daß das Endurteil durch die durch das Beiurteil vorweggenommene
Entscheidung über eine einzelne Frage nachhaltig beeinflußt wurde
<note xml:id="n144" type="footnote" n="144">Planck,
aaO., S. 157ff.</note>.</p>

    <p>Selbstverständlich wäre ein solches Beiurteil in der Appellationsinstanz
nicht bindend gewesen, es hätte aber dies bereits in erster Instanz geklärt
werden können, da aus reiner Praktikabilität heraus ein solches Urteil als
appellabel angesehen wurde.</p>

    <p>Damit ergibt sich, daß das Unterscheidungsmerkmal in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil
2, Art. XXX LGO</ref> "so durch die
Appellation von der Endturtheil in der hauptsachen nit reparirt" von Fall zu
Fall nach den oben genannten Kriterien beurteilt werden mußte
<note xml:id="n145" type="footnote" n="145">Planck,
aaO.</note>. Die streng nach ihrem Wortlaut verstandene
Klausel hätte alle Appellationen von Beiurteilen ausgeschlossen. Dies wäre
jedoch sogar nach römischrechtlichem Verständnis zu weitgehend gewesen, weshalb
die Interpretation in der oben genannten Weise dem Willen des Verordnungsgebers
am ehesten Rechnung trägt.</p>

    <p>Bezogen auf die eingangs der Betrachtung genannten Beispiele der HofGO
für die Anfechtbarkeit von Beiurteilen läßt sich festhalten, daß es sich
sämtlich um solche Beiurteile handelt, die bei Unrichtigkeit ein falsches
Endurteil präjudizieren, ein weiteres Indiz für den zuvor erläuterten Willen
des Verordnungsgebers.</p>

<p>Die zweite Voraussetzung für die Zulässigkeit der Appellation ist die
Beschwer des Appellanten. Die Art der Beschwer und ihr Umfang sind nicht
geregelt, erforderlich ist also lediglich eine wie auch immer geartete
Beschwer.</p>

<p>Die Art und Weise der Appellation ist ausführlich geregelt. Die Appellation
muß zunächst bei dem Vorderrichter interponiert werden, d.h. der Appellant hat
anzuzeigen, daß er appellieren werde
<note xml:id="n146" type="footnote" n="146">
                                <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/'220789_00000740.gif'">Wetzell.
aaO., S. 721</ref>.</note>. Da diese
Interposition an bestimmte Fristen gebunden ist, entscheidet der Vorderrichter
allein über ihre Einhaltung.</p>

    <p>Erst daran schließt sich die Prozeßhandlung des Anhängigmachens der
Appellation in der zweiten Instanz an, indem der Appellant die Ladung
reproduzieren und an den Appellaten durch das Gericht zustellen läßt.</p>
<p>Die Appellation, also die Abgabe der Erklärung, daß gegen ein Urteil
appelliert werden soll, erfolgt dergestalt, daß entweder alsbald nach Eröffnung
des Urteils erster Instanz mündlich — in continenti — oder aber binnen
zehn Tagen nach Eröffnung des Urteils schriftlich vor Gericht oder vor Notarien
und Zeugen appelliert wird, wobei hier allein die Interposition gemeint
ist.</p>

    <p>Die Formulierung in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil 2, Art.
XXX LGO</ref> ist hier insofern ungenau, als syntaktisch nicht klar wird, ob
die mündliche Appellation unter Angabe der Gründe erfolgen muß wie die
schriftliche, für die sich dieser Zwang aus der Formulierung der Regelung
ergibt. Möglich wäre bei der mündlichen Appellation auch deren Begründung erst
mit Anhängigmachen in der zweiten Instanz
<note xml:id="n147" type="footnote" n="147">so für die RKGO
Dick, aaO., S. 200.</note>.</p>

    <p>Die LGO trifft über das Nachschieben der Appellationsgründe bei
mündlicher Anhängigmachung der Appellation keine Regelung. Das Fehlen einer
solchen Regelung läßt darauf schließen, daß sich der Begründungszwang sowohl
auf die mündliche wie die schriftliche Appellation bezieht. Die wörtliche
Wiederholung der Formulierung der LGO in der HofGO und die nachfolgende
Wiederholung der Regelung, was nach erfolgter Appellation zu geschehen habe,
bringt zwar expressis verbis keine Klarstellung; jedoch liegt angesichts der
Gleichartigkeit der Formulierungen und des Gesetzesaufbaues der Schluß nahe,
daß sowohl mündliche als auch schriftliche Appellation bei ihrer Einlegung zu
begründen waren.</p>

    <p>Mit dieser Regelung trägt der Verordnungsgeber dem angezeigten Mißbrauch
Ziff. 12 Rechnung, indem nunmehr entweder sofort unter Angabe der Gründe oder
aber schriftlich innerhalb von zehn Tagen nach Eröffnung des Urteils appelliert
werden kann. Ausdrücklich findet sich im Text der LGO der Hinweis, daß damit
die entgegenstehenden Mißbräuche aufgehoben sein sollen.</p>

<p>Soweit oben bereits von der "Einlegung" der Appellation gesprochen wurde,
war dies voreilig, da die LGO erst dann von Einlegung der Appellation spricht,
wenn der Appellant binnen dreißig Tagen nach Eröffnung des Urteiles dem
erstinstanzlichen Richter seine Appellation einliefert. Erst ab diesem
Zeitpunkt kann man von "Einlegung" der Appellation sprechen, wohingegen das
Appellieren selbst hiervon unterschieden werden muß. Auch hier zeigt sich die
deutschrechtliche Tradition und die Rezeption des gemeinen Rechts, indem das
Appellieren, also das öffentliche Angreifen eines Urteils durch das gesprochene
Wort, aufrechterhalten wird, gleichzeitig jedoch das schriftliche Appellieren
dem mündlichen Appellieren gleichgestellt wird.</p>

<p>Mit Einlegung der Appellation hat der Appellant den Vorderrichter um die
"Apostolos" zu bitten. Zum Begriff der Apostoli verweise ich auf das oben
Ausgeführte
<note xml:id="n148" type="footnote" n="148">
                                <ref target="#Seite 25">vgl. S. 25</ref>.</note>.
</p>

    <p>Das Fehlen solcher Apostoli ist jedoch kein Verfahrenshindernis, da die
Appellation gleichwohl stattfindet, soweit sie im übrigen zulässig ist.</p>

<p>Drei Monate nach der Einlegung der Appellation und der Bitte um Apostoli hat
somit der Appellant die Appellation beim Obergericht anhängig zu machen, indem
er die Ladung reproduzieren läßt und ausbringt. Soweit also das
zweitinstanzliche Gericht bis auf das Fehlen der Apostolorum keinen
Zulässigkeitsmangel findet, hat es die Appellation anzunehmen und über sie zu
verhandeln.</p>

    <p>Wenn die dreimonatige Frist abgelaufen ist, ohne daß der Appellant die
Sache bei dem Appellationsgericht anhängig gemacht hat, kann der "Appellat",
also der Appellationsgegner, um Vollstreckung des erstinstanzlichen Urteils
nachsuchen, indem er bei dem Vorderrichter einen entsprechenden Antrag
stellt.</p>

<p>Zuständig für die Durchführung der Appellation ist das Hofgericht, soweit
nicht die Zuständigkeit eines anderen Gerichts begründet ist.</p>

    <p>In <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.1">Teil 2 Art. I HofGO</ref>
ist für den gesamten Stift Münster die Zuständigkeit des Hofgerichts
vorgeschrieben, soweit nicht eine ausdrückliche Befreiung durch den
Fürstbischof erteilt worden ist. </p>

    <p>Es bleibt für den Instanzenzug an ein anderes als das Hofgericht nur
noch der Fall, daß sich aus alter Gewohnheit ein anderer Instanzenzug
herausgebildet hat. Dies mag für das <name type="org">Gogericht
Sandwelle</name> Geltung gehabt haben, da sich auch nach Erlaß der LGO von 1571
noch Appellationsverhandlungen vor diesem Gericht urkundlich belegt finden.
Diese Verhandlungen hatten gemäß <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil 2,
Art. XXX LGO</ref> dem hergebrachten Recht zu folgen, während für das
Appellationsverfahren vor dem Hofgericht die Hofgerichtsordnung galt, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil
2, Art. XXX LGO</ref>.</p>

    <p>Erinnert sei in diesem Zusammenhang noch einmal an die Grundsätze des
römischen Prozeßrechts, die auf die Regelung der Appellation, wie sie oben
geschildert wurde, maßgeblichen Einfluß hatten. Die wichtigsten sind folgende:
<list>
                                <item>- es kann gegen ein Urteil nur dann appelliert werden, wenn es eine
höhere Instanz in der Beamtenhierarchie gibt, der die das erstinstanzliche
Urteil fällende untergeordnet ist
<note xml:id="n149" type="footnote" n="149">Planck, aaO., S. 98
f.</note>;</item>
    <item>- zur Appellation ist jeder berechtigt, der sich durch das Urteil
beschwert fühlt, so wie jeder sich über die sonstige Amtsführung des Magistrats
bei dessen Vorgesetzten beschweren kann
<note xml:id="n150" type="footnote" n="150">Planck,
aaO.</note>;</item>
<item>- die Entscheidung über das Rechtsmittel muß von der Rechtsmittelinstanz
ausgehen, die der Instanz, gegen deren Urteil appelliert wird, übergeordnet
ist, da es sich bei der Durchführung der Appellation um die Kontrolle der
Rechtsanwendung handelt, nicht um Rechtsetzung
<note xml:id="n151" type="footnote" n="151">Planck,
aaO.</note>;</item>
</list>
                        </p>

    <p>Mit der Schaffung eines Instanzenzuges, dessen Spruchkörper Träger
hoheitlicher Gewalt und die somit staatlich legitimiert sind, trägt die LGO dem
ersten römischrechtlichen Grundsatz Rechnung. Die Einführung der Beschwer als
Zulässigkeitsvoraussetzung der Appellation ist nicht nur erneut Ausdruck der
Schaffung einer staatlichen Rechtspflege; sie zeigt wiederum, daß der Appellant
nicht allein deswegen ein Rechtsmittel einlegen kann, weil er einen anderen,
seiner Meinung nach besseren Entscheidungsvorschlag macht, ein "vurraem". Das
Rechtsmittel der Appellation dient allein dazu, einem im Prozeß Unterlegenen
die Möglichkeit zu verschaffen, die dadurch für ihn begründete Beschwer noch
einmal von einem höheren Gericht überprüfen zu lassen. Es dient daher der
Kontrolle der Rechtsanwendung der Untergerichte durch die Obergerichte.</p>

    <p>Die Forderung des Gografen Strick, das "vurraem" abzuschaffen, ist damit
erfüllt. Es zeigt sich auch insoweit, daß durch Erfüllung dieser Forderung das
Ziel erreicht wird, die Rechtsprechung dem zu Volk entziehen und auf
Berufsrichter zu übertragen.</p>
</div>

<div xml:id="T2.B.V.2">
	    <head>2. Suspensiv- und Devolutiveffekt.</head>

<p>Zum Wesen der Rechtsmittel gehören der Suspensiv- und der Devolutiveffekt.
Nach heutigem Verständnis bedeutet "Suspensiveffekt" die Wirkung, daß das
Rechtsmittel den Eintritt der Rechtskraft hemmt, soweit es sich um ein
statthaftes Rechtsmittel handelt
<note xml:id="n152" type="footnote" n="152">Baumbach/Lauterbach/Albers/Hartmann,
ZPO,Grdz vor §511, Anm.1 B;
<ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/'220789_00000749.gif'">Wetzell, aaO., S. 721f.</ref>
                            </note>.</p>

	    <p>Nach der gemeinrechtlichen Definition ist unter dem
Suspensiveffekt zu verstehen, "daß sowohl der Richter als die Parteien den
bisherigen Stand der Sache beizubehalten, oder was dasselbe ist, sich jeder
Neuerung (innovatio, attentatum) zu enthalten haben"
<note xml:id="n153" type="footnote" n="153">zit.
nach Dick, aaO., S. 203.</note>. Diese Definition geht mithin weit über das
heutige Verständnis vom Suspensiveffekt hinaus. Ist nach heutigem Verständnis
der Eintritt der Rechtskraft gehemmt und damit grundsätzlich auch die
Zulässigkeit der Zwangsvollstreckung nicht gegeben, so sieht die
gemeinrechtliche Definition darüberhinaus ein Verbot der Veräußerung und
Belastung der streitbefangenen Sache vor.</p>

<p>Die Regelung der §§ 265, 266 ZPO stellt zunächst einmal klar, daß es solch
ein Verbot nicht gibt; weiter knüpft sie bestimmte Folgen für die Aktiv- oder
Passivlegitimation der veräußernden Prozeßpartei an eine solche Veräußerung /
Belastung. Diese Regelung gilt nicht nur für den Fall der Einlegung eines
Rechtsmittels, sondern für jede Instanz, da nämlich die Wirkungen der §§ 265,
266 ZPO allein an den Eintritt der Rechtshängigkeit geknüpft sind. Daher
erklärt sich auch die systematische Stellung der Vorschriften im Abschnitt über
das Verfahren im ersten Rechtszug.</p>

	    <p>Die LGO gibt im <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.31">Teil 2,
Art. XXXI</ref>, also einen Artikel nach der Vorschrift über die Zulässigkeit
sowie Art und Weise der Appellation, eine Regelung, "daß in hangenden Rechten
kein neuwerung fürzunemen noch die streittige gütter veralienirt werden
sollen".</p>

<p>Das gemeine Recht sah bereits das Verbot der Veräußerung der
streitbefangenen Sache vor. Daran knüpft die Regelung der LGO an und wiederholt
noch einmal das Verbot. Sie regelt darüberhinaus, daß der Besitzer eines
"besprachten Gutts", also eines Gutes, das Gegenstand des Rechtsstreites ist,
wobei unter "Gut" zuvörderst ein Grundstück zu verstehen ist, an ihm keinerlei
Veränderungen vornehmen solle. Es werden unter Veränderungen verstanden die
Veräußerung, es "gefehrliche verargern", was soviel bedeutet wie es vorsätzlich
zu verschlechtern, die Belastung mit einer Hypothek und, das Gut "in frembde
hande stellen".</p>

	    <p>Wird gegen dieses Verbot verstoßen, so kann der Gegner beweisen,
daß ein solcher Verstoß vorliegt und der Richter erkennt sodann ohne erneute
Klage, daß die Veränderung nicht eingetreten ist und die Sache "im fürigen
standt würcklich gestelt" wird. Gegen diesen Entscheid des Richters ist eine
Appellation nicht zulässig.</p>

	    <p>Diese Regelung füllt den oben erwähnten gemeinrechtlichen
Begriff des Suspensiveffektes aus. Sie verbietet den Parteien, über den
Streitgegenstand zu verfügen und läßt die gerichtliche Feststellung der
Unwirksamkeit solcher Verfügungen auf Antrag der jeweils anderen Partei zu.
Entschieden wird über diese Anträge in einem Verfahren, das zu den
"Extraordinarii und Privilegierten Sachen" gehört, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.23">Teil
2, Art. XXIII LGO</ref>.</p>

	    <p>Die Frage, ob Zwangsvollstreckungsmaßnahmen ein Attentat im
Sinne des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.31">Teil 2, Art. XXXI LGO</ref>
darstellen mit der Folge, daß über die Verfügung über die im Streit befindliche
Sache ein Verfahren stattfindet, in dem darüber entschieden wird, ob die
Verfügung unwirksam ist, erhebt sich vorliegend nicht. Denn die
Zwangsvollstreckung nach <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.34">Teil 2, Art.
XXXIV LGO</ref> kann nur aus rechtskräftigen Titeln erfolgen und ein Verstoß
gegen dieses Gebot ist in einem Verfahren, das zu den "Extraordinarii und
Privilegierten Sachen" gehört, anzugreifen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.23">Teil
2, Art. XXIII LGO</ref>. Für die
"neuwerung" durch Zwangsvollstreckungsmaßnahmen hat die LGO folglich eine
abschließende anderweitige Regelung getroffen.</p>

<p>Die Stellung der Vorschrift läßt prima facie darauf schließen, daß sie nur
für den Fall der Appellation gelten solle; hingegen ist ihr Regelungsgehalt
derart allgemeiner Natur, daß er ebenso für das gesamte erstinstanzliche
Verfahren gelten kann. Zu berücksichtigen ist auch hier wieder, daß die LGO vom
Allgemeinen zum Besonderen fortschreitet. Dies wurde oben für die Stellung der
Vorschriften über die Widerklage oder aber die exceptiones dilatoriae
untersucht.</p>

	    <p>Dort wurde festgestellt, daß es sich jeweils um — nach dem
Verständnis der Verfasser der LGO — besondere Verfahrenstypen handelte und
daher die für sie geltenden Vorschriften systematisch an den Schluß der LGO
gehörten.</p>

	    <p>Ebenso liegt es auch im vorliegenden Fall, da es sich bei dem
Verfahren, in dem die Regelung des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.31">Teil
2, Art. XXXI LGO</ref> zum Tragen kommt, um ein Verfahren in causis
extraordinariis handelt. Die Vorschrift löst folglich ein besonderes Verfahren
aus und hat demgemäß ihren nach dem Verständnis der Verordnungsgeber richtigen
Platz am Ende der LGO. Wegen der Konnexität zu dem das Verfahren der
Appellation prägenden Suspensiveffekt ist ihre Stellung folglich nach der
Regelung der Zulässigkeit und der Art und Weise der Appellation logisch.</p>

<p>Der Devolutiveffekt betrifft lediglich die Frage, wann das
Appellationsgericht mit der Sache befaßt ist und das erstinstanzliche Gericht
seine Zuständigkeit verliert.</p>

	    <p>In Betracht kommt hierfür allein der Zeitpunkt, in welchem der
Appellant seine Appellation am Appellationsgericht anhängig macht. Eine
Zulässigkeitsprüfung hinsichtlich der Einlegung der Appellation findet — wie
oben  ausgeführt — nur am erstinstanzlichen Gericht statt, so daß das
Appellationsgericht sich nur noch mit der Sachprüfung zu befassen hat. Die
Erwachsenheit der Appellation an das Appellationsgericht tritt nämlich nach
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil 2, Art. XXX LGO</ref> bereits mit
ihrer Anhängigmachung bei dem Appellationsgericht ein.</p>
	</div>

<div xml:id="T2.B.V.3">
<head>3. Das Verfahren in Appellationssachen.</head>

	    <p>Zunächst ist hier noch einmal auf die Regelung in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil
2, Art. XXX LGO</ref> zurückzukommen,
wonach nicht allein das Hofgericht Appellationsinstanz sein kann, sondern auch
andere Gerichte, die aus Tradition bisher für bestimmte Sachen
Appellationsinstanz waren.</p>

	    <p>Vor diesen Gerichten soll dann in der Appellationsinstanz das
Verfahrensrecht Geltung behalten, das dort überliefert ist. Lediglich vor dem
Hofgericht gilt in Appellationssachen die HofGO.</p>

<p>Mit dieser Regelung schafft <name type="person">Johannes von Hoya</name>
auch in der zweiten Instanz die Kontinuität des bisher praktizierten
Verfahrensrechtes.</p>
<p>Während er für die erste Instanz zwar verfahrensrechtlich eine
Vereinheitlichung verordnete, gleichzeitig jedoch das materielle Recht durch
jährliche Befragung der Eingesessenen des Stifts Münster erhielt, so beläßt er
den Rechtsuchenden hier verfahrensrechtlich ihre alten Gebräuche und
Gewohnheiten, wohlwissend, daß für deren Anwendung nur noch ein äußerst
geringfügiger Raum verblieb. Er fördert damit die Akzeptanz der neuen
Gerichtsordnung, indem er den Wechsel der Verfahrensordnung gleitend
gestaltet.</p>

	    <p>Raum für die Zuständigkeit anderer Appellationsgerichte als des
Hofgerichts dürfte sich aus der im ersten Teil angesprochenen überragenden
Stellung des <name type="org">Gogerichtes Sandwelle</name> ergeben haben. Dort
fanden bekanntlich sowohl gebotene als auch ungebotene Godinge statt, so daß
das Gericht erste und zweite Instanz war. Hier bestand folglich eine
Gewohnheit, von der in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil 2, Art. XXX
LGO</ref> die Rede ist.</p>

	    <p>Gleichzeitig hat jedoch das Gogericht Sandwelle in erster
Instanz das Verfahren nach der LGO einzuhalten mit der Folge, daß allein
hierdurch die Praxis des "<term type="juridical">vurraem</term>" auch für
dieses Gericht aufgehoben ist, vgl. Anzeige der Mißbräuche Ziff. 13
<note xml:id="n154" type="footnote" n="154">
                                <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=WestfLR.&amp;seite=g151">Philippi,
WLdr I, S. 151
ff.</ref>
                            </note>. Erst für das Verfahren in zweiter Instanz, nicht etwa für
die Art und Weise der Appellation, gelten die bisherigen Gewohnheiten, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.30">Teil
2. Art. XXX LGO</ref>.</p>

<p>Das Verfahren nach der HofGO ist demjenigen nach der LGO ähnlich. Um
unnötige Wiederholungen zu vermeiden, werden im Folgenden nur die die
Appellation betreffenden Besonderheiten behandelt.</p>

	    <p>Die Ladung geschieht durch Einbringung einer Supplikation des
Appellanten bei dem Hofgericht, das sodann die Ladung ausstellt und
reproduziert. Der Gerichtsbote stellt die Ladung zu, wie auch in erster
Instanz. Bei Nichtbefolgung einer solchen Ladung durch den Gegner kann der
Appellant den Erlaß von <term type="juridical">Compulsorialbrief</term>en
beantragen, die eine erneute Ladung enthalten und für den Fall des
Nichterscheinens eine Strafe androhen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.2">Teil
2, Art. II HofGO</ref>.</p>

	    <p>Die vorgenannte Vorschrift ordnet desweiteren an, daß eine
Supplikation sowohl von der Partei selbst als auch von einem Anwalt
unterschrieben werden kann. Auch die weiteren Verfahrenshandlungen kann die
Partei selbst vornehmen, es herrscht kein Anwaltszwang. Allerdings ist zu
beachten, daß die HofGO nicht mehr Advokaten, Fürsprächen und Procuratoren als
Synonyme benutzt; sie unterscheidet sehr wohl zwischen Advocaten und
Procuratoren, wobei die ersten den Prozeß schriftlich vorbereiten, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=1.4">Teil
1, Art. IV HofGO</ref>, die zweiten
jedoch allein die Vertretung in der Gerichtsverhandlung übernehmen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=1.6">Teil
1, Art. VI HofGO</ref>.</p>

	    <p>Im ersten Termin hat der Appellant die Zustellungsurkunde über
die Ladung, die Klageschrift, die Appellationsschrift und die Akten erster
Instanz zu übergeben. Hat er die Akten erster Instanz noch nicht bei sich, so
kann er durch Supplikation einen Kompulsorialbrief an den Vorderrichter
beantragen, um ihn zur Edition der Akten zu zwingen, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.3">Teil
2, Art. III HofGO</ref>. Vor der
Einbringung der Akten braucht der Appellat den Krieg nicht zu befestigen.</p>

	    <p>Sodann findet zunächst das Verfahren über die exceptiones
dilatoriae und peremptoriae statt, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.5">Teil
2, Art. V HofGO</ref>. Diese Vorschrift ist gleichlautend mit derjenigen in
der LGO. Erst nach diesem Verfahren erfolgt die litis contestatio, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.7">Teil
2, Art. VII HofGO</ref>.</p>

	    <p>Nach <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.35">Teil 2, Art. XXXV
HofGO</ref> kommt es nunmehr darauf an, ob nach der litis contestatio die
Parteien gegenüber der ersten Instanz etwas Neues vorgetragen haben. Ist dies
nicht der Fall und will auch nach der litis contestatio keine Partei mehr etwas
vortragen, so soll auf Antrag der Parteien der Termin zum Beschluß der Sache,
"terminus producendi omnis et concludendi", angesetzt werden.</p>

	    <p>Will eine Partei trotz des Antrages der anderen Partei auf
Anberaumung eines Termines zum Beschluß der Sache noch etwas vortragen. so wird
ihr hierfür eine Frist gesetzt und danach entschieden, ob sie "wie in erster
Instanz zuhandlen zugelassen und gestattet" wird.</p>

	    <p>Wird befunden, daß "in der sachen wol geurtheilt und ubel davon
Appellirt", so wird der Appellant in die Gerichtskosten verurteilt und, soweit
die Appellation mutwillig erscheint, wird ihm zusätzlich eine Geldstrafe
auferlegt.</p>

	    <p>Es ergibt sich somit, daß nur bei neuem Vorbringen ein erneutes
Beweisverfahren stattzufinden hat, im übrigen wird auf Basis der Akten des
Vorderrichters entschieden, wobei die erstinstanzlich erhobenen Beweise
verwertet werden.</p>

	    <p>Die Entscheidung in Appellationssachen erfolgt entweder durch
Prozeßurteil, wonach der Appellant der Appellation verlustig ist, weil die
Appellation unzulässig ist, durch stattgebendes Urteil oder in der Sache die
Appellation zurückweisendes Urteil.</p>

	    <p>Die Zurückweisung der Appellation durch Prozeßurteil beruht
darauf, daß das Hofgericht zu der Ansicht gelangt, die Appellation sei nicht
zulässig. Insofern hat der Appellant die Voraussetzungen im ersten Termin
darzulegen. Es findet folglich eine Zulässigkeitsprüfung des Appellierens in
erster Instanz und der gesamten Appellation in zweiter Instanz statt. Hier wird
unter anderem auch die Frage geprüft, ob überhaupt ein appellabler Titel
vorliegt.</p>

	    <p>In der Hofgerichtsordnung findet sich keinerlei Regelung, die
derjenigen in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.29">Teil 2, Art. XXIX
LGO</ref> über das Urteil entspricht. Nirgendwo ist geregelt, welchen Inhalt
ein Appellationsurteil haben muß. Folglich erhebt sich damit die Frage, in
welcher Weise, mit welchem Tenor und von wem das Appellationsurteil abzufassen
ist.</p>

	    <p>Sucht man in der Hofgerichtsordnung nach einer Generalverweisung
auf die Landgerichtsordnung, so stößt man auf die Bestimmung des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.35">Teil
2, Art. XXXV HofGO</ref>, wonach bei
Erforderlichkeit einer erneuten Beweisaufnahme in zweiter Instanz über neues
Vorbringen der einen oder anderen Partei eine jede "wie in erster Instanz
zuhandlen zugelassen und gestattet werden" soll. Weitere
Verweisungsvorschriften existieren nicht.</p>

	    <p>Diese Verweisung betrifft jedoch zunächst nur die
Parteiprozeßhandlungen, welche bei erneuter Beweisaufnahme vorzunehmen sind.
Eine Generalverweisung kann hierin nicht gesehen werden; immerhin wird jedoch
deutlich, daß LGO und HofGO in einem Stufenverhältnis zueinander stehen. Die
LGO regelt das Verfahren in erster Instanz von seiner Einleitung bis zu seinem
Ende mit allen dabei auftretenden Eventualitäten. Die HofGO beschränkt sich
demgegenüber auf die Regelung der Verfassung des Hofgerichts und der für das
Appellationsverfahren besonderen Vorschriften sowie der besonderen Vorschriften
für die wenigen Verfahren vor dem Hofgericht als erster Instanz. — Letztere
sind beispielsweise Fiscalsachen. — Sogar für das erstinstanzliche Verfahren
vor dem Hofgericht gibt es keine Vorschriften über das Urteil. Andererseits
sind die Verfahren vor Hof- und Gogericht im wesentlichen gleich ausgestaltet.
Desweiteren ist das Hofgericht nach eigenem Verständnis vornehmlich
Appellationsgericht, wie sich bereits aus <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.1">Teil
2, Art. I HofGO</ref> ergibt. Darin
sind nämlich die erstinstanzlichen Verfahren vor allem als "Extraordinarii und
Privilegierte Sachen" gekennzeichnet und der Regelung der Appellationsverfahren
wird ein weitaus größerer Raum in diesem Artikel, der allein die sachliche
Zuständigkeit bestimmt, gewidmet.</p>

	    <p>Das Appellationsverfahren ist weiterhin als zweite
Tatsacheninstanz ausgestaltet, eine der wichtigsten Forderungen des Gografen
Strick in der Anzeige der Mißbräuche.</p>

	    <p>Zu bedenken ist weiterhin, daß HofGO und LGO im selben Jahre,
also für damalige Verhältnisse gleichzeitig erlassen wurden.</p>

	    <p>Damit wird erkennbar, daß zwischen HofGO und LGO eine Verzahnung
nicht nur in dem Umfang der oben erörterten Verweisungsvorschrift gewünscht
war, sondern daß hier auch eine stillschweigende Verweisung insofern angenommen
werden muß, als Verfahrensrecht zweiter Instanz in der HofGO nicht geregelt
ist, angesichts der Gleichartigkeit von Verfahrensabschnitten erster und
zweiter Instanz jedoch eine erneute Regelung in der HofGO allein eine
Wiederholung von Selbstverständlichkeiten bedeuten würde.</p>

	    <p>Gelangt man so zu der Auffassung, daß für die Frage, wie, mit
welchem Tenor und von wem das Appellationsurteil zu verfassen sei, die
Vorschriften über das Urteil aus der LGO gelten sollen, so steht dieser Ansicht
auch nicht die Vorschrift des <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.51">Teil 2,
Art. LI HofGO</ref> entgegen, wonach in Sachen und Fällen, die in der HofGO
nicht ausdrücklich geregelt sind, nach "gemeinen Kaiserlichen Rechten"
gehandelt werden soll. Denn diese Vorschrift betrifft allein die sachliche
Zuständigkeit des Hofgerichts, nicht einzelne verfahrensrechtliche Fragen.</p>

	    <p>Es ist demnach festzuhalten, daß für die Frage, von wem, wie und
mit welchem Tenor das Appellationsurteil abgefaßt wird, die obigen Erörterungen
zum Urteil nach der LGO gelten.</p>

<p>Zu erinnern ist hier nochmals an die oben, <ref target="#T2.B.4.1">B
IV,1</ref> genannten Grundsätze des römischen Rechts zur Appellation und
hierbei besonders an den dritten der dort genannten.</p>

	    <p>Das Hofgericht entscheidet, wie gerade gesehen, nicht durch
Erteilung einer Rechtsweisung, sondern durch Sachurteil — so der heute
begrifflich schärfere Sprachgebrauch. Es überprüft somit die Rechtsanwendung in
erster Instanz auf ihre Richtigkeit. Eine Zurückverweisung des Rechtsstreites
an das Untergericht findet nicht statt.</p>

	    <p>Gegen Endurteile sowie Beiurteile des Hofgerichts, deren
Beschwer nicht mit der Anfechtung des Endurteils behoben werden kann, ist
wiederum die Appellation an die Römische Kaiserliche Majestät oder das
Reichskammergericht möglich, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.51">Teil 2,
Art. XLI HofGO</ref>.</p>

	    <p>Voraussetzung hierfür ist zunächst, daß der Appellant durch die
angefochtene Entscheidung beschwert ist. Weiter darf kein Verzicht auf die
Appellation durch den Appellanten vorliegen. Appellationen sind nicht zulässig
für Personen, die in Bezug auf die Appellation ein Privileg genießen: zu denken
ist hier an das privilegium de non appellando aus der Goldenen Bulle von 1356.
Unzulässig ist auch die Appellation in Fällen, in denen die RKGO sie nicht
zuläßt. Bei solcher Konstellation soll das Hofgericht die zu treffenden
Entscheidungen nach Kaiserlichem Recht fällen. Hierbei ist offenbar gedacht an
die Zurückweisung der Appellation wegen offensichtlicher Unzulässigkeit, für
die nicht erst das RKGO angegangen werden soll, sondern die das Hofgericht
ausspricht. Schließlich hat der Appellant zu schwören, daß er nicht mutwillig
oder zur Verzögerung des Rechtsstreites Rechtsmittel einlegt, ein ähnlicher Eid
wie derjenige erster Instanz für Gefährde.</p>

<p>Die Gerichtskostenregelung entspricht derjenigen erster Instanz.</p>

	    <p>Zu erwähnen ist noch das Verfahren in Nullitätssachen. Gemäß
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterHofGO. 1571&amp;fs=2.53">Teil 2, Art. XLIII HofGO</ref> kann
in solchen Sachen nur innerhalb der Frist von sechs Wochen und drei Tagen nach
Urteilsverkündung der <term type="juridical">Nullitätsgrund</term> eingebracht
und begründet werden, andernfalls keine Anfechtung des erstinstanzlichen
Urteils aus diesem Grunde mehr möglich ist.</p>

	    <p>Die HofGO regelt nicht abschließend, was unter Nullitäten zu
verstehen ist. Sie zählt nur Beispiele hierfür auf, als da sind die Anfechtung
wegen falschen Zeugnisses eines in erster Instanz vernommenen Zeugen oder aber
Gebrauch falscher Instrumenta, also beispielsweise falscher Urkunden.
Einschlägig ist wiederum das Appellationsverfahren zur Geltendmachung der
Nullität.</p>

	    <p>Soweit sich die Anfechtung wegen Nullität als mutwillig erweist,
hat die anfechtende Partei die Kosten zu tragen und fünf Gulden Strafe an den
Fiscal des Hofgerichts zu zahlen.</p>

<p>Zusammengefaßt läßt sich festhalten, daß es nunmehr unter bestimmten
Voraussetzungen einen Instanzenzug vom Gogericht bis zum Reichskammergericht
gibt, wobei für jeden Rechtszug eine eigene Verfahrensordnung besteht. Weiter
ist das Appellationswesen im Fürstbistum Münster vollständig geregelt und
vereinheitlicht.</p>
</div>
                </div>

<div xml:id="T2.B.VI">
<head>VI. Die Zwangsvollstreckung.</head>

    <p>Die Zwangsvollstreckung ist zum einen geregelt in <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.34">Teil
2, Art. XXXIV LGO</ref>, was ihre
Zulässigkeit betrifft und was das Verfahren betrifft in der Gemeinen
Münsterischen Landtordnung von 1571, dort Art. I.</p>

<div xml:id="T2.B.VI.1">
<head>1. Zulässigkeitsvoraussetzungen.</head>

<p>Zunächst ist es erforderlich, daß ein rechtskräftiges Urteil vorliegt. Dies
ist dann der Fall, wenn von dem Urteil, aus dem vollstreckt werden soll, nicht
appelliert wurde. Ferner, wenn sofort appelliert wurde, aber die Frist zum
Anhängigmachen der Appellation nicht gewahrt wurde. Letztlich, wenn im Falle
der Appellationserklärung vor Notarien und Zeugen die Appellation nicht
innerhalb von dreißig Tagen dem Vorderrichter vorgelegt worden ist.</p>

<p>Die obsiegende Partei erbittet bei Vorliegen der vorgenannten
Zulässigkeitsvoraussetzungen strafbewehrte Gebotsbriefe von dem iudex a quo,
worin dem unterlegenen Teil eine Frist von höchstens dreißig Tagen bei
Androhung einer Geldstrafe zur Erfüllung des im Urteilstenor enthaltenen
Anspruches gesetzt wird.</p>

    <p>Bei Nichterfüllung dieses Gebotes muß der Vollstreckungsschuldner vor
Gericht erscheinen und sich als in die Strafe gefallen erklären. Er kann jedoch
aus offensichtlicher Not um Fristverlängerung zur Erfüllung des Gebotes
nachsuchen, die ihm einmal gewährt werden kann.</p>

    <p>Verstreicht auch diese Frist fruchtlos, so wird der Schuldner als in die
Geldstrafe gefallen verurteilt und die Vollstreckung läuft nach den
Bestimmungen der Landtordnung. Die Vollstreckung durch die danach berufenen
Amtleute und "Befelchhaber" soll binnen vierzehn Tagen nach Beauftragung dieser
Vollstreckungspersonen beginnen.</p>

    <p>Weiter enthält <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=MuensterLGO. 1571&amp;fs=2.34">Teil 2, Art.
XXXIV</ref> noch Regeln über die Amtshilfe in Zwangsvollstreckungen, wobei
letztlich für die Durchführung der Vollstreckung wiederum auf die Landtordnung
verwiesen wird.</p>
</div>

<div xml:id="T2.B.VI.2">
    <head>2. Das Vollstreckungsverfahren.</head>

<p>In Klagen, die reale sind, sollen die Amtleute des Ortes, in dem der
Vollstreckungsschuldner seinen Wohnsitz hat, die streitbefangenen Güter oder
Sachen ihm wegnehmen und dem Gläubiger übergeben.</p>

    <p>In Klagen, die personale sind, wird entweder in die Sache, sofern
vorhanden, vollstreckt, oder aber es werden, wo eine solche Vorgehensweise
nicht möglich ist, Hab und Güter des Schuldners gepfändet. Hierbei soll an
erster Stelle in die beweglichen Güter vollstreckt werden, an zweiter Stelle in
die unbeweglichen, an dritter Stelle in die Forderungen des Schuldners, wenn
die "Drittschuldner" die Forderung anerkennen und an vierter Stelle in die
übrigen Vermögensgegenstände.</p>

    <p>Die beweglichen und unbeweglichen Güter werden versteigert. Hierbei ist
jeweils ein Versteigerungstermin anzusetzen, in dem der Gerichtsschreiber des
Ortes Protokoll zu führen hat. Wird die zu versteigernde Sache nicht
abgenommen, so wird ihr Wert geschätzt und der Gläubiger wird "in sie
eingesetzt". Der Gläubiger erwirbt dann also durch staatlichen Akt Eigentum an
diesem Gegenstand.</p>

    <p>Wenn im Versteigerungstermin jemand die Sache als sein Eigentum
anspricht, so hat das Gericht, von dem die Vollstreckung ausging, hierüber zu
entscheiden. Bis zur Entscheidung ist die Vollstreckung ausgesetzt.</p>

    <p>Die Landordnung kennt auch Pfändungsfreigrenzen und die Erhaltung des
Existenzminimums: sofern "Hausleute" Vollstreckungsschuldner sind, wird die
gegen sie vom Gläubiger auszubringende Pfändung der Höhe nach durch die von
ihnen zu zahlende Pacht oder den von ihnen zu leistenden Dienst beschränkt.
Erst wenn dies zur Befriedigung des Gläubigers nicht hinreicht, kann auf ihr
Eigentum zugegriffen werden.</p>

    <p>Wenn die Amtleute mit der Vollstreckung nicht zum Erfolg kommen, weil
sie am Widerstand des Schuldners scheitern, so ist oberstes Vollstreckungsorgan
der Fürstbischof selbst.</p>
</div>
                </div>

<div xml:id="T2.C">
	<head>C. Vergleich mit anderen Gerichtsordnungen.</head>

<p>Der nun folgende Abschnitt befaßt sich in der gebotenen Kürze mit anderen
zeitnah zum Erlaß der LGO ergangenen Gerichtsordnungen, die zur Regelung des
Verfahrensrechts in erster Instanz dienen sollten. Die Darstellung kann und
will jedoch nur die wichtigsten Fragen ansprechen und somit einen summarischen
Überblick bringen, der ausführliche Vergleich mag anderen Arbeiten zu diesem
Thema vorbehalten bleiben. Ziel dieses Abschnittes ist es aufzudecken, welchen
Einflüssen die anderen Regelungen folgten.</p>

<div xml:id="T2.C.I">
<head>I. Die Chursächsischen Konstitutionen von 1572
<note xml:id="n155" type="footnote" n="155">abgedruckt
in: Saurius, aaO.</note>
                        </head>

<p>Sinn der Chursächsischen Konstitutionen aus dem Jahre 1572 war es nach der
Vorrede, den Juristen zur Regelung streitiger Fälle an den Untergerichten "ein
paar Grundsätze" an die Hand zu geben. Vollständige Kodifikationen fanden sich
für den Bereich Chursachsens in der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WittenbergHofGO. 1550">Hofgerichtsordnung
zu Wittenberg</ref> aus dem
Jahre 1550 und in der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=LeipzOHofGO. 1548 (1549)">Oberhofgerichtsordnung zu
Leipzig</ref> aus dem Jahre 1549
<note xml:id="n156" type="footnote" n="156">abgedruckt in: Saurius,
aaO.</note>.</p>

    <p>Die beiden Gerichtsordnungen verweisen gegenseitig aufeinander und sie
galten außerhalb ihres sachlichen Regelungsbereiches im Grundsatz als Grundlage
für das Verfahren an den Untergerichten. So hält Titel I der Konstitutionen
fest, daß wie am Oberhofgericht verfahren werden solle.</p>

<p>Im selben Titel findet sich jedoch bereits eine wichtige Aussage. Es wird
nämlich ausdrücklich das Verfahren "<term type="phrase">vom Munde in die
Feder</term>" angeordnet und zwar vor der litis contestatio, die ausdrücklich
erwähnt wird. Der Sinn dieser Regelung wird gleich im zweiten Titel erläutert,
wo es heißt, daß der sächsische Prozeß erhalten bleiben soll. Artikulierte
Klagen sind nicht zulässig, ebenso wie die schriftliche Klageeinbringung.</p>

    <p>Hier zeigt sich bereits ein wesentlicher Unterschied zum Verfahren nach
der münsterischen LGO. Das Verfahren ist aus alter Tradition grundsätzlich
mündlich, schriftliches Vorbringen ist unzulässig. Man sperrte sich offenbar
gegen die neuen Einflüsse, was sich auch in der Oberhofgerichtsordnung, dort
Titel XIII und der Hofgerichtsordnung, dort Titel XII, zeigte, in denen
angeordnet wird, daß allein sächsisches Recht angewendet werden soll, "wie die
außgedruckt unnd inn landtläuffiger übung vor alters herkommen" gehalten
werden. Bereits hier ist das Festhalten am sächsischen Prozeß erkennbar und der
Grund dafür, daß es im damaligen Reich unterschiedliche
Verfahrensrechtsordnungen, aber auch unterschiedliche materielle
Rechtsordnungen gab.</p>

    <p>Die Chursächsischen Konstitutionen sehen folgerichtig die Konzentration
des Parteivorbringens vor. So müssen alle exceptiones und die
Geschichtserzählung sowie die sich daraus ergebenden Schlüsse auf einmal
vorgebracht werden, Titel X, III der Konstitutionen. Gleichzeitig muß die litis
contestatio eventuell erklärt werden. Letzteres kann nur dann unterbleiben,
wenn über eine ganz zweifelhafte Deklination gestritten wird. Wenn der Beklagte
nicht so handelt oder aber nur teilweise in dieser Weise verfährt, so wird
gegen ihn in contumaciam verfahren.</p>

    <p>Die Chursächsischen Konstitutionen gehen in ihrer Strenge hinsichtlich
der Ausgestaltung der Eventualmaxime also noch weiter als die münsterische
LGO.</p>

    <p>Die Sicherheitsleistung vor der litis contestatio kann nur "in actu
corporali", nicht mittels Eidesleistung erbracht werden</p>

    <p>Das Verfahren ist nicht in feste Termine eingeteilt. Der eine Termin
ergibt den nächsten, wobei hier jedoch ein Abstand von 14 Tagen zwischen den
Terminen eingehalten werden soll, Titel III der Konstitutionen.</p>

    <p>Nach der litis contestatio kann nur noch solcher Vortrag erfolgen, der
die Beweismittel betrifft oder in anderen Akten bereits geschehene
"confessiones", Titel IX der Konstitutionen, betrifft. Für solchen Vortrag
erhält die jeweilige Partei auf Antrag eine Frist von vier Wochen und die
Gegenseite von weiteren vier Wochen für die Replik. Hier wird ausnahmsweise
auch die Einbringung dieses Vortrages mittels "Produkten" zugelassen, also auch
schriftlich. Anschließend schreitet das Gericht auf entsprechendes Verhandeln
der Parteien zum Beschluß der Sache. Dieser Beschluß kann entweder ein
Endurteil oder ein Beweisurteil sein.</p>

    <p>In diesem Beweisurteil wird festgehalten, wer Beweis erbringen muß und
es wird ihm eine Frist zur Beibringung seiner Beweisartikel von sechs Wochen
und drei Tagen gesetzt. Beachtlich ist hier, daß von nun an das artikulierte
Verfahren zulässig ist. Dieser Begriff wird ausdrücklich im Text verwendet.
Offensichtlich wird durch die Artikulation der beweisbedürftigen Behauptungen
der Parteivortrag übersichtlicher, so daß diese Anordnung als Zugeständnis an
die Praktikabilität aufzufassen ist.</p>

    <p>Nach fruchtlosem Ablauf der Frist zur Beibringung der Beweisartikel ist
ein Beweis unzulässig. Eine Dilation gibt es nicht.</p>

<p>Die Interposition erfolgt sofort nach Urteilsverkündung, Titel XXIX
Oberhofgerichtsordnung, die Appellation selbst kann aber auch vor Notarien und
Zeugen erfolgen, Titel XX der Konstitutionen. Es sollen alle Appellationen
angenommen werden.</p>

<p>Erhalten hat sich hier noch die Praxis des "vurraem". In Titel XXIX der
Oberhofgerichtsordnung findet sich nämlich der Hinweis, daß ein vor dem
Hofgericht gefundenes besseres Urteil mit der Appellation eingebracht werden
kann, verbunden mit der Bitte, entweder das angefochtene Urteil oder aber den
anderen, besseren Urteilsvorschlag zu bestätigen. Da diese Vorschriften
sinngemäß auch für die Untergerichte gelten, ist hiermit die Praxis des
"vurraem" erstmals als zulässig kodifiziert.</p>

    <p>Die Appellation mußte im übrigen binnen zehn Tagen nach
Urteilsverkündung begründet und bei dem Oberhofgericht eingebracht worden
sein.</p>

<p>Die Spruchkörper am Oberhofgericht setzten sich wie folgt zusammen: sie
bestehen aus drei Rittern, drei Doctores, Dreien aus der Ritterschaft und einem
Hofrichter. Das bedeutet, daß hier teils Richter mit, teils Richter ohne
Juristenausbildung — solche benötigte der Hofrichter nämlich nicht, wie sich
in der Darstellung des anzuwendenden Rechts zeigt — Recht sprechen, sondern
gelehrte Richter zusammen mit Laien. Hier haben sich also stärker die
altdeutschen Rechtstraditionen erhalten. Gerade das, was die münsterische
Gerichtsverfassung auszeichnete, nämlich die Rechtsprechung durch den
Landesherrn, der sich dazu beamteter Juristen bediente, fehlt hier. Dies zeigt,
daß die Chursachsen noch in der altdeutschen Tradition standen und vehement
daran festhielten.</p>

    <p>Der Vergleich führt somit zu dem Ergebnis, daß die Chursächsischen
Konstitutionen zum im ersten Teil beschriebenen Prozeß nach der münsterischen
LGO wesentliche Unterschiede aufweisen, die vor allem auf das Festhalten an
althergebrachten Rechtsgewohnheiten zurückzuführen sind.</p>
</div>

<div xml:id="T2.C.II">
<head>II. Die Reichskammergerichtsordnung von 1555.</head>

<p>Die am stärksten an das römischen Recht angelehnte Verfahrensordnung ist die
Reichskammergerichtsordnung in der Fassung des Reichsabschiedes aus dem Jahre
1555. Hinsichtlich dieser Verfahrensordnung wird statt aller auf die
Veröffentlichung von Dick
<note xml:id="n157" type="footnote" n="157">Dick, Die Entwicklung des
Kameralprozesses nach den Ordnungen von 1495 bis 1555.</note> verwiesen.</p>

<p>Für die vorliegende Arbeit sei nur noch auf folgendes hingewiesen:</p>

<p>Die RKGO statuierte die Aufteilung des Prozesses in drei Abschnitte, wobei
das Verfahren "in entlichen Außzügen" einen eigenen Abschnitt bildete. Den
Gegenstand dieses Verfahrens bildeten die Einreden gegen die Zulässigkeit des
Prozesses, also die dilatorischen und peremtorischen Einreden
verfahrensrechtlicher Art. Die RKGO kennt darüber hinaus ein festes
Terminsystem und läßt allein schriftlich eingebrachte Parteivorträge zu. Der
Vortrag hat artikuliert zu erfolgen und insgesamt auf dem ersten Termin. Die
Einführung weitreichender Präklusionsvorschriften im Reichsabschied aus dem
Jahre 1555 dienten dem Zweck der Verfahrensstraffung. Die RKGO führte
schließlich den Beibringungs- und Dispositionsgrundsatz ein.</p>

<p>Gerichtet wurde "nach des Reichs gemeinen Rechten". Die Statutentheorie
verpflichtete das Reichskammergericht dazu, Partikularrechte möglichst eng
auszulegen, damit sie dem römischen Recht entsprachen. Durch den Instanzenzug
zum Reichskammergericht, der sich — wie oben gesehen — auch in der
münsteraner LGO findet, bestand immer die Möglichkeit, daß das
Reichskammergericht ein untergerichtliches Urteil aufhebt, weil es mit dem
römischen Recht nicht in Einklang stand. Auf diesem Wege ist die Aufnahme des
römischen Rechts durch Einflußnahme des Reichskammergerichts auf die
Rechtsprechung Untergerichte und auf die Partikularrechtsordnungen begünstigt
worden
<note xml:id="n158" type="footnote" n="158">Dick, aaO., S. 223.</note>.</p>

<p>Hierdurch hat die RKGO weitgehend für Rechtseinheit im Reich und für die
Weiterbildung des Rechts in den Einzelstaaten gesorgt
<note xml:id="n159" type="footnote" n="159">Odersky,
500 Jahre Reichskammergericht, NJW 95,2901
ff.</note>.</p>

    <p>Vergleichend mit der münsteraner LGO läßt sich festhalten, daß in
letzterer eine sehr starke Anlehnung an die Grundsätze der RKGO zu verzeichnen
ist, sich jedoch noch gewisse deutschrechtliche Aspekte erhalten haben. Die LGO
steht aber der RKGO erheblich näher als den übrigen deutschrechtlich
orientierten Verfahrensordnungen wie beispielsweise den Churfürstlich
sächsischen Konstitutionen.</p>
</div>
                </div>

<div xml:id="T2.D">
<head>D. Zusammenfassung der wichtigsten Ergebnisse.</head>

<p>Die Landgerichtsordnung des Fürstbischofs Johannes von Hoya aus dem Jahre
1571 stellt einen markanten Wendepunkt in der Rechtspflege im Fürstbistum
Münster dar.</p>

    <p>Gekennzeichnet ist diese Wende von der Abkehr von deutschrechtlichen
Traditionen in wesentlichen Grundfragen des Gerichtsverfahrens, wie z.B. durch
Einführung der Dispositionsmaxime und des Verhandlungsgrundsatzes. Weitere
wichtige Merkmale liegen in der Übertragung der Rechtsprechung auf vom
Landesherrn berufene Richter, wobei teilweise erst vorhandene Gerichtspersonen
in ihren Ämtern belassen, teilweise neue Gerichtspersonen berufen wurden. Diese
rechtsprechenden Organe waren nicht mehr nur aufgrund ihrer gesellschaftlichen
Stellung, sondern nunmehr aufgrund ihrer Kenntnisse für die Besetzung einer
Richterstelle qualifiziert.</p>

    <p>Die Rechtsprechung selbst erfolgte nicht mehr durch abstrakte
Rechtsweisung, sondern durch Anwendung des vorhandenen Rechts auf den zu
entscheidenden Einzelfall. Hierbei wird in materiellrechtlichen Fragen, deren
Regelung entscheidend von der Geographie beeinflußt wird, die Gerichtsgemeinde
nach ihren Rechtsvorstellungen gefragt, die sodann als Landrecht in solchen
Streitigkeiten als materielles Recht zur Entscheidungsfindung dienen; das
materielle Recht wird jedoch vor allem aus dem gemeinen Recht genommen, indem
die Urteilsfindung nach Ermessen der Richter auf Gelehrte übertragen werden
kann, die aufgrund des Ausbildungsmonopoles der Römischrechtler
selbstverständlich römisches Recht ihrer Entscheidung zugrunde legen. Weiter
wird die Einführung des römischen Rechts in materiellrechtlichen Fragen durch
die Eröffnung des Instanzenzuges an das Reichskammergericht begünstigt, welches
gehalten ist, römisches Recht weitestgehend zur Anwendung gelangen zu
lassen.</p>

    <p>Gleichzeitig mit diesen Einfalltüren für das gemeine Recht im Hinblick
auf das materielle Recht wird so die Beeinflussung des Verfahrensrechtes durch
das gemeine Recht gefördert.</p>

<p>So wird das Urteil, das die nach altdeutschem Recht gebildeten
Verfahrensabschnitte abschloß, abgelöst von der prozeßleitenden Verfügung, die
zwar immer noch als Urteil aufgefaßt wird, aber nur noch in beschränktem Umfang
und aus reinen Praktikabilitätserwägungen mit einem Rechtsmittel anfechtbar
ist.</p>

    <p>Auch die Einführung und Strenge Durchführung der Eventualmaxime mit der
Zweiteilung des Verfahrens und der litis contestatio als Trennungslinie
zwischen den Abschnitten ist zurückzuführen auf die Rezeption römischer
Verfahrensgrundsätze. Ob das Ziel der Straffung des Verfahrens dadurch erreicht
wurde, darf jedoch angesichts der Vielzahl von möglichen Dilationen auf Antrag
der Parteien und dem korrespondierenden Ermessen des Spruchkörpers bezweifelt
werden.</p>

    <p>Erhalten haben sich die altdeutschen Beweisgrundsätze sowie
althergebrachte Zuständigkeiten besonderer Gerichte in Appellationssachen.</p>

<p>Es zeigt sich, daß das Verfahren vor den Gogerichten nach Erlaß des
Landgerichtsordnung von 1571 weitgehend von römisch-rechtlichen Grundsätzen
geprägt wurde und die wenigen noch erhaltenen Elemente altdeutscher
Rechtspflege vor allem dazu dienten, den Übergang von der einen zur anderen
Verfahrensordnung gleitender und damit widerspruchsloser zu gestalten. Die LGO
folgte in fast allen Punkten den Vorschlägen des Gografen Strick, die
ihrerseits als Leitlinie wiederum römisch-rechtliche Grundsätze hatten.</p>

<p>Die Landgerichtsordnung von 1571 weist eine weitere Besonderheit auf, die
für die Zeit ihres Erlasses angesichts der politischen Geschichte verwundert:
sie folgt nämlich dem Bestreben der Reichskammergerichtsordnung nach einer
Rechtsvereinheitlichung im Reich unter gleichzeitiger Weiterbildung des
Partikularrechts, wobei federführend das gemeine Recht sein sollte. Angesichts
des damals bereits seit langem erkennbaren und fortschreitenden Verfalles der
politischen Integrationskraft des Reiches, die sich, um nur zwei Indizien
hierfür zu nennen, in der confoederatio cum principibus ecclesiasticis wie auch
dem statutum in favorem principum zeigte, ist diese Tendenz und ihre Umsetzung
in dem münsterischen Partikularrecht erstaunlich.</p>

<p>Die Wirkungen der Neuorientierung des Verfahrensrechts zu Beginn der
Renaissance reichen bis in das heute geltende Zivilprozeßrecht hinein. Es kann
folglich die Bedeutung der Landgerichtsordnung des Fürstbischofs Johannes von
Hoya aus dem Jahr 1571 selbst für heute geltendes Recht insofern nicht
unterschätzt werden, als sie in ihrer Gratwanderung zwischen der Erhaltung
tradierter Grundsätze, wo es möglich war, und der Aufnahme neuer Grundsätze, wo
es nötig war, eine ausgewogene Lösung findet.</p>
</div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>