<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_muther_1876_lagus">
    <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Theodor Muther: Doctor Conrad Lagus. Ein Beitrag zur Geschichte der Systematik des Civilrechts und der Lehre vom Autorrecht.<note xml:id="nQuellenangabe" type="crit_app" n="Quellenangabe">Zur Geschichte der Rechtswissenschaft und der Universitaeten in Deutschland von D. Theodor Muther (Jena 1876) S. 299-351</note>
                </title>
            </titleStmt>
               <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <revisionDesc>
            <change when="2017-05-15+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="T1">
		  <p>
                    <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 299" facs="ln:,"/>

      Conrad Lagus ist geboren zu <name type="place">Kreutzburg</name> in
Hessen<note xml:id="n299.1" type="footnote" n="299.1">Diess bezeugt <name type="person" reg="Johannes Hoppe">Ioannes
Hoppe</name> in seiner Oratio funebris de obitu
clarissimi viri Cunradi Lagi, iurium Doctoris etc. (Regiom.) 1548 8°. Sign. A
7a. [<ref target="http://gateway-bayern.bib-bvb.de/aleph-cgi/bvb_suche?sid=VD16&amp;find_code_1=WVD&amp;find_request_1=ZV 20625">VD16 ZV 20625</ref>]</note> zu Ende des 15.
oder zu Anfang des 16. Jahrhunderts. Näheres konnte ich nicht ermitteln. Die
Eltern des Lagus werden bezeichnet als "ehrbare Leute" (honesti homines), was
auf bürgerlichen Stand und Nahrung hindeutet. Glieder der Familie bekleideten
um die Mitte des 15. Jahrhunderts in der Vaterstadt öffentliche
Ehrenämter.<note xml:id="n299.2" type="footnote" n="299.2">Hoppe a.a.O.</note>
                </p>
<p>Dass der Name Lagus (Λαγος) der Sitte der Zeit gemäss den deutschen
Vaternamen griechisch wiedergebe, erhellt auf den ersten Blick. Wir werden also
denselben übersetzen dürfen mit: Hase oder Hasse, vielleicht auch Hesse, was
bei der vielfach wechselnden und ganz unsicheren Namenschreibung des 16.
Jahrhunderts sich nicht bestimmen lässt.</p>
<p>
      In die Matrikel der Universität <name type="place">Wittenberg</name> ist
"Conradus Häss de crutzbergk magun. diöc." unter dem 16. Nov. 1519
eingetragen<note xml:id="n299.3" type="footnote" n="299.3">Album acad. Viteberg, ed. Foerstemann
p. 87.</note>.<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 300" facs="ln:,"/>
                </p>
<p>	
Es wird berichtet, dass Conrad Lagus schon von früh auf sorgfältigen Unterricht
genossen habe<note xml:id="n300.1" type="footnote" n="300.1">Hoppe a.a.O.</note>. Auf den
Universitäten <name type="place">Leipzig</name> und Wittenberg vervollkommnete
er seine philologische Ausbildung, zugleich studirte er mit höchstem Eifer die
philosophischen Disciplinen. Von seinem gewaltigen Lerneifer erzählt ein
wohlunterrichteter Biograph<note xml:id="n300.2" type="footnote" n="300.2">Hoppe a.a.O. Sign. A
7b.</note>, dass er ohne Unterlass bei Tag und bei Nacht der Arbeit obgelegen
und von zeitraubenden Jugendvergnügungen sich fern gehalten habe. Er erwarb
sich dadurch den Beifall und die Liebe der ausgezeichnetsten Lehrer an beiden
Hochschulen.</p>
<p>
      Unsere Quellen geben keine sichere Auskunft, ob Lagus zuerst in Leipzig
und dann in Wittenberg studirte. Beglaubigt ist, dass er hier wie dort auch als
Lehrer in der Artistenfacultät auftrat<note xml:id="n300.3" type="footnote" n="300.3">Hoppe a.a.O.
Sign. A 8b.</note>, er selbst giebt als die Zeit, innerhalb deren er zu
Wittenberg docirte, die Jahre 1522-1540 an.<note xml:id="n300.4" type="footnote" n="300.4">Protestatio
Cunradi Lagi adversus improbam suorum commentariorum de
doctrina iuris editionem ab Egenolpho factam. Gedani 1544 Sign. A,3b [<ref target="http://gateway-bayern.bib-bvb.de/aleph-cgi/bvb_suche?sid=VD16&amp;find_code_1=WVD&amp;find_request_1=L 116">VD16
L 116</ref>]</note>
                </p>
<p>
Wahrscheinlich ist, dass Lagus vor 1519 Leipzig, nachher Wittenberg besuchte.
Ob er von da an in Wittenberg blieb und erst im Jahre 1522 dort zu dociren
anfing, oder ob er von Wittenberg nach Leipzig zurückkehrte und sich dann Anno
1522 wieder nach Wittenberg wendete, oder endlich, ob er vielleicht nach einem
dritten Ort sich von Wittenberg aus begeben hatte, ehe er 1522 seine
Docentenlaufbahn an dieser Universität begann, darüber vermag ich nicht einmal
eine Vermuthung auszusprechen.</p>
<p>
      Bemerkenswerth ist, dass unter dem <date when="1521-12-28">28. December
1521</date> ein "Conradus Hasse Brunsvicensis" in Wittenberg immatriculirt
wurde<note xml:id="n300.5" type="footnote" n="300.5">Album acad. Viteb. p. 109.</note>, ohne dass
jedoch dessen Identität mit Conrad Lagus sich nachweisen liesse.<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 301" facs="ln:,"/>
                </p>
<p>
Ein späterer Biograph<note xml:id="n301.1" type="footnote" n="301.1">"Erneuertes Andenken des
ersten Danziger Syndicus, Dr. Conrad Lagus" in: Preussische Sammlung allerley
bisher ungedruckter Urkunden, Nachrichten und Abhandlungen (von Prof. Hunov),
1. Bd. (Danzig 1747) S. 107.</note> des Lagus vermuthet, dass derselbe im Jahre
1522 oder 1525 von Leipzig nach Wittenberg gegangen sei, da in diesen Jahren
<name type="person">Herzog Georg zu Sachsen</name> starke Verfolgungen über
Luther's Anhänger in Leipzig verhängt hatte, so dass die Studirenden in hellen
Haufen nach Wittenberg zogen.</p>
<p>
Mag dem nun sein, wie ihm wolle, wir können Lagus' Thätigkeit erst vom Jahre
1522 an verfolgen. Er scheint zunächst als Privatlehrer sich in Wittenberg
niedergelassen zu haben. Den Grad eines Magister artium hat er nach glaubhafter
Nachricht erst später erlangt. So stand er denn vorläufig in keinem äusseren
Zusammenhang mit der Universität. Er hielt wahrscheinlich, wie diess damals
nicht selten zu geschehen pflegte, eine Privatschule mit Pensionat.
Oeffentliche Anstalten, welche bestimmt waren, für die Universität
vorzubereiten, waren noch sehr selten: die Kenntnisse, welche man heut zu Tage
auf Gymnasien sich erwirbt, erlangte man durch den Unterricht von
Privatlehrern, welche am Sitze einer Hochschule oder auch anderwärts Wohnung
genommen und mitunter ziemlich umfangreiche und gut organisirte Lehranstalten
begründet hatten. — Wahrscheinlich war Lagus damals schon verheirathet;
seine Ehefrau war gebürtig aus <name type="place">Zwickau</name>.</p>
<p>
      Der lateinischen und griechischen Sprache vollkommen mächtig, ja selbst
im Hebräischen bewandert, hatte Lagus auch die sonstigen, in den
Artistenfacultäten gepflegten Wissenschaften mit Eifer getrieben; so konnte es
denn nicht fehlen, dass sein Unterricht in den Disciplinen, "welche zur Pflege
des richtigen Ausdrucks eingeführt sind", vielen <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 302" facs="ln:,"/> Beifall fand<note xml:id="n302.1" type="footnote" n="302.1">Hoppe a. a. O. Sign. B
1b.</note>.
Auch in späteren
Zeiten war er seinen Schülern ein strenger Mahner, es mit dem Studium der
artistischen Fächer nicht leicht und obenhin zu nehmen, sondern mit Ausdauer
und Fleiss dabei zu verweilen.<note xml:id="n302.2" type="footnote" n="302.2">Hoppe a. a. O. Sign.
A 7b.</note>
                </p>
		  <p>
			Doch auch den Umfang seines eigenen Wissens zu
erweitern, war Lagus noch eifrig bemüht. Die geistige Bewegung jener Zeit
concentrirte sich im theologischen Gebiet. Ein aufgeweckter und gewissenhafter
Mann, wie Conrad Lagus, konnte demselben nicht vorbeigehen, ohne zu versuchen,
durch eigenes Studium sich den Weg zur selbständigen Lösung der wichtigen
Streitfragen, welche die christliche Welt in Aufregung versetzten, zu bahnen.
Lagus widmete mehrere Jahre seines Lebens dem ernsten Studium der heiligen
Schriften und erlangte, durch seine treffliche humanistische Bildung
unterstützt, eine nicht gewöhnliche Kenntniss derselben. Auch hierin schritt er
so weit fort, dass er im Stande war, Andere zu unterrichten.<note xml:id="n302.3" type="footnote" n="302.3">Hoppe
a. a. O. Sign. B 2b.</note>
                </p>
		  <p>
			Neben den theologischen betrieb Lagus juristische
Studien. Um jene Zeit machte er sich mit den Elementen der Rechtslehre bekannt,
so dass er seinen Privatschülern die Justinianischen Institutionen zu erklären
vermochte.<note xml:id="n302.4" type="footnote" n="302.4">Hoppe a. a. O. Sign. B 4a und
Protestatio Sign. A 4a.</note> Lagus folgte hierin nur der Sitte seiner Zeit
und dem Gebot der Nothwendigkeit: denn die Väter der ihm anvertrauten vornehmen
Zöglinge mussten verlangen, dass ihre Söhne auf diese Weise in die
Rechtswissenschaft eingeführt würden, da es sonst keinen Weg gab, sie zum
Verständniss der exegetischen Vorlesungen der Rechtsprofessoren
vorzubereiten.</p>
		  <p>
			Der Sommer des Jahres 1527 war für Wittenberg ein
überaus trauriger. Eine jener ansteckenden Krankheiten, <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 303" facs="ln:,"/> welche man als Pest
bezeichnete, suchte die Stadt und Umgegend stärker, denn je zuvor, heim. Die
Universität wurde im Monat August zeitweise nach Jena verlegt. Von da siedelte
sie nach einiger Zeit (15. September) nach <name type="place">Schlieben</name>
über.</p>
		  <p>
			Ob Lagus der Universität nach Jena folgte, ist
zweifelhaft, darüber aber sind wir unterrichtet, dass er sich nicht in
Schlieben, sondern in <name type="place">Bautzen</name> einige Zeit
aufhielt<note xml:id="n303.1" type="footnote" n="303.1">Hoppe a. a. O. Sign. B 3.</note>. Hier
wurde er, wie uns erzählt wird, vom Rath und der Bürgerschaft gut aufgenommen,
bei den Vornehmen der Stadt, besonders bei dem Canonicus <name type="person">Christoph
von Haugwitz</name>, kam er in grosse Gunst. Haugwitz
lud ihn mit gastfreier Gesinnung ein, Wohnung in seinem Hause zu nehmen. Lagus
bewies seine Dankbarkeit dadurch, dass er, auf Bitten seines Gastfreundes für
diesen, sowie für dessen Collegen und Freunde Vorlesungen über das Evangelium
Marci hielt. Er richtete dabei sein Augenmerk darauf, den Unterschied des
Gesetzes und des Evangeliums seinen noch an der Lehre von der Gerechtigkeit der
Werke festhältenden Zuhörern klar zu legen.<note xml:id="n303.2" type="footnote" n="303.2">Hoppe
a. a. O. Sign. B 3.</note>
                </p>
		  <p>
			Die Universität kehrte im April 1528 nach Wittenberg
zurück. Lagus nahm nunmehr den Grad eines Magister artium an<note xml:id="n303.3" type="footnote" n="303.3">Hoppe
a. a. O. Sign. B 3b.</note>, wodurch er in nähere Verbindung
mit der Universität kam. Wenn er auch kein besoldetes Lehramt erhielt, so war
er doch als recipirter Magister Mitglied der Artistenfacultät und hatte als
solches die Befähigung zum Decanat. Von seinen Vorlesungen erfahren wir, dass
sie sich über die philosophischen Disciplinen erstreckten. Zugleich aber
erklärte er in einem sehr zahlreichen Auditorium die reine Lehre von Gott aus
den biblischen Schriften „auf eine gewisse methodische Weise". „Durch diese
seine <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 304" facs="ln:,"/> Mühe war er den Studien Vieler förderlich, so dass diese später die
erkannte Lehre der evangelischen Religion in der Kirche weit
verbreiteten".<note xml:id="n304.1" type="footnote" n="304.1">Hoppe a.a.O. Sign. B 3b.</note>
                </p>
<p>
Auch das Pensionat im Hause, sowie die Privatschule wurde nicht aufgegeben.
Damals befand sich unter Lagus' Zöglingen ein Knabe aus Bautzen, Namens <name type="person">Johann
Hoppe</name>
                    <note xml:id="n304.2" type="footnote" n="304.2">Hoppe a.a.O.
Sign, A 2 und A 6b.</note>, der nachmals seinem, wie einen zweiten Vater
verehrten Lehrer ein biographisches Denkmal setzte. Diesem danken wir
vorzugsweise unsere Kenntniss vom Wesen und Wirken des Mannes.</p>
<p>
Die Privatlectüre der Institutionen, welche Lagus mit seinen vornehmen Schülern
zu treiben genöthigt war, zog ihn allmählich mehr und mehr zur Jurisprudenz
hin. Er fühlte einen starken Trieb, sich für den Dienst des öffentlichen Lebens
tüchtig zu machen, und da ihm auch seine besondere Beanlagung für die
Rechtswissenschaft nicht lange zweifelhaft bleiben konnte, fasste er den
Entschluss, sich ganz auf diese Studien zu verlegen. Bald hatte er es so weit
gebracht, dass er in seinem Hause juristische Privatvorlesungen halten konnte,
auch fing er an, wie es damals viele Magistri artium thaten, als Advocat zu
practiciren.<note xml:id="n304.3" type="footnote" n="304.3">Hoppe a.a.O. Sign. B 4 und
5.</note>
                </p>
<p>
Lagus selbst erzählt<note xml:id="n304.4" type="footnote" n="304.4">Protestatio Sign. A
3b.</note>, es sei zu <name type="place">Jena</name> gewesen, wo er zuerst dem
Verlangen seiner Schüler nachgegeben und für sie die Elemente der Rechtslehre
zu einem Dictat zusammengestellt habe. Wahrscheinlich ist damit nicht der
Aufenthalt in Jena im Jahre 1527 gemeint, sondern die spätere Uebersiedelung im
Sommer 1535? Auch damals wüthete die Pest in Wittenberg, und Lehrer wie
Studirende begaben sich der gesunderen Luft wegen nach der von Bergen umgebenen
<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 305" facs="ln:,"/>
thüringischen Landstadt. Der geordnete Gang der herkömmlichen Vorlesungen war
unterbrochen, Docenten wie Hörer suchten daher auf ausserordentlichen,
ungewöhnlichen Wegen ihre Ziele zu verfolgen. So war im Jahre 1527 bei dem
Aufenthalt der Universität in <name type="place">Schlieben</name> <name type="person">D.
Johann Apel</name> auf seine "Anwendung der dialektischen
Kunst auf die Rechtswissenschaft" gekommen. Und jetzt machte Conrad Lagus den
Anfang mit einem dogmatisch-systematischen Compendium des Civilrechts, welches
kaum von minderem Gewicht ist, als die Arbeiten Johann Apel's. — Wir werden
unten hierauf zurückkommen, vorläufig wollen wir den einfachen Lebensgang des
Conrad Lagus verfolgen.</p>
<p>
Im Wintersemester 1531/32 finden wir ihn als Decan der Artistenfacultät, er
promovirte als solcher 12 Magistri (darunter den späteren schwarzburgischen
Canzler <name type="person">Benedict Reinhard</name>, welcher sich durch seine
Differentiae iuris civilis et saxonici bekannt gemacht hat); dann bekleidete er
das Decanat wieder im Sommer 1538, diesmal 14 Magistri promovirend.<note xml:id="n305.1" type="footnote" n="305.1">Sennert,
Athenae etc, ed. II p. 122. [<ref target="http://katalog.ub.uni-heidelberg.de/titel/2184451">Titelaufnahme
UB
Heidelberg</ref>] Es ist unrichtig, wenn behauptet wird, Lagus habe nächst
<name type="person">Melanchthon</name> die höchsten Promotionszahlen
erreicht.</note> Eine "Rede über Plato", welche er bei dieser Gelegenheit
hielt, ist uns noch erhalten.<note xml:id="n305.2" type="footnote" n="305.2">Oratio de Platone
habita a Cunrado Lago, cum decemeret titulum Magisterij quibusdam studiosis.
Anno MDXXXVIII. Vittebergae. 8°. [<ref target="http://katalog.ub.uni-heidelberg.de/titel/5051152">Titelaufnahme
UB
Heidelberg</ref>]</note> Sie zeichnet sich aus durch gutes Latein, Belesenheit
in den griechischen und römischen Classikern, und giebt eine Erzählung vom
Leben und den Schriften des Plato. <name type="person" reg="Melanchthon">Melanthon</name>
schickte die Rede unter dem 15. Octbr. 1538
an <name type="person">Everhard Rogge</name> aus <name type="place">Danzig</name>,
Bürgermeister in <name type="place">Culm</name>.<note xml:id="n305.3" type="footnote" n="305.3">Corp.
Reform. ed.
Bretschneider III p. 588. [<ref target="http://katalog.ub.uni-heidelberg.de/titel/1446560">Titelaufnahme
UB
Heidelberg</ref>]</note> — 1539 wird Lagus unter denjenigen Magistri artium
aufgeführt, welche "disputirt <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 306" facs="ln:,"/> haben", d.h. ihrer
Pflicht, die vorschriftsmässigen Disputationen zu leiten, genügten.<note xml:id="n306.1" type="footnote" n="306.1">Grossherzogl.
und herzogl. sächsisches Hauptarchiv in
Weimar Reg. O. Lit. BBB. Fol. 126.</note>
                </p>
<p>
Als Consulent in Rechtsangelegenheiten und Advocat erlangte Lagus bald ein
grosses Ansehen. Hatte er zu reden, so geschah es mit Ernst und Umsicht; beim
Auseinandersetzen von Streitigkeiten trug er nicht bloss dem Rechtsgefühl und
der Billigkeit Rechnung, sondern er zeigte auch, wie es zur Humanität sich
neigenden Naturen eigen ist, ausnehmende Milde, Höflichkeit und Bescheidenheit.
Höflich und bescheiden setzte er seine Worte nicht bloss bei wichtigen
Verhandlungen vor öffentlichen Behörden und Richtern, sondern auch bei
häuslichen Zusammenkünften und in Privatgesprächen. Er erkannte, dass einem
braven Manne wohlanstehe, beim Urtheilen die Verschiedenheit der Personen und
Umstände zu berücksichtigen. Zuverlässigkeit, Fleiss, Ausdauer zeichnete seine
Geschäftsführung aus.<note xml:id="n306.2" type="footnote" n="306.2">Hoppe, a.a.O. Sign. B 7a
8.</note>
                </p>
<p>
Das Vertrauen, welches er sich erwarb, drückt sich darin aus, dass ihm das Amt
eines gelehrten Notarius der Universität übertragen wurde. Er musste in dieser
Eigenschaft bisweilen auch dem Kurfürsten von Sachsen, so wie der Landschaft
dienstlich sein.<note xml:id="n306.3" type="footnote" n="306.3">Hauptarchiv in Weimar Reg. O. Lit.
BBB. Fol. 126.</note>
                </p>
<p>
Weit über Wittenberg hinaus verbreitete sich sein Ruf. Als man in Zwickau, der
Vaterstadt seiner Ehefrau, daran ging, das Stadtrecht zu reformiren, übertrug
man ihm diese Arbeit. Er vollendete sie zu grosser Zufriedenheit seiner
Auftraggeber.<note xml:id="n306.4" type="footnote" n="306.4">Hoppe a.a.O. Sign. B 8.</note>
                </p>
<p>
      Wenn nun auch Lagus, wie wir sahen, mancher Erfolge sich erfreuen konnte,
so nahm er doch bei der Universität eine hervorragende Stellung nicht ein. Er
selbst spricht sich <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 307" facs="ln:,"/> darüber in späterer
Zeit folgendermassen aus: "Niemand ist, der zwischen den Jahren 1522-1540 an
der Hochschule sich aufhielt, der nicht wusste, dass ich dort niemals ein
öffentliches Lehramt bekleidete, sondern dass ich es nur — ich weiss nicht,
ob es so mein Schicksal bestimmte, oder ob Ungunst der Menschen gegen mich,
oder meine eigene Nachlässigkeit die Ursache war — dazu brachte,
Privatvorlesungen zu halten."</p>
<p>
Es ist sehr wahrscheinlich, dass gewisse reformatorische Ideen bezüglich der
Unterrichtsmethode, welchen Lagus nachhing, den Grund abgaben, weshalb man ihn
bei Besetzung der ordentlichen Lehrerstellen überging.</p>
<p>
In einem Rescript des Kurfürsten <name type="person">Johann Friedrich von
Sachsen</name> d. d. Sonnabends nach Galli 1538, allerlei Gebrechen der
Universität Wittenberg und deren Abstellung betreffend, heisst es: Da sich
mehrere unterstehen, in iure zu lesen, die zuvor keine ordentliche Schule
durchgemacht, und sogar gegen die hergebrachte Lehrmethode aufzutreten, so soll
denselben ihre Anmassung untersagt und ihr etwaiger Ungehorsam dem Kurfürsten
angezeigt werden.<note xml:id="n307.1" type="footnote" n="307.1">Muther, Universitäts- und
Gelehrtenleben S. 299.</note>
                </p>
<p>
Wir werden kaum fehlgreifen, wenn wir annehmen, dass die Verordnung
vorzugsweise gegen Lagus sich richtete. Er war, wie aus dem bereits Erzählten
sich ergiebt, in der Jurisprudenz Autodidact, sein grosser Einfluss aber auf
das Studium der Rechte in Wittenberg wird aus dem unten Mitzutheilenden
hervorgehen.</p>
<p>
      Das schon angezogene kurfürstliche Rescript kommt mehrmals auf diejenigen
Magistri artium, welche mit den Scholares iuris Institutiones lesen und
dieselben in grammatica und institutiones üben, zurück. Auch bei der
Bestimmung, dass denselben gestattet sein solle, für ihren Unterricht und ihre
Aufsicht jährlich 10 Gulden zu berechnen, <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 308" facs="ln:,"/> wird die Bedingung
hinzugefügt: Doch sollen solche Magistri selbst praeceptores in iure gehört
haben und ziemlich in Rechten instituirt sein.<note xml:id="n308.1" type="footnote" n="308.1">Hauptarchiv
in Weimar R. O. Lit. RR. Fol. 115 116.</note>
                </p>
<p>
Diese Verordnung war erlassen nach einer Berathung mit den Seniores der
Universität: <name type="person">D. Martin Luther</name>, <name type="person">D.
Justus Jonas</name>, <name type="person">D. Hieronymus
Schürpf</name>, <name type="person">D. Augustin Schürpf</name> und dem Rector
des Sommersemesters 1538: <name type="person" reg="Melanchthon">M. Philipp
Melanthon</name>. In den Acten der Vorverhandlungen ist bezüglich der
Institutionen lesenden Magistri nur der Kostenpunkt erwähnt, die auf die
Lehrmethode abzielende Bestimmung muss daher auf privatem Weg bei den
kurfürstlichen Räthen in Anregung gebracht sein. Vielleicht war es <name type="person">Hieronymus
Schürpf</name>, welcher den Neuerungen in der Methode
des Rechtsunterrichts entgegenzuwirken sich verpflichtet fühlte. In der
kurfürstlichen Canzlei aber waren Männer, wie <name type="person">D. Melchior
von Osse</name>, bei denen es nicht vielen Mahnens bedurfte, um sie gerade in
dieser Richtung in Bewegung zu setzen.</p>
            </div>
            <div xml:id="T2">
<p>
Den elenden Zustand des Rechtsunterrichts auf deutschen Universitäten während
des ersten Viertels des 16. Jahrhunderts habe ich an anderer Stelle
geschildert.<note xml:id="n308.2" type="footnote" n="308.2">Muther a.a.O. S. 234 ff.</note>
Reformpläne tauchten hie und da auf. Einer der bedeutendsten ist derjenige
<name type="person">Johann Apel</name>'s, welcher auf eine dogmatische und
systematische Behandlung der Rechtslehre hinauslief. Auch in dieser Beziehung
darf ich auf meine frühere Arbeit verweisen.<note xml:id="n308.3" type="footnote" n="308.3">Muther
a.a.O. S. 268 ff. 288 ff.</note>
                </p>
<p>
      Interessant bleibt es, dass noch vor dem Druck oder kurz nach dem
Erscheinen von Apel's auf Verbesserung des juristischen Studiums gerichteter
Hauptschrift (<ref target="http://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:16-diglit-31697">Methodica
dialectices iratio ad iurisprudentiam adcommodata 1535</ref>) ein <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 309" facs="ln:,"/>
anderer Wittenberger, eben unser Conrad Lagus, bereits Hand ans Werk legte und
eine "Methodus" des damaligen gemeinen Rechts verabfasste. Lagus hat dabei von
Apel's Bestrebungen wahrscheinlich Kenntniss gehabt. Hatte er doch mit
demselben in Wittenberg längere Zeit zusammengelebt, war doch Apel's Werk noch
vor der Herausgabe in vielen Abschriften verbreitet worden. Dennoch lässt sich
nicht sagen, dass Lagus lediglich auf Johann Apel's Schultern stehe: sein Plan
geht ein gutes Stück über Johann Apel's ursprüngliche Idee hinaus. Während
dieser das ganze Gewicht auf die dogmatisch-dialectische Behandlung der
einzelnen Materien legt und erst später zu dem Gedanken einer systematischen
Verbindung derselben fortschritt, hat Lagus gleich von vorne herein das System
in den Vordergrund gestellt. Bis dahin hatte man die Quellen des römischen und
des canonischen Rechts streng getrennt und deren Inhalt im Anschluss an die
Texteslectüre abgesondert vorgetragen. Lagus zuerst unternahm es, dieselben zu
einem Ganzen zu verbinden und das durch das canonische Recht modificirte
römische Recht in einem systematischen Compendium dogmatisch darzustellen.</p>
<p>
      Ich glaube nicht zu irren, wenn ich <name type="person" reg="Melanchthon">Melanthon</name>
als das Vorbild bezeichne, welchem Lagus
auch in dieser Beziehung nachzueifern bemüht war. Im Jahre 1521 hatte der
"Lehrer Deutschlands" zum ersten Male seine <ref target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00029741-0">Loci
communes</ref> erscheinen lassen, eine systematische Zusammenfassung der
Glaubenslehren, welche als erstes Compendium der evangelischen Dogmatik gelten
kann. Der grosse Erfolg, welchen diess Buch erzielte, der bedeutende Einfluss,
welchen dasselbe auf das Studium der Theologie gewann, regte an, für andere
Fächer, und insonderheit für die Jurisprudenz, Aehnliches zu versuchen.</p>
<p>
      Lagus hatte bei seinen Privatvorlesungen über Institutionen nicht
unbeachtet gelassen, dass dieselben nach Kaiser <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 310" facs="ln:,"/> Justinian's
Anordnung als systematisches Lehrbuch für den ersten Rechtsunterricht dienen
sollten. Er ging daher auf die methodus, d.i. das System, des Buches näher ein.
Diess gab seinen Zuhörern Veranlassung, ihn zu bitten, eine mehr detaillirte
systematische Ausführung der Rechtslehre, als diejenige der Institutionen ist,
zu bearbeiten. "Denn es schien diese zu knapp, um daraus ein umfassendes und
scharfes Bild der gesammten Rechtslehre zu entnehmen, welches den Lernenden
beim Eingehen auf einzelne Rechtsfragen und deren umfangreiche Literatur
gleichsam als Wegweiser dienen könnte."<note xml:id="n310.1" type="footnote" n="310.1">Protestatio
Sign. A 4b.</note>
                </p>
<p>
Lagus konnte seinen Zuhörern nicht Unrecht geben, "da nach dem Urtheil aller
Gelehrten die methodus der Weg ist, auf welchem durch Sammeln der allgemeinen
Sätze (communium observationum) irgend einer ganzen Disciplin der Zugang
geöffnet wird zur Uebung in derselben an Beispielen über einzelne Punkte und
Fragen, die in der Praxis vorkommen können".<note xml:id="n310.2" type="footnote" n="310.2">Protestatio
l. c.</note>
                </p>
<p>
Wir entnehmen einer späteren Schrift des Lagus noch folgende Betrachtungen,
welche ihn geneigt machten, dem Wunsche seiner Schüler zu willfahren.</p>
<p>
"Die gebräuchlichen Institutionen-Commentare", sagt er, "enthalten zwar viele
nützliche und brauchbare Dinge, aber die Verfasser haben sie häufig, um ihr
Talent oder ihre Gelehrsamkeit zu zeigen, mit den fremdartigsten Materien
angefüllt. Diess gilt hauptsächlich von den Abschweifungen, welche, sobald sich
eine entfernte Gelegenheit bei irgend einem Worte zeigt, lediglich um die
Subtilität im Anknüpfen zu beweisen, beliebt werden. Solche Behandlung der
Institutionen zerstreut und umflort die Geister der Lernenden; erst auf Umwegen
und spät erreicht man das Ziel. Doch <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 311" facs="ln:,"/> das ist eine alte
Klage. <name type="person">Johannes Faber</name> und <name type="person">Panormitanus</name>
haben sie längst ausgesprochen.</p>
<p>
Was die ausführlichere Behandlung der einzelnen Rechtslehren anlangt, so
knüpfen die Juristen dieselbe an die sogenannten loci ordinarii, d.h. Stellen
der Rechtsbücher, welche das Herkommen dazu bestimmt, an. Allein jene Stellen
sind von dem noch Unerfahrenen nicht leicht zu finden, weil bisweilen der
Ordinarplatz für eine Materie wechselt, oder mitunter eine Lehre an
verschiedenen Orten behandelt wird. Auch wurden dieselben nie in eine solche
geordnete Verbindung gebracht, dass aus ihrer Stellung schon die Lernenden
ersehen könnten, welches der Zusammenhang unter ihnen sei und wie sie in diesem
gewissermassen ein Compendium der gesammten Rechtslehre darstellen.</p>
<p>
Ein Fortschritt in dieser Beziehung ist allerdings in den sogenannten Summen zu
finden, unter denen die des <name type="person">Azo</name> und <name type="person">Hostiensis</name>
sich besonders auszeichnen. Allein das
Bestreben der Summisten ist nicht gewesen, die Rechtsmaterien in gewisse
Hauptglieder des ganzen Körpers zu vertheilen, sondern sie sind nur bemüht, den
Inhalt der einzelnen Titel in der nämlicher Ordnung, in welcher sich dieselben
in dem Codex Justin. und in den Decretalen vorfinden, auf eine didaktische
(dogmatische) Weise darzustellen. Daher hat man hier mehr Auszüge aus den
einzelnen Titeln, als ein Rechtssystem (methodum iuris) vor sich."<note xml:id="n311.1" type="footnote" n="311.1">Protestatio
Sign. B 1a.</note>
                </p>
<p>
Indem Lagus diess in Erwägung zog, liess er sich bestimmen, den Versuch zu
wagen: "ob die Rechtsmaterien sich in einen Körper vereinigen liessen, an
welchem der Lernende sofort wahrnehmen könnte, aus welchen Hauptgliedern die
Rechtswissenschaft und deren System im Allgemeinen bestehe". Wenn jede Materie
gewissermassen an <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 312" facs="ln:,"/> ihrem Sitz für den
Herantretenden locirt sei, meinte er, werde schon durch die Stellung auf
dieselbe mehr Licht geworfen, als es durch den längsten Commentar geschehen
könne.<note xml:id="n312.1" type="footnote" n="312.1">Protestatio Sign. B 1b.</note>
                </p>
<p>
Den Anfang mit seinem Werk machte Lagus, wie bereits erwähnt, zu Jena. Er
unternahm es, mit Hülfe eines sehr geringen Büchervorrathes die Lehren vom
Ursprung des Rechts und von den Personen in einer dogmatisch-systematischen
Weise darzustellen. Später setzte er in Wittenberg die Arbeit fort. Allein
obwohl er hier einen ausreichenden literarischen Apparat zur Hand hatte, so
sollte doch die jetzige Arbeit bloss ein Versuch sein, ob der Grundgedanke
überhaupt sich realisiren lasse. Deshalb bemühte sich Lagus, rasch zu Ende zu
kommen, die weitere Ausführung der Zukunft überlassend. Er will daher
dasjenige, was er zusammenbrachte, mehr als eine Materialiensammlung und rohe
Formirung des Stoffes als ein vollendetes Werk betrachtet wissen.<note xml:id="n312.2" type="footnote" n="312.2">Ibid.
Sign. B 2a f.</note>
                </p>
<p>
      Ohne ausreichende Muse — denn seine Zeit gehörte dem Erwerb des
Unterhaltes — ohne nennenswerthe Vorarbeiten Anderer — denn die erwähnten
Summae, so wie die bis dahin als Lernbücher dienenden Expositiones sive
declarationes titulorum, nebst dem <ref target="http://www.qsensei.com/content/19t63h">Viatorium
seu directorium
iuris</ref> <name type="person" reg="Johannes Berberius">Johannis
Berberij</name> (verabfasst 1475)<note xml:id="nHS1" type="crit_app" n="HS1">Zu Berberius vgl.
<ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQW/doku.php?id=Johannes Berberius">DRQWiki</ref>
                    </note> und den <ref target="http://daten.digitale-sammlungen.de/~db/bsb00004341/image_1">Compendia
iuris civilis</ref> und <ref target="http://daten.digitale-sammlungen.de/~db/0002/bsb00020195/image_1">canonici</ref>
des <name type="person" reg="Tommai, Pietro">Petrus Ravennas</name> sind kaum
als solche zu betrachten — brachte Lagus eine "Summa iuris" oder "Methodus
iuris" zusammen, welche ihm die Gewissheit gab, dass sein Plan ausführbar
sei.</p>
<p>
Ueber die Schwierigkeit der Arbeit spricht sich Lagus folgendermassen aus:
<name type="person">Cicero</name> meine, es sei ein Leichtes, das ungeordnete
(diffusum) und zerstreut liegende (dissipatum) <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 313" facs="ln:,"/> Recht unter gewisse
Theilungsglieder und so in ein wissenschaftliches System zu bringen.<note xml:id="n313.1" type="footnote" n="313.1">Lagus
bezieht sich hier auf die bekannte Stelle Cic. de
orat. II 33. Er folgt dabei der in älteren Ausgaben durchgehenden Lesart: "ad
artem facile redacturum". Einen richtigeren Sinn gewinnt die Stelle, wenn man
mit Neueren die auch handschriftlich beglaubigte Lesart: "ad artem facilem"
vorzieht.</note> Das würde wahr sein, wenn bloss die Natur der Sache (naturalis
ratio) in rechtlichen Dingen massgebend wäre. Allein da nicht sowohl diese, als
das Bedürfniss des Verkehrs den Rechtsinstituten ihre Gestalt gebe, müsse
anders geurtheilt werden, zumal, wenn man bedenke, wie gross die Reihe der
Gesetze und Verordnungen des römischen Rechts sei, welches als gemeines Recht
diene. Zur Zeit Cicero's allerdings habe sich diess anders verhalten, wie schon
der Ausspruch desselben über die zwölf Tafeln beweise. Da war das Recht kurz,
klar, einfach und in wenigen Capiteln jenes Gesetzes zusammengefasst. In der
Gegenwart aber müsse das Corpus iuris civilis in seinen einzelnen
Bestandtheilen und obendrein das canonische Recht, welches einen nicht geringen
Theil des bürgerlichen Rechts auf die Normen des göttlichen Rechts zurückführe,
berücksichtigt werden. Daher dürfte Niemand leugnen, "dass grosse und beinahe
unüberwindliche Schwierigkeiten dem entgegenstehen, welcher es bei dem weiten
Umfang und so grosser Verschiedenheit der überlieferten römischen Rechtsquellen
unternimmt, das Recht in gewisse Hauptstücke zusammenzuziehen, Niemand möchte
tadeln, dass man für solches Werk viele Muse in Anspruch nimmt".<note xml:id="n313.2" type="footnote" n="313.2">Alles
nach Protestatio Sign A 4a ff.</note>
                </p>
<p>
      Lagus dictirte das vollendete Werk seinen Zuhörern. Dabei schärfte er
ihnen nachdrücklich ein, es solle dasselbe lediglich zu ihrem Privatgebrauch
dienen, Veröffentlichung wünsche er nicht.<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 314" facs="ln:,"/>
                </p>
<p>
"Denn ich wusste wohl", sagt er, "dass solche Weise, das Recht zu lehren, allen
denen verhasst und ridicül sei, welche im Besitz der Katheder und anerkannter
Autorität an der hergebrachten Methode festhalten. Sie sind in dieselbe so
verstrickt, dass sie vermeinen, die Rechtslehre lasse sich wegen der
Verschiedenartigkeit und Verwicklung der einzelnen Lehren überhaupt nicht in
ein Compendium zusammenfassen. Und eben so befangen urtheilen einige von ihnen
über die Personen, welche, in humanistischer Schule gebildet, von dem
ausgetretenen Weg der traditionellen Lehrmethode abzuweichen sich erkühnen: sie
halten dieselben für untauglich zum Lehramt. Auch kann ein nicht
oberflächlicher Beobachter der sogenannten öffentlichen Meinung sich nicht
verhehlen, dass der Haufe der lernenden Juristen dasjenige missachten werde,
was in der angegebenen Weise gesammelt wurde. Denn jene Menschenclasse wird in
Folge der Unreife des Alters, oder der Unkenntniss und Vernachlässigung der
schönen Wissenschaften und Künste, mehr durch anscheinende und leicht
begreifliche Beispiele angezogen, als durch eine sichere und richtige Methode
im Betreiben des Studiums."<note xml:id="n314.1" type="footnote" n="314.1">Protestatio Sign. A
3b.</note>
                </p>
<p>
Werfen wir nunmehr einen Blick auf das System, wie es sich unter den Händen des
Lagus gestaltete.</p>
<p>
Die Rechtslehre zerfällt nach ihm in einen philosophischen und einen
historischen Theil. Der erstere beschäftigt sich mit Untersuchung der Ursachen
der bindenden Kraft des Rechts, der andere mit Betrachtung der einzelnen
Rechtsfiguren (Rechtsinstitute), welche für die Geschäfte des menschlichen
Verkehrs, für die Ahndung der Verletzungen Anderer die Normen abgeben sollen.
Jener ist rein philosophisch, d.h. den wahren Grundlagen allen Rechts, insoweit
der menschliche Verstand sie verfolgen kann, <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 315" facs="ln:,"/> nachforschend,
dieser historisch, da jene Figuren, obwohl sie gewisse unwandelbare Grundlagen
haben, doch dem Wechsel unterworfen sind je nach Bedürfniss des Lebens, was
sich hauptsächlich in Umänderung und Verbesserung der Gesetze zeigt.</p>
<p>
Nach diesen einleitenden Bemerkungen (Pars I c. 1) und Darlegung seines Planes
(P. I c. 2) beginnt Lagus seinen ersten Haupttheil der Rechtslehre. Vom
natürlichen Recht; vom Recht, welches die öffentliche Gewalt einführt; vom
Gewohnheitsrecht handeln die folgenden Capitel (P. I c. 3, 4, 5). Dann:
Eintheilungen des Rechts (P. I c. 6), Anwendbarkeit des Rechts ("de obligatione
iuris", P. I c. 7), Auslegung und Ergänzung des Rechts. Letztere Lehre
erstreckt sich über eine Reihe von Capiteln, welche die Ueberschriften tragen:
Von der Interpretation der Gesetze und Statuten (P. I c. 8) ; von der
einschränkenden Interpretation der Gesetze und Statuten (P. I c. 9); von der
ausdehnenden Interpretation der Gesetze und Statuten (P. I c. 10); von der
Rechtsfiction (P. I c. 11); von den Arten der Allegation der Gesetze (P. I c.
12); von der Vernunft anstatt des Gesetzes (P. I c. 13); welche von mehreren
Meinungen im Zweifel vorzuziehen sei (P. I c. 14).</p>
<p>
Der historische Theil zerfällt in folgende Unterabtheilungen:
<list>
<item>1) Personenrecht (de iure personarum);</item>
<item>2) von dem Erwerb, der Veräusserung und dem Verlust der Sachen;</item> 
<item>3) von Verträgen und Obligationen;</item> 
<item>4) von Klagen und Einreden;</item> 
<item>5) vom Process (de iudiciis);</item> 
<item>6) von Privilegien und Rechtswohlthaten.</item>
                    </list>
                </p>
<p>
Diese "Capita secundae partis" sind in den gedruckten Ausgaben in sofern in
einige Unordnung gekommen, als nur nr. 1 und 2 unter der Ueberschrift: "Pars
secunda" <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 316" facs="ln:,"/> stehen, nr. 3, 4, 5 und 6 aber mit resp. Pars tertia, P. quarta, P.
quinta, P. sexta überschrieben sind. Wir werden beim Citiren den Editionen
folgen müssen.</p>
<p>
Es ist kein unebener Gedanke, dass Lagus die Lehre von der Entstehung des
Rechtes oder den Rechtsquellen der Rechtsphilosophie zuweist. Denn wenn auch in
dieser Beziehung das positive Recht Normen aufstellen muss, so kommen dieselben
doch immer gewissermassen erst in zweiter Linie in Betracht, die
Hauptuntersuchung muss von dem Wesen des Rechts ausgehen und durch
Verstandesoperationen die Factoren feststellen, welche zur Rechtserzeugung
dienen. Dass dagegen die Frage nach den Ordnungen des Verkehrs, welche das
Gemeinleben der Menschen ermöglichen, auf dem Wege historischer Forschung zu
beantworten, ist, möchte heut zu Tage keiner besonderen Vertheidigung bedürfen.
Die Anordnung des historischen Theils ruht im Wesentlichen auf dem römischen
Institutionensystem, doch nicht ohne Anfänge selbständiger Formation. Wir haben
hier schon die auch bei Neueren wiederkehrenden Kategorien: Personenrecht,
Sachenrecht, Obligationenrecht. Nur das Erbrecht als selbständiges Hauptglied
fehlt und ist nach Vorgang der Römer im Anschluss an das Sachenrecht
vorgetragen. Dass Actionenrecht und Process als besondere Glieder der
Privatrechtslehre abgehandelt werden, entspricht dem römischen Muster. Eine
eigenthümliche Idee aber bleibt es, alles anomale Recht (privilegia und iuris
beneficia) in einem Abschnitt zusammenzufassen und dem normalen Recht
gegenüberzusetzen.</p>
<p>
Die Darstellung des Einzelnen schliesst sich an die Dogmen der
mittelalterlichen Italiener an. Deshalb ist das Buch noch heute brauchbar. Wer
sich rasch über die Gestalt einer Lehre, welche dieselbe unter den Händen der
Glossatoren und Commentatoren im Grossen und Ganzen gewonnen hatte, belehren
will, thut am besten, Conrad Lagus <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 317" facs="ln:,"/> nachzuschlagen.
Ohne viele Mühe wird er wenigstens in so weit sich orientiren, um beurtheilen
zu können, ob weitere Untersuchung erspriesslich oder nicht. Beispielsweise
zeige ich hier auf die Lehre von den Naturalobligationen hin, welche Pars III
c. 2 sich findet. Diese gerade habe ich ausgewählt, weil Lagus an die
mittelalterliche italienische Doctrin eine eigene Untersuchung knüpft, welche
beweist, dass Probleme, deren Lösung noch die Gegenwart beschäftigt, schon das
Nachdenken unseres Autors reizten. Mag Vieles; was wir hier lesen, uns noch so
befremdlich erscheinen, es bleibt erspriesslich unseren unter dem Einfluss der
französischen Schule des 16. Jahrhunderts stehenden Dogmen gegenüber, die trotz
des Scheins der Quellenmässigkeit doch oft sehr willkürlich sind und von der
römischen Auffassung abweichen, selbständige Gedankengänge kennen zu lernen, zu
welchen, anknüpfend an die mittelalterliche Doctrin, durch frisches
Quellenstudium gerade deutsche Juristen des 16. Jahrhunderts nicht selten
gelangten. Deshalb hat denn das Werk nicht bloss ein dogmengeschichtliches
Interesse.</p>
<p>
Seine treffliche humanistische Bildung verwerthete Lagus in vielen historischen
Excursen. So findet sich ein Capitel: De mutatione Imperii Romani, und manche
geschichtliche, antiquarische, philologische Bemerkung nicht ohne Hinweis auf
die grossen historischen Entwicklungsgänge und die gewaltige Kluft zwischen
antiken und modernen Anschauungen: diess Alles in der hinlänglich bekannten
Manier <name type="person" reg="Melanchthon">Melanthon's</name>.</p>
<p>
      Auch an gelegentlichen politischen und religiösen Auslassungen fehlt es
nicht. In ersterer Beziehung erklärt sich Lagus für die Monarchie. Diese hält
er für die löblichste Staatsform, denn, "wie Manche es gar nicht ungeschickt
zusammengefasst haben, gleichwie <emph>eine</emph> Sonne ist, welche die Welt
erleuchtet, so ist es nützlich, dass <emph>ein</emph> Regiment den Erdkreis
beherrsche. Und es findet sich bei Herodot im 3. Buch eine elegante Discussion
über die Staatsformen, <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 318" facs="ln:,"/> welche bei den
Persern geführt wurde, als die Frage entstand, unter was für einem Regiment zu
leben sei. Schliesslich einigten sich Alle, dass die Monarchie den Vorzug
verdiene, das, was auch Homer gewollt zu haben scheint mit seinem εις βασιλενς
εστω. Und die Erfahrung Vieler bezeugt es, dass wegen des Zwiespalts, welcher
über Regierungsfragen zu entstehen pflegt, es nützlich für die Staaten sei,
wenn bei einem Einzigen die höchste Gewalt sich befinde, besonders in
gefahrvollen Zeiten (P. II c. XXII)".</p>
<p>
Man vermeine nicht, dass Lagus in dieser Beziehung nur der seiner Zeit
herrschenden Ansicht nachgehe. Denn gerade die neuerwachte Begeisterung für das
classische Alterthum bewog Viele, die Demokratie im Princip für die beste
Regierungsform zu erklären. Ja selbst <name type="person" reg="Melanchthon">Melanthon</name>
steht nicht an, einer aristokratischen
Republik (freilich wohl mit besonderem Hinblick auf das deutsche Reich) seinen
besonderen Beifall zu schenken.</p>
<p>
In religiöser Beziehung steht Lagus, wie wir kaum zu erinnern brauchen, auf dem
Standpunkt der Reformation. Er polemisirt mitunter gegen Einrichtungen und
Gesetze der römischen Kirche, z.B. gegen das Cölibat (P. I c. 7), gegen den
Papst (P. VI c. 4 und  5 u. f.) u.s.w., doch warnt er ausdrücklich davor, das
canonische Recht zu missachten, besonders für das Gerichtswesen sei dasselbe
sehr wichtig, da seine Processordnung mehr für Beförderung der Rechtspflege
geeignet erscheine (P. V c. 1).</p>
<p>
Die Darstellung des Rechtsganges in Pars V nimmt etwa ein Viertel des Raumes,
welchen das ganze Werk ausfüllt, ein und geht mehr ins Detail, als manche
selbständige Schriften über Process. Deshalb wird Lagus mitunter — und zwar
nicht mit Unrecht — den Processschriftstellern beigezählt, wenn es auch
schwer sein möchte, eine abgesondert erschienene "Practica Conradi Lagi", von
der Manche faseln, nachzuweisen. Ich kann nicht umhin, auf diese Partie <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 319" facs="ln:,"/>
von Lagus' Buch besonders hinzuzeigen, sie ist dem Besten an die Seite zu
stellen, was im 16. Jahrhundert über Process geschrieben wurde. Wer sich
überzeugen will, lese nur das 1. Capitel: De iudiciis eorumque differentiis,
und in demselben die Auseinandersetzung über iudicia ordinaria, i
extraordinaria, processus de plano et sine figura iudicii, summatim cognoscere
u.s.w.<note xml:id="n319.1" type="footnote" n="319.1">Die ganze vorstehende Ausführung stützt
sich, wie nicht weiter ausgeführt zu werden braucht, auf Lagus' nachmals unter
dem Titel "Methodica iuris utriusque traditio" öfter gedrucktes Werk selbst.
Ich benutzte dabei die Ausgabe : Lugduni apud haeredes Seb. Gryphii. 1562.
8°.</note>
                </p>

<div xml:id="T3">
<p>
Neben seiner Methodus iuris civilis, die wir mit moderner Terminologie als ein
systematisches Lehrbuch des Pandekten- und Processrechtes bezeichnen dürfen,
unternahm Lagus noch eine andere Arbeit. Hören wir darüber den späteren
Herausgeber derselben, <name type="person">D. Joachim Gregorij</name> aus <name type="place">Prietzen</name>
zu <name type="place">Magdeburg</name>, welcher
unter dem <date when="1597-03-10">10. März 1597</date> Folgendes schreibt<note xml:id="n319.2" type="footnote" n="319.2">Compendium
Iuris Civilis et Saxonici (<ref target="#Note326.1">s. S. 326 Not. 1</ref>) in
der
Widmungsepistel. [Vgl. das
digitale <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=Lagus,Kompendium(Gregorii) 1597"> Faksimile</ref> in
<ref target="http://www.drqedit.de">DRQEdit</ref>] </note>:</p>
<p>
      "Vor sechtzig Jaren vngefehrlich, hat sich der hochgelahrter Herr
Cunradus Lagus, der Rechten Doctor vnd Professor in der Vniuersitat zu
Wittenberg, vber den Sachsenspiegel, Weichbild vnd Lehnrecht gemacht, vnd sich
zum höchsten beflissen, auss den dreyen vnterschiedenen Büchern Sächsischen
Rechtens ein Compendium vnd richtigen kurzen ausszug zu begreiffen, in etliche
gewisse Bücher vnd titulos zu fassen, vnd die zusamen gehörende materias in
gewisse locos vnd titulos zu redigiren vnd zu vermelden, was in den Texten vnd
Glossen nit zu finden, das solchs in den gemeynen Kayserlichen Rechten zu
suchen vnd zu suppliren sey."<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 320" facs="ln:,"/> </p>
<p>
Diess Compendium iuris Saxonici ist also um das Jahr 1537, somit nach der
Methodus iuris civilis, in deutscher Sprache verabfasst. Eine Vergleichung der
Inhaltsübersichten lehrt, dass Lagus im Grossen und Ganzen das System, welches
er für den Vortrag des römischen Rechts aufgestellt, auch für die Darstellung
des sächsischen oder deutschen Rechts, wie wir sagen würden, beibehält. Lagus
selbst deutet in der Vorrede: "Die weise zu studiren im Rechten" seinen Plan
an:</p>
<p>
"Hierumb so ist es mein fürsatz, die gemeinen Fälle des Sächsischen Rechts
gegen dem Keyserlichen geschriebenen Rechten zuuergleichen vnd anzuzeigen, wo
sie von denen gesondert, vnd wil das thun nach ordentlicher art vnd weise, wie
sie an jhnen selbst zu handeln seind."</p>
<p>
Dann folgt die Uebersicht der "Capittel der Hauptsachen in den Rechten":
<list>
<item>I. "Wie die Rechten auffkommen, oder auffgehoben werden" (De origine et
abolitione).</item>
<item>II. "Wie eine Person vber die andere ein Recht gewinne" (De iure
personarum).</item>
<item>III. "Wie einer des andern Gut zu eigen oder ein Recht daran vberkomme"
(De iure rerum et modis acquirendi Dominia et possessiones rerum).</item>
<item>IV. "Aus was Handlungen die leut, vnter einander verbunden werden, oder
in eine verpflichtung fallen" (De pactis et obligationibus).</item>
<item>V. "Von Misshandlungen in gemein" (De delictis in genere).</item>
<item>VI. "Was oder welcher gestalt einer vor Gericht sich beklagen (oder
schützen) möge" (De iure actionum).</item>
                        </list>
                    </p>
<p>
Den hier angedeuteten "Capitteln" entsprechen in der Ausführung selbst die
Bücherüberschriften.
      <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 321" facs="ln:,"/> </p>
<p>
Buch I zerfällt in 5 Titel.
<list>
<item>Tit. 1: "Von des Rechts Handeln vnnd Vrsachen" giebt einen kurzen Auszug
aus den ersten Capiteln des philosophischen Theils der Methodus.</item>
<item>Tit. 2: "Wie aus dem angebornen vornemen des Rechten, ein Recht erwachse"
(in margine: "Quomodo natura ius constituatur") entspricht dem 3. Capitel des
ersten Haupttheils der Methodus.</item>
<item>Tit. 3: "Wie aus befehl der Obrigkeit ein Recht komme", correspondirt
Method. I c. 4: "Quomodo instituatur ius auctoritate publica".</item>
<item>Tit. 4: "Wie ein Recht aus alter gewonheit entstehe" giebt den Inhalt von
Method. I c. 5: "Ex consuetudine quomodo ius oriatur".</item>
<item>Tit. 5: "Wie weit sich ein jedes Recht erstrecke" behandelt das, was in
der Method. I c. 7, unter der Ueberschrift: "De obligatione iuris" (s. oben)
vorgetragen ist.</item>
<item>Die in der Methodus nun folgende Lehre von der Interpretation fehlt in
dem Compend. iuris Saxonici.</item>
                        </list>
                    </p>
<p>
Das "Ander Buch" enthält in Tit. 1: eine "Vorrede auff die Fünff folgende
Bücher der Hauptsachen im Rechte". Unser Autor macht darauf aufmerksam:</p>
<p>
      "Das in allen den Capitteln oder Titeln, die hernach folgen, die Rechte
nicht dargethan oder gesatzt werden, wie sie am billichsten seyn sollten,
Sondern wie sie die Sachsen jhnen gewillkört haben, vnd durch die Römischen
Keyser neben dem gemeinen Recht des Reichs jhnen aus gnaden nachgelassen sein
worden." Daher soll bloss angezeigt werden, was der Text des Sachsenspiegels
und Weichbildes dargiebt. Was die Glossen hie und da zur Erfüllung des
sächsischen Rechtes dazu setzen, soll nicht berücksichtigt werden, "damit wir
nicht, wie man sagt, das hundert in das tausend werfen, vnd die gemeinen <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 322" facs="ln:,"/>
Keyser-Rechte mit den Sechsischen vermischen". Wo aber die Glosse das
sächsische Recht erklärt, soll sie dankbarst benutzt werden.</p>
<p>
Daraus ergiebt sich, dass der Titel: "Compendium iuris Civilis et Saxonici",
welchen Joachim Gregorij wählt, in soweit er des Civilrechts, d.i. des
römischen Rechts gedenkt, falsch, und wohl nur aus Speculation also gefasst
ist. Der unrichtige Titel hat übrigens zu dem allgemeinen Irrthum geführt, das
von Gregorij herausgegebene Compendium enthalte nur eine Uebersetzung oder
deutsche Bearbeitung der Methodus, so dass man beide Werke höchst verkehrter
Weise identificirte.</p>
<p>
Der Inhalt der folgenden Titel des zweiten Buches des Compendium ist folgender:
<list>
<item>Tit. 2: "Wie eine Person vber die ander ein Recht gewinne in
gemein."</item>
<item>Tit. 3: Väterliche Gewalt.</item>
<item>Tit. 4: Vormundschaft.</item>
<item>Tit. 5: Von der Herren Gewalt.</item>
<item>Tit. 6: "Von mancherley Stenden der Personen."</item> 
<item>Tit. 7: "Von vnrechten vnd Ehrlosen Leuten."</item>
<item>Tit. 8: "Von weltlicher Herrschaft."</item>
<item>Tit. 9: "Von Geistlichen Obrigkeiten."</item>
</list>
                    </p>
<p>
Das "Dritte Buch" ist überschrieben: "Von der Güter Recht oder Eigenthumb vnd
Gewehr etc."
<list>
<item>Tit. 1: "Wie einer ein Gut zu Eigen, oder ein Recht daran bekomme, nach
aller Welt Recht."</item>
<item>Tit. 2: "Von der vorjährung"</item>
<item>Tit. 3: "Von Ubergaben oder Geschencken."</item>
<item>Tit. 4: "Von Erbgerechtigkeit."</item>
<item>Tit. 5: "Von den Gliedern der Sippschaft oder derselbigen Erbnemung." In
diesen Titel ist eingefügt: "Delineatio Saxonicae cognationis. Folget der Baum
der angebornen Magschafft, vnd des angebornen Geblüts, nach gemeiner
sechsischer sprach."
      <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 323" facs="ln:,"/> </item> 
<item>Tit. 6: "Von den Diensten der Güter."</item>
                        </list>
                    </p>
<p>
"Das Vierde Buch": "Von Verpflichtungen" etc. hat folgende Titel:
<list>
<item>Tit. 1: "Von Verpflichtungen in gemein."</item>
<item>Tit. 2: "Von Gelübden in gemein."</item>
<item>Tit. 3: "Vom Leihen vnd Borgen."</item>
<item>Tit. 4: "Von Dingen, die zu getrewen Henden oder Pfande gegeben
werden."</item>
<item>Tit. 5: "Von Handgelübden vnd Bürgschafften."</item>
<item>Tit. 6: "Von Brieffen."</item>
<item>Tit. 7: "Von Keuffen und Verkeuffen."</item>
<item>Tit. 8: "Von Mieten, Vermieten vnd Erbzins."</item>
<item>Tit. 9: "Von Gesellschaften."</item>
<item>Tit. 10: "Von der Ehe" ("Die Ehe ist in viel Stücken gleich einer
Gesellschaft").</item>
<item>Tit. 11: "Von Befehlich vnd Vollmachten."</item>
<item>Tit. 12: "Von vngenandten Gedingshandlungen" ("Hiervon ordnen die
Sechsischen Rechte nichts." Es sind die Innominat-Contracte gemeint).</item>
<item>Tit. 13: "Von Pflicht der Handelungen, die ohne Geding die Leute binden"
(Quasicontracte).</item>
                        </list>
                    </p>
<p>
Das "Fünfte Buch".
<list>
<item>Tit. 1: "Von Misshandelungen im gemein."</item>
<item>Tit. 2: "Von Gotteslesterung."</item>
<item>Tit. 3: "Von Trewlosen Leuten."</item>
<item>Tit. 4: "Von Todtschlegern vnd Mördern."</item>
<item>Tit. 5: "Von Freuelern vnd Friedebrechern."</item> 
<item>Tit. 6: "Von Ehebruch vnd Hurerey."</item>
<item>Tit. 7: "Von Dieberei vnd Reuberey."</item>
<item>Tit. 8: "Von denen, die da fälschlich andere mit worten
beschweren."</item>
<item>Tit. 9: "Von denen, die mit bösen Begierden den andern hindern."
      <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 324" facs="ln:,"/> </item>
<item>Tit. 10: "Von Misshandelungen, die nicht am Leibe gestrafft
werden."</item>
<item>Tit. 11: "Von vnterscheid der straffen, die nicht an den Leib
gehen."</item>
<item>Tit. 12: "Von Kindern, die sich gegen jhren Eltern veruntrewen."</item>
<item>Tit. 13: "Von Nothwere."</item>
<item>Tit. 14: "Von verbüssung der wunden vnd schlege."</item>
<item>Tit. 15: "Von Schaden, die einem durch eines andern verwarlosung
wiederfaren."</item>
<item>Tit. 16: "Von Schaden, die eines Leuthe oder Viehe einem thun."</item>
<item>Tit. 17: "Von Schaden, den Kinder vnd Sinlose Leuthe thun."</item>
<item>Tit. 18: "Von denen, die sich fremder Güter vnterwinden, mit eigner
Gewalt, vnter dem schein, als stehen sie jhnen zue."</item>
<item>Tit. 19: "Von Argelist."</item>
<item>Tit. 20: "Von unbenandten Misshandlungen."</item>
<item>Tit. 21: "Von Verpflichtung, die aus blosser ordnung der Rechte
kompt."</item>
                        </list>
                    </p>
<p>
"Das Sechste Buch."
<list>
<item>Tit. 1: "Die Vorrede."</item>
<item>Tit. 2: "Von gemeiner form aller Rechtlichen Klagen vnd derern
vnterscheidt."</item>
<item>Tit. 3: "Von gemeinen vrsachen aller Klagen."</item>
<item>Tit. 4: "Von klagen insonderheit."</item>
<item>Tit. 5: "Wie einer das seine, von wegen seines Eigenthumbs, von dem, der
es in seiner gewehr, oder verwahrung hat, fordern mag."</item>
<item>Tit. 6: "Wie einer mit dem andern vmb die gewehr seines vermeinten Guths
zu Rechte gehen möge."</item>
<item>Tit. 7: "Welche Klage der andern solle vorgezogen werden, wenn man beyde,
vmb das Eigenthumb vnd vmb die gewehr zu rechten hat."
      <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 325" facs="ln:,"/> </item> 
<item>Tit. 8: "Wie einer vmb das vnuolkomliche eigenthumb seines wolgewonnen
Guts rechten möge."</item>
<item>Tit. 9: "Wie man vmb gedingte oder verwirckte pflicht, einen zu Rechte
fürnemen möge."</item>
<item>Tit. 10: "Wie einer von dem andern begeren müge jhres gesambten guts
theylung."</item>
<item>Tit. 11: "Wie vmb Marckscheiden geklagt möge werden."</item>
<item>Tit. 12: "Durch was Klage einer möge gewiss gemacht werden, dess das er
suchet, so er zweifelt, was er eigentlich bitten möge."</item>
<item>Tit. 13: "In was Fällen sonderliche Klage zu Rechte geordnet oder
nicht."</item>
<item>Tit. 14: "Wie von wegen der Gewalt vber eine gemeine eine klage erhoben
möge werden."</item>
<item>Tit. 15: "Was sonderlicher klagen von wegen der gewalt, die einer vor
sich selbst, vber einer andern person gewonnen, erhoben mögen werden."</item>
<item>Tit. 16: "Wie vmb Güter, die wir nach aller welt Recht weyse bekommen,
gerechtet werde."</item>
<item>Tit. 17: "Wenn einer von wegen der verjährung ein gut ansprechen möge vor
das seine oder nicht."</item>
<item>Tit. 18: "Wie man vmb gegebene Güter rechten möge."</item>
<item>Tit. 19: "Was vor klagen vmb angestorben Erbe mögen vorgenommen
werden."</item>
<item>Tit. 20: "Wie vmb Dienste der Güter gerechtet werde."</item>
<item>Tit. 21: "Wie vmb schuldt und geliechen Ding geklagt werde."</item>
<item>Tit. 22: "Wie vmb vertrawet Gut vnd pfandt geklaget werde."</item>
<item>Tit. 23: "Wie vmb Handgelübte vnd Bürgschafft geklagt werde."</item>
<item>Tit. 24: "Wie vmb kauff vnd Miethe geklagt werde."</item>
      <item>Tit. 25: "Wie vmb Misshandlunge vnd vngerichte möge geklaget
werden."</item>
                        </list>
                        <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 326" facs="ln:,"/> </p>
<p>
      Diess der Inhalt des Compendium iuris Saxonici. Nicht ohne Grund haben
wir uns so lange bei dieser Uebersicht verweilt, denn abgesehen davon, dass die
Exemplare des Buches recht selten geworden zu sein scheinen<note xml:id="n326.1" type="footnote" n="326.1">Ich
habe ein Exemplar der <ref target="http://www.gbv.de/du/services/gLink/vd17/3:308953C_001,800,600">Ausgabe
von 1603</ref> benutzt, welches auf der Erlanger Bibliothek (A. 7. 384. 4)
sich befindet.</note>, so beansprucht der erste Versuch, das sächsische Recht
in die römischen Kategorien methodisch einzuordnen, und dabei principiell alles
aus nichtsächsischen Quellen entstammende Recht auszuschliessen, unser
besonderes Interesse. Lagus erscheint auch in dieser Beziehung als Vorläufer
der Gegenwart, wenn auch aus seinem Werke direct gewiss nur wenige der modernen
Germanisten geschöpft haben.</p>
<p>
      Was die Behandlung der einzelnen Lehren anbetrifft, so haben wir es im
Wesentlichen nur mit einer Zusammenstellung des häufig missverstandenen
Quelleninhalts zu thun. Das dogmengeschichtliche Interesse möchte nicht
allzuhoch anzuschlagen sein. Diess thut jedoch der Bedeutung des Buches keinen
Abbruch. Es wird heut zu Tage Niemandem einfallen, daraus deutsches oder
sächsisches Recht lernen zu wollen. Wohl aber ist es von hohem Belang, dass
geraume Zeit vor <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Beyer">Georg
Beyer</ref> († 1714) ein erst in vielen Abschriften verbreitetes, dann zu
Ausgang des 16. und zu Anfang des 17. Jahrhunderts mehrfach gedrucktes
systematisches Lehrbuch des deutschen Rechtes aus den sächsischen Quellen
existirte.</p>
                </div>

<div xml:id="T4">
<p>
Wir kehren zum Lebenslauf des Verfassers der eben besprochenen Arbeiten
zurück.</p>
<p>
      Von Lagus' Beschäftigung mit juristischer Praxis und dem Ruhme, welchen
er als Consulent erlangte, ist bereits die Rede gewesen. Als nun die Stadt
Danzig im Jahre 1538 eines Syndicus bedürftig war, schickte sie ihren <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 327" facs="ln:,"/>
Secretär, <name type="person">M. Georgius Donner</name>, nach Wittenberg, um
dort nach einer passenden Persönlichkeit sich umzusehen. Durch <name type="person" reg="Philipp Melanchthon">Philipp
Melanthon</name> wurde Donner's
Aufmerksamkeit auf Conrad Lagus gelenkt. Die hierauf angeknüpften, erst
mündlich, dann schriftlich gepflogenen Unterhandlungen führten zu keinem
definitiven Abschluss. Lagus versprach nur, sich nach Danzig zu begeben und
dort dem Rathe vorzustellen.</p>
<p>
Als aber drei Vierteljahre verflossen waren, ohne dass Lagus die Reise
unternahm, erliess unter dem <date when="1539-03-29">29. März 1539</date> der
Danziger Rath an ihn ein Schreiben<note xml:id="n327.1" type="footnote" n="327.1">Danziger Archiv:
Libri Missivarum 1537/39. Fol. 393. — Herrn <name type="person">Prof. Dr.
Theodor Hirsch</name> (jetzt in <name type="place">Greifswald</name>) verdanke
ich die abschriftliche Mittheilung.</note>, worin der Verabredung: "Das sich E.
Achtpar.ᵗ das erste als müglich hieheer vorferttigen, sich mit unns sehenn und
weyther ein notigk vornemen auf eine ezcliche Condition (die ihrer persoen
nutzlich und alszo ferner unser gemeynen Stadt zcirlich sein muchte) mit unns
zcu haben" gedacht wird. Daran knüpft der Rath das Ansinnen: E. Achtpar.ᵗ
"wolle unns nicht lenger auffhaltenn, szunder sich zcu disser farth mit den
unsern<note xml:id="n327.2" type="footnote" n="327.2">Damit sind wohl Danziger Messkaufleute
gemeint.</note>, und im fall, do sie es unsicherheit halben nicht thuen
dorffte, sich auff unser kosten mit etzlichen Rewtheren bisz in die Orther, dar
sich E. Ach.ᵗ W. forth mehr keiner unvorhofften zcufelle zcu befhahen habe,
vorsehen und also hieheer begeben wolle: sich darop mit unns zcu beredenn auch
gelegenheit unser stadtt unnd eigentschafft der gemeynen eynwhoner antzumerkenn
und alsso ferner bey einander seinde beider seits notturft unnd obligen bewoge
und was sunst zcu solcher Condition von nothen alles mit fleiss beredt und
bedocht werden moge".</p>
<p>
      Ob Lagus sich nun nach Danzig verfügte oder ob die weiteren Verhandlungen
schriftlich geführt wurden, ist nicht <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 328" facs="ln:,"/>	ersichtlich. Wir
wissen nur, dass der Rath der Stadt Danzig unter dem <date when="1539-06-17">17.
Juni 1539</date> eine Bestallung für Lagus ausfertigen
liess, aus der wir Folgendes hervorheben:</p>
<p>
      "Wiewol seine Erbarheit, uns auf sulchs hett anzeigen lassen die
stattliche Besoldunge und Zugänge so er bei der Universitaet zu Wittenberg
hätte, welche zu begeben Ihme beschwerlich, und sunderlich diweil er keine
Ursach hätte, warumb Er sich derselbigen mit Billigkeit begeben möchte; dennoch
angesehen seines vielgeliebten Herrn Praeceptoris <name type="person" reg="Philipp Melanchthon">Philippi
Melanchtonis</name> Raht und bewegen, wie
och eines Erbahren Rahts dieser Königlichen Stadt freundl. Anlangen, hätte er
sich entschlossen, 2 Jahre dieser Königlichen Stadt und einem Erbahren Raht
derselbigen zu dienen ... Hier entkegen hatte gemeldter Herr Magister vor sich
bedinget und ausberedt: dass er och sich in keine offentliche Contention diese
oder jehne Religion zu erhalten keine Wege einlassen will, als welches seiner
Vocation, als der Jura und nicht Theologiam profitiret hat, entkegen ist.
Hiemit aber will er sich nicht entziehen dieser gutten Stadt und E. Ehrbahren
Rahts Notturftt zu reden, so viel als ihme aus gemeinem Beschluss Eines
ehrbaren Rahts im Befehl möge gegeben werden, vor Königl. Mayt. und sunst alles
darin zu reden, do E. Ehrbar Raht in Sachen der Religion angefochten möchte
werden. Zum dritten, weil obgemeldter Magister Conradus in Bluttsachen bisz
anhero von keinem Fürsten oder Potentaten sich zu gebrauchen hat bewegen
lassen, will Er sich das och vor Gerichte vor Jedermäniglich zustehen und in
keinen Miszthaten zur rechtlichen Straffe zu verfordern gäntzlich entschlagen
und begeben haben. Im Fall aber, do die Stadt von einem offenbahren Feinde
angefochten wurde, über sölch einen zu klagen und alle Nohtdurft der Staat
wieder denselben offentlich zu reden, wil er sich och bisz auf Verhafftungen
desselbigen nicht ausziehen. Da aber ein solcher in Verhafftunge <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 329" facs="ln:,"/> gebracht und
alsdann weiter peinliche Straffe vor Gerichte über denselbigen zu fürdern nötig
sein würde, dieweil zu sulcher Furderunge die rechte Procuratores verordnen und
benennen, wil er sich als das seinem Beruffe und Stande von Nachtheil ist,
nicht verpflichten. Den Procuratoren aber, so ein Erb. Raht zu sulchen Handelen
bekommen, sol dennoch seine Erbarh. mit Raht und Schrift wasz zu derselbigen
peinlichen Furderunge nötig sein wurde Aufsatz zu setzen und zu unterrichten
pflichtig sein ... Hierneben hat sich och obgemeldter Herr Magister versprochen
Unser Jugend oder sunst, die solches zu hören begierig seyn werden, eine
Lection in den Rechten zu thuende, zu gelegenen Zeiten und Stellen, do er sich
sulches nach seiner und eines Erb. Rahts Bedenken und Gelegenheit bereden
wird."<note xml:id="n329.1" type="footnote" n="329.1">Vgl. Preussische Sammlung a.a.O. S. 118-121.
Leider kann ich einen genaueren und vollständigeren Abdruck der Bestallung
nicht darbieten. Herr Prof. Dr. Th. Hirsch hat im Danziger Archiv nach
derselben gesucht, sie war aber nicht aufzufinden.</note>
                    </p>
<p>
Aber Lagus zögerte immer noch, nach Danzig überzusiedeln. Am ersten Ostertag
des Jahres 1540 richtete er von Wittenberg aus ein Entschuldigungsschreiben an
den Danziger Rath, welches wir hier in extenso mitzutheilen nicht unterlassen
können.<note xml:id="n329.2" type="footnote" n="329.2">Nach einer durch die Güte des Herrn Prof.
Dr. Th. Hirsch mir aus dem Danziger Archiv (Acta Internunciorum 1539/40)
zugekommenen Abschrift.</note> Es lautet:</p>
<p>
      Meyne gefliessene dienste zuuor, gestrengen ehrnfesten, erbarn wolweyse
groszgünstige lieben herren. Ich hab E. W. schriefftliches begeren neben des
gestrengen herrn <name type="person">Hansen von Werden</name> schreyben yres
inhalts gnugsam vornumen. Und wue ich eyniges weges hette vormocht sollchem
yrem begeren unnd schreyben nachzwkommen, so solt E. W. mich gancz bereyt darzw
befunden haben. Es hatt aber <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 330" facs="ln:,"/>	E. W. gesandter
fuhrman gesehen, wie übel meyn weyb unnd kindelleyn dieses mal yrer krangkheyt
halben zw wandern geschigkt gewesszt, also das, wen ich gleych sunst keyne
hinderung gehabt, ich mit ynen mich auff den wegk nicht hatte kunnen begeben
ane grossze gefahr yrer geszuntheyt zw vorlieren daruber.</p>
<p>
      Zw dem so haben die sterbens leuffte, die den wintter über allhie
gewesen, die herren der Juristenfacultet also zurstrewet gehabt, das ich yrer
vorsamlung nicht eh hab kunnen haben unnd in yrer gegenwartt künnen disputiren
pro gradu doctoratus dan auff den nechst vorschienen freyttag nach letare.
Derwegen sie dan auch meyner promotion zwgewartten entschlosszen allerst zw
auszgange des Leypzischen margktes. Unnd sintemal die nicht eynheymisch, die am
meysten darzw zw thun dieses mal haben, mag sollche yre entschliessung nicht
hinttergangen adder die malzeyt, die darauff gehaltten nicht anderst
angeschlagen werden, umb yrer bestellung willen mit wiltprett unnd anderer
notturfft, die hie schwerlich auff eyne eyl zw bekommen ist. Derhalben so hab
ich den fuhrman darauff zw wartten nicht wollen auffhaltten, sondern ym
auffgeladen das er auff seynen wegen hatt künnen bringen. Ich wöllt ym woll
alles auffgeladen haben, das ich bedacht auff dieses mal mit myr zw nemen, wan
grösser gefessz auff seynen wagen zw seczen gewesszt wer, damit E. W. die
unkosten nicht vorgebens gethan hette mit ym. Nachdem auch E. W. gewillt, das
ich yn alhie und auff dem wege, so ich mit ym gezogen, vorzehrete, so habe ich
vor yn in der herbergk geben vier fl. VI gr. unnd IIII pf. unnd zur zehrung
auff dem wege sechs tahler. Unnd bitte E. W. wollen mith angezeygter
verhinderung halben entschuldiget nenten, das ich auff dieses mal mit ym nicht
zw E. W. kommen bin. So ferne mich gottes gewaldt nicht verhindern wirdt, so
will ich auff den vierden odder drietten tag vor pfingsten zw eynes erbarn
Radts geschigkten gen <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 331" facs="ln:,"/> <name type="place">Stetin</name> mich verfügen mit meynem
gesindleyn.
Unnd sintemal
E. W. begeren, das ich mich alda von meynem armen heuffleyn scheyde, so bitte
ich eyn erbar Radt, wöll umbeschweret seyn, yemandes mit yren geschigkten dahyn
abzwferttigen, der meyn weyb unnd kinderleyn follents bisz gen Danczig beleyte,
auff das sie one mich nicht gancz elendiglich in umbekantten landen unvorwusszt
der weg und gelegenheyt der herbergen ziehen müsszen. Das verdiene ich umb E.
W. über meyne pflicht, damit ich eynem erbarn Radte zwgethan nach allem meynem
vormügen willig unnd fleyssiglich. Hiemit befehle ich E. W. dem schucze des
almechtigen. Gegeben zw Wittenbergk am ostertage im xl. iahr.<lb/>
		  E. E. H.<lb/>
		  Diener<lb/>
		  Conradus Lagus.<lb/>
                    </p>
<p>
      Nunmehr wurde es mit dem Abzug von Wittenberg Ernst. Wie es in dem
mitgetheilten Schreiben angekündigt war, geschah es. Nachdem Lagus zum Doctor
beider Rechte promovirt wart<note xml:id="n331.1" type="footnote" n="331.1">Lagus' Name fehlt zwar
in den mir bekannten gedruckten und handschriftlichen Verzeichnissen der in
Wittenberg promovirten Doctoren, allein jene sind überhaupt unvollständig und
wenig zuverlässig.</note>, verliess er mit den Seinigen um Pfingsten
Wittenberg. In Stettin trennte er sich von seiner Familie. Diese zog ostwärts
gen Danzig, er schlug auf Befehl seiner neuen Herren den Weg nach <name type="place">Lübeck</name>
ein. Damals suchten die Danziger Ersatz des
Schadens, den sie durch die Lübecker zur See erlitten hatten. Eine Danziger
Gesandtschaft war zu diesem Behufe im Monat Mai des Jahres 1540 bei der
"hansaverwandten Zusammenkunft" zu Lübeck erschienen. Lagus wurde den Danziger
"Sendboten" beigeordnet. Die Verhandlungen zogen sich durch beider Parteien
Rede und Widerrede bis Anfangs Juli hin.<note xml:id="n331.2" type="footnote" n="331.2">Nach G.
Lengnich, Geschichte der preussischen Lande I 216.</note> Zwei	<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 332" facs="ln:,"/>  Briefe des
Lagus aus Lübeck an den Rath in Danzig vom <date when="1540-06-23">23.
Juni</date> und <date when="1540-07-03">3. Juli 1540</date> befinden sich noch
im Danziger Archiv.<note xml:id="n332.1" type="footnote" n="332.1">Mittheilung von Prof. Dr.
Hirsch.</note> Um jene Zeit war die Danzig-Lübecker Sache spruchreif. Allein
die Versammlung der Hansaverwandten schritt nicht sofort zur Fällung des
Urtheils, sondern fand es für gut, die von <name type="place">Bremen</name>,
<name type="place">Rostock</name>, <name type="place">Lüneburg</name> und <name type="place">Stettin</name>
zu Schiedsrichtern zu ernennen. Vor diesen sollte
ein schriftliches Verfahren bis zur Quadruplik stattfinden und dann ein
unbedingt bindender Spruch erfolgen. Diess Resultat entsprach den Wünschen der
Danziger Abgesandten nicht, und sie zogen es vor, mit den Lübeckern einen
Vergleich zu schliessen, kraft dessen die Letzteren eine Entschädigungssumme
von 8000 Mark Lübisch innerhalb zehn Jahren (jedes Jahr 800 Mark) zu zahlen
hatten.<note xml:id="n332.2" type="footnote" n="332.2">Lengnich a.a.O.</note>
                    </p>
 <p>
       Nunmehr folgte Lagus den Seinigen nach der nordischen Stadt, welche
dort, wo unabsehbare, mit blinkenden Wohnungsstätten besäete Ebene zum
grünbewaldeten Hügelland emporsteigt, wo das rege Leben des mächtigen Stromes
zum Ausgang in den dunkelfarbigen Hintergrund des ewigen Meeres eilt, im
Schmuck erhabener Kunst sich erhebt, durch den Ernst und die Zierlichkeit ihrer
Bauten nicht minder als durch die Anmuth der Umgebung, wie vor Alters, so noch
heute, den Sinn des Beschauers fesselnd, dessen Erinnerung bei ihr zu weilen
stets von Neuem geneigt ist. Lagus wurde ehrenvoll ("magna gratulatione totius
civitatis propter salutem publicam") empfangen.<note xml:id="n332.3" type="footnote" n="332.3">Hoppe
Sign. B 8.</note> Bald wusste er sich grosses Ansehen und
allgemeine Gunst zu erwerben. "Man suchte sein Haus, wie ein Orakel, wenn er
daheim war", sagt einer seiner Biographen<note xml:id="n332.4" type="footnote" n="332.4">In der
Preussischen Sammlung a.a.O. S. 122.</note>, "er war so beliebt, dass man ihn
für einen Mann vom Himmel gesendet <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 333" facs="ln:,"/>	ansah", der
andere.<note xml:id="n333.1" type="footnote" n="333.1">Hoppe a.a.O.</note> Hervorgehoben wird
seine intime Freundschaft mit dem Danziger Rathspräsidenten <name type="person">Ritter
Johann von Werden</name>.<note xml:id="n333.2" type="footnote" n="333.2">Johanni de Werden
"Gedanensis
Reipublicae Administratori primario"
ist Hoppe's Oratio funebris gewidmet.</note> Darauf gründet sich die
Vermuthung, dass Lagus nicht ohne Antheil gewesen sei an Fortpflanzung der
evangelischen Wahrheit in Danzig.<note xml:id="n333.3" type="footnote" n="333.3">Preussische
Sammlung a.a.O. S. 124.</note>
                    </p>
<p>
      Die amtliche Stellung des Lagus als Syndicus brachte es mit sich, dass
er, um wichtigen Verhandlungen Namens der Stadt beizuwohnen, vielfach verreisen
musste. So finden wir ihn im November 1541 zu <name type="place">Marienburg</name>.<note xml:id="n333.4" type="footnote" n="333.4">Briefe
von Lagus
aus Marienburg vom <date when="1541-11-26">26.</date> und <date when="1541-11-30">30.
November 1541</date> befinden sich im Danziger Archiv.
Mittheilung von Hirsch.</note> Von da begab er sich nebst einem Rathmann nach
<name type="place">Königsberg</name>, um nach gehabter Audienz bei <name type="person">Herzog
Albrecht in Preussen</name> und gepflogener Unterhandlung
mit dem Rath der Stadt, die Reise nach <name type="place">Wilna</name>
fortzusetzen.<note xml:id="n333.5" type="footnote" n="333.5">Lengnich I S. 234.</note> Dort langte
man am <date when="1542-01-07">7. Januar 1542</date> an, suchte beim
polnischen Hof durchzusetzen, dass die littauischen Zölle wieder auf den alten
Fuss gebracht würden, aber vergeblich, und kehrte dann nach Danzig zurück.<note xml:id="n333.6" type="footnote" n="333.6">Lengnich
a.a.O. Ein Brief des Lagus aus Wilna vom <date when="1542-01-23">23. Januar
1542</date>
im Danziger Archiv. Mittheilung von
Hirsch.</note>
                    </p>
<p>
      Auf dem Landtage zu Marienburg wurde 1542 eine Revision des Culmschen
Rechtes in Anregung gebracht. Eine Commission, bestehend aus dem Canzler des
Bischofs zu <name type="place">Culm</name>, dem Woywoden von Marienburg, "der
in alten Landesgebräuchen grosse Erfahrenheit hatte", und Conrad Lagus, sollte
in Marienburg Montags nach Johannis (<date when="1542-06-26">26. Juni</date>)
zusammentreten, um die Arbeit in Angriff zu nehmen. Allein der Woywode wurde
krank, und so lud der Bischof von <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 334" facs="ln:,"/>	Culm, welcher die
Leitung des Revisionswerkes übernommen hatte, die Danziger ein, auf Jacobi e.
a. ihren Syndicus nach <name type="place">Löbau</name> zu senden. Der Danziger
Rath aber entschuldigte sich, da er D. Lagus nicht entbehren könne : es sei
dessen Verschickung in hanseatischen Angelegenheiten nothwendig.<note xml:id="n334.1" type="footnote" n="334.1">Lengnich
I S. 242, 243.</note>
                    </p>
<p>
      Es wird vermuthet, dass eine Sendung des Lagus an den dänischen Hof
gemeint sei, wegen des von Dänemark gesperrten Seehandels nach den
österreichischen Niederlanden.<note xml:id="n334.2" type="footnote" n="334.2">Preussische Sammlung
S. 123.</note>
                    </p>
		  <p>
 Im Februar 1543 finden wir Lagus in <name type="place">Krakau</name>. Er
wünschte damals, dass man ihm eine Reise nach Deutschland verstatten möge. Der
Danziger Rath stellte unter dem    <date when="1543-02-17">17. Februar
1543</date> die Gewährung dieser Bitte unter gewissen Eventualitäten in
Aussicht.<note xml:id="n334.3" type="footnote" n="334.3">Mehrere Briefe des Lagus aus dieser Zeit,
denen die obigen Notizen entnommen sind, im Danziger Archiv. Mittheilung von
Hirsch.</note> Ob es zu dieser Reise kam, weiss ich nicht zu sagen. Vielleicht
hing der Plan, sie zu unternehmen, zusammen mit den Verhandlungen über die
Stellung Danzigs zum deutschen Reich. Letzteres hatte die Stadt schon mehrfach
zu Reichstagen und zum obersächsischen Kreistag eingeladen, während dieselbe,
als zur Krone Polen gehörig, sich weigerte, zu erscheinen.<note xml:id="n334.4" type="footnote" n="334.4">Lengnich
I S. 222, 234, 235, 236.</note>
                    </p>
<p> 
      Im December des Jahres 1544 rief Lagus seine Amtspflicht wieder an den
polnischen Hof, der damals in <name type="place">Krakau</name> residirte. Eine
Danziger Rechtssache ("die Putziger Sache") schwebte dort in der
Appellationsinstanz. Zur Rechtfertigung der Appellation wurde Termin auf den
<date when="1545-02-23">23. Februar 1545</date> anberaumt. Zu demselben
erschienen ausser Lagus noch ein Danziger Bürgermeister und ein Rathmann. Am
<date when="1545-03-09">9. März</date> hatten die Gesandten Audienz beim
Könige. Der Process aber zog sich in die Länge und Lagus hatte um so weniger
Aussicht, bald zu den Seinigen zurückzukehren, als unter dem <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 335" facs="ln:,"/>  <date when="1545-03-27">27.
März</date> die Stadt von dem Reichs-Instigator des
Verbrechens der beleidigten Majestät angeklagt wurde. Von dieser Beschuldigung
erlangten die Abgesandten Absolution. Allein in der Putziger Sache fiel die
Entscheidung nicht zu ihren Gunsten aus. Das Erkenntniss wurde am Sonnabend vor
dem <date when="1545-05-03">3. Mai</date> (Fest des heil. Kreuzes)
gefällt.<note xml:id="n335.1" type="footnote" n="335.1">Lengnich I S. 245 f. Documente S.
262.</note> Briefe des Lagus über diese Angelegenheiten vom 3. und 6. März, so
wie vom <date when="1545-05-02">2. Mai 1545</date> befinden sich noch im
Danziger Archiv.<note xml:id="n335.2" type="footnote" n="335.2">Mittheilung von Hirsch.</note>
                    </p>
		  <p>
 Lagus kehrte in die Heimath zurück. Doch schon im folgenden Winter musste er
wieder die beschwerliche Reise nach Krakau antreten. Unter dem <date when="1546-03-17">17.
März 1546</date> schrieb er von dort an den Danziger
Rath.<note xml:id="n335.3" type="footnote" n="335.3">Danziger Archiv. Mittheilung von
Hirsch.</note>
                    </p>
                </div>

<div xml:id="T5">
		  <p>
 Während Lagus ein vielbewegtes und aufreibendes Geschäftsleben im Dienste
seiner Stadt führte, konnte er kaum daran denken, das wissenschaftliche
Unternehmen fort und zu Ende zu führen, dessen wir oben gedachten. Aber es
wurde von anderen, wenn auch unberechtigten Händen dafür gesorgt, dass seine
Methodus der Nachwelt nicht verloren gehe. Sie war bei den Studirenden in
grosse Gunst gekommen und wurde abschriftlich nicht bloss in Wittenberg,
sondern durch ganz Deutschland in vielen Exemplaren verbreitet.<note xml:id="n335.4" type="footnote" n="335.4">Defensio
Christiani Egenolphi ad Domini Conradi Lagi
Iure consulti protestationem. Francof. 1544. 4. Sign. B 2a C u. ö. [<ref target="http://opac.bib-bvb.de:8080/InfoGuideClient.fasttestsis/start.do?Language=De&amp;Query=-1=%22BV007725084%22">BSB-Katalogisat</ref>
</note>
                    </p>
		  <p>
			Man schrieb das Jahr 1539, als eines Tages bei dem
Buchdrucker und Verleger <name type="person">Christian Egenolf</name> in <name type="place">Frankfurt
am Main</name> ein junger Mann eintrat, welcher sich für
einen ehemaligen Wittenberger Studenten ausgab. Er legte Egenolf ein starkes
juristisches Manuscript vor und bot es demselben zum Kaufe an. Egenolf trug
Bedenken, auf den Handel <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 336" facs="ln:,"/>	einzugehen, weil
ihm das Buch unbekannt war und für die Publication zu umfangreich erschien.</p>
		  <p>
 Als aber der Verkäufer ihm mittheilte, es seien Concurrenten für den Kauf
vorhanden, zögerte Egenolf nicht länger, den mässigen Kaufpreis zu zahlen und
sich in Besitz des Manuscripts zu setzen. Dasselbe enthielt eine fehlerhafte
Abschrift der Dictate, welche Conrad Lagus seinen Zuhörern als Methodus iuris
civilis gegeben hatte.</p>
		  <p>
 Egenolf legte das Buch vorläufig bei Seite. Als aber Schreiben einliefen von
"Solchen, die um den Handel wussten", mit der Mahnung, Egenolf möge dem
allgemeinen Bedürfniss zu Hülfe kommen und jenes Werk, welches einen kostbaren
Schatz enthalte, den Rechtscandidaten nicht länger vorenthalten, befragte sich
derselbe bei Gelehrten und erfahrenen Geschäftsmännern, ob das Manuscript der
Herausgabe würdig sei. Die Antwort fiel bejahend aus, besonders deshalb, weil
in dieser Wissenschaft Niemand vorher ein System (eine Methodus) geschrieben
habe.</p>
		  <p>
 Diess die eigene Erzählung Egenolfs.<note xml:id="n336.1" type="footnote" n="336.1">Defensio
A.</note> Wir werden kaum irren mit der Annahme, dass unter den "Gelehrten und
erfahrenen Geschäftsmännern", welche Egenolf um ihr Gutachten anging, <name type="person">Justinus
Gobler</name> sich befand, ja, dass vielleicht auf seine
alleinige Person der von Egenolf gebrauchte Plural zu reduciren sei. Gobler
unterstützte die vielfach mit geraubtem Material arbeitende Bücherfabrik
Egenolfs durch seinen literarischen Beistand: er schweisste fremde Arbeiten zu
voluminösen Compilationen zusammen, oder lieferte auch, je nach Umständen, ohne
weitere Zuthaten fremde Bücher unter die Presse.</p>
		  <p>
			Egenolf nahm nunmehr den Druck der Methodus in Angriff.
Doch scheinen ihm nachträgliche Bedenken über seine Berechtigung gekommen zu
sein. Im Frühjahr 1543 <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 337" facs="ln:,"/>	schrieb er
wiederholt an Lagus, um dessen Erlaubniss zur Publication zu erlangen.<note xml:id="n337.1" type="footnote" n="337.1">Protestatio
A.</note> Lagus antwortete in einem längeren
Schreiben und versagte unter Ausführung der Gründe seine Einwilligung. Er
mahnte Egenolf, von Veröffentlichung des Buches wider seinen, des Verfassers,
Willen abzustehen. Auch will er — was jedoch Egenolf leugnet — gedroht
haben, falls die Mahnung unbeachtet bliebe, mit einer Diebstahlsanklage gegen
den Drucker vorzugehen.<note xml:id="n337.2" type="footnote" n="337.2">Protestacio A 2b, cf.
Defensio A 4b B 1a.</note>
                    </p>
		  <p>
 Als dieser Brief in Frankfurt ankam, war "die Sache schon so weit
vorgeschritten, dass Egenolf ohne grossen Vermögensverlust das Unternehmen
nicht wieder aufgeben konnte"<note xml:id="n337.3" type="footnote" n="337.3">Defensio B
1a.</note>, d. h. wohl: der Druck war schon vollendet oder seiner Vollendung
nahe.</p>
		  <p>
			So erschien denn im Jahre 1543 bei Christian Egenolf zu
Frankfurt a. M. ein stattlicher Folioband unter dem Titel : "Iuris utriusque
traditio methodica". Die Ueberschrift des auf dem 5. Blatt des Buches
beginnenden eigentlichen Werkes heisst: "Iuris civilis traditio methodica, per
clarissimum Iure consultum Dn. Conradum Lagum, Ordinarium Vitebergensem publice
praelecta." Egenolf stand also bei Beginn des Druckes in dem Wahne, Lagus habe
als ordentlicher Rechtslehrer (ordinarius) die Methodus in Wittenberg
öffentlich vorgetragen. Als der Titel des Buches gesetzt wurde, was damals
schon, wie auch heut zu Tage, erst bei Beendigung des Druckes zu geschehen
pflegte, war er davon unterrichtet, dass Lagus weder das Amt eines Ordinarius
in Wittenberg bekleidet, noch die Methodus öffentlich vorgetragen hatte, denn
es heisst daselbst: "Ex ore doctissimi Conradi Lagi Iureconsulti annotata" etc.
Jedenfalls also hat Egenolf während <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 338" facs="ln:,"/>	des Druckes diese
Kenntniss erhalten, und vielleicht war es gerade das Bedenken, ob er eine
Privatvorlesung zu veröffentlichen befugt sei, welches ihn veranlasste, die
schon erwähnte Anfrage an Lagus zu richten.</p>
		  <p>
			In seinem Vorwort "an den Candidaten des
Rechtsstudiums" führt Egenolf aus, er habe gewünscht, die Herausgabe des Werkes
bis auf gelegenere Zeit zu verschieben, bis er selbst mehr Muse hätte gewinnen
können und zugleich die Revision des Autors dem Buche zu statten gekommen wäre.
Allein dieser Plan sei mehr durch Zufall als durch seine (Egenolf's) Schuld
vereitelt worden. Denn die so nothwendige Revision des Conrad Lagus sei nicht
zu erlangen gewesen wegen grosser Occupation des Mannes in Staats- und
advocatorischen Geschäften. Der Herausgeber würde daher die Publication lieber
unterlassen haben, wenn nicht das Bitten und Drängen der jungen
Rechtsbeflissenen zu heftig gewesen wäre. "Daher will ich", fährt Egenolf fort,
"vor allen Dingen Zeugniss ablegen, nicht nur, dass Conrad Lagus diese
Publication keineswegs veranlasst, sondern dass er nicht einmal etwas davon
gewusst hat. Denn wenn er geneigt gewesen wäre, seine bessernde Hand anzulegen,
so würde zweifelsohne das Buch weit correcter und in allen Beziehungen
vollkommener in die Oeffentlichkeit gelangt sein. Darauf habe ich mit Nachdruck
aufmerksam machen wollen, damit der Leser, wenn ihm Dunkelheiten oder sonstige
Unvollkommenheiten aufstossen, diess nicht etwa dem Lagus als Nachlässigkeit
anrechnet, sondern vielmehr der Fehlerhaftigkeit der Abschrift, welche mir in
die Hände kam, zuschreibt.  Herr Conrad Lagus wird über die Veröffentlichung
des Buches in dieser Gestalt nicht ungehalten sein dürfen, denn dieselbe
geschah nicht, um jemand Unrecht zu thun, sondern sicherlich nur zur
Bequemlichkeit der Studirenden und zum Vortheil der Wissenschaft."<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 339" facs="ln:,"/> </p>
		  <p>
 Egenolf's böses Gewissen drückt sich in dieser Vorrede sichtlich aus, noch
mehr aber kam seine mala fides im weiteren Verlauf der Angelegenheit zu
Tage.</p>
		  <p>
Lagus war nicht gewillt, die ihm widerfahrene Unbill hinzunehmen. Schon im März
des folgenden Jahres liess er eine kleine Schrift unter dem Titel:
"Protestation des Conrad Lagus wider die unberechtigte Herausgabe seiner
Commentare über die Rechtslehre durch Christian Egenolf" erscheinen. Dieselbe
ist an den Baseler Drucker <name type="person"> Oporinus</name> gerichtet und
bei demselben, obwohl sie als Erscheinungsort <name type="place">Danzig</name>
bezeichnet, wohl auch gedruckt.</p>
<p>
Die Protestatio führt aus :<lb/>
Zur letzten Frankfurter Messe habe der Buchdrucker Christian Egenolf eine
unvollkommene Compilation von Ausführungen über Rechtsmaterien herausgegeben,
der ein unverschämt anmassender Titel unter Beifügung des Namens des Verfassers
der Protestatio, als ob die Compilation einem Dictat desselben in öffentlicher
zu Wittenberg gehaltener Vorlesung entstamme, vorgesetzt sei. Diess bringe
Lagus grosse Schande bei angesehenen und gelehrten Männern und da die
Speculation offenbar auf den Geldbeutel unvorsichtiger Käufer es absehe, könne
sich Schreiber nicht enthalten, diese Gegenschrift ausgehen zu lassen, um seine
Ehre zu wahren und die Rechtsstudiosen zu warnen, sich nicht in den Schlingen
des unredlichen Speculanten zu fangen. Bloss Gewinn habe der Letztere
beabsichtigt, diess zeige sich schon darin, dass er gar keine Sorgfalt auf die
Herausgabe verwendet: es sei kaum eine Zeile in dem Buch zu finden, die nicht
von Grammatikalien strotze.</p>
		  <p>
			Dass die Publication ohne Wissen des Lagus geschehen,
vermelde der Herausgeber selbst, er hätte aber auch hinzufügen müssen, dass er
dieselbe wider den ausdrücklich erklärten Willen des Verfassers unternommen
habe.<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 340" facs="ln:,"/> </p>
		  <p>
Daher könne sich Egenolf nicht beklagen, wenn ihn Lagus des Plagium
beachuldige. "Denn da Plagiarius der heisst, welcher einen fremden Menschen
demjenigen, in dessen Gewalt sich dieser befindet, entzogen hat: was steht
entgegen, dass dieses Verbrechens jener für schuldig erachtet werde, welcher
wissend und sehend, dass er gegen meinen Willen und meinem Protest zuwider die
Herausgabe meiner Commentarien vornehme, sich nicht abschrecken liess, sein
Vorhaben auszuführen: das Vorhaben unter Missachtung meiner Ehre, meines Rufes
, meiner Glaubhaftigkeit, wider meinen Willen meine Dictate sehr fehlerhaft zu
publiciren."<note xml:id="n340.1" type="footnote" n="340.1">Den Ausdruck plagiarius für Einen, der
sich die Veröffentlichung eines fremden Geistesproductes anmasst, finden wir
schon früher. Von einer Leipziger Universitätsverhandlung ai 1528 über eine
Disputation des Mr. Muschler, in welcher ein sophisma de plagiarijs und eine
quaestio de plagiarijs et librorum subductoribus proponirt war, wie es scheint
mit Beziehung auf einen concreten Fall, in welchen die MM. Curio und Laurentius
Sibeneichel verwickelt waren, berichtet Zarncke, Acta Rector, p. 27,
28.</note>
                    </p>
		 <p>
Um sein Vergehen für Unkundige zu verdecken, erwähne Egenolf unverschämt genug,
Lagus habe die Compilation in Wittenberg öffentlich als Ordinarius dictirt,
natürlich, damit er dem Vorwurf des Diebstahls eines noch unveröffentlichten
Geistesproductes ausweiche. Wahrlich sehr fein, wenn man dolose Verschlagenheit
überhaupt loben dürfe, aber unerträglich unverschämt, denn es sei notorisch,
dass Lagus nicht einmal ein öffentliches Lehramt, geschweige denn das
Ordinariat — die erste Stelle in der Juristenfacultät — bekleidet
habe.</p>
		  <p>
			Nun folgt die Erzählung von der Entstehung und die
Ausführung über den Plan der Methodus, welche wir bereits kennen. Lagus legt
Gewicht darauf, dass er seinen Schülern die Veröffentlichung des Dictates
verboten. Die Unvollkommenheit derselben entschuldigt er mit seiner Occupation
durch die Praxis. Er habe sich durch seinen Versuch <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 341" facs="ln:,"/>	vergewissert, dass
er etwas Besseres zu Stande bringen könne, wenn ihn ein Mäcen unterstützen und
so viel Muse gewähren wollte, dass er Dasjenige, was er gesammelt, fleissig
ergänzen und sorgfältig überarbeiten könnte. Ohne eine solche Hülfe aber sei er
betreffs der Vollendung des begonnenen Werkes etwas zu versprechen ausser
Stande.</p>
		  <p>
Wenn man aber zugeben müsse, dass zur Ausführung eines Planes, wie er dargelegt
worden, ruhige Muse und viele Zeit gehöre, so seien alle Fehler der von Egenolf
veröffentlichten Compilation der Unverschämtheit des Druckers anzurechnen.
Derselbe gestehe selbst, eine fehlerhafte Abschrift angekauft zu haben. Das
zeige sich auch in dem Druck. Denn nicht bloss die zahllosen Styl- und
grammatischen Fehler seien zu rügen, es sei auch Vieles ausgelassen und manches
Fremde beigemischt: die abgedruckte Handschrift sei, wie sich nicht bezweifeln
lasse, aus vielen Fragmenten zusammengesudelt. Und das könne nicht anders sein,
da es sich um ein nachgeschriebenes Dictat handle. Solche nachgeschriebene
Hefte seien immer ungenau und von einander abweichend. Manche Fehler des
Druckes aber mögen nicht einmal in dem Manuscript gestanden haben, so kindisch
sind sie, sie fallen lediglich dem Drucker zur Last.</p>
		  <p>
Lagus habe anfänglich daran gedacht, Einiges nachzutragen und zu verbessern, da
aber die Auslassungen, Zusätze, Sprach- und andere Fehler in zu grosser Menge
vorhanden, müsse von jeder Correctur Abstand genommen werden.</p>
		  <p>
Deshalb lasse er das von Egenolf unter seinem Namen Veröffentlichte als
αυεκδοτα jetzt uncorrigirt, und was ihm davon nicht angehöre, wolle er als
Nichtanerkanntes verworfen haben.</p>
		  <p>
			Wer Lagus tadle, dass er so grosse Schwierigkeiten
mache, den ersten Druck seines Werkes selbst zu besorgen, der möge bedenken,
dass der Autor hierauf schon längst <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 342" facs="ln:,"/>	seinen Wunsch
gerichtet habe, dass aber derselbe oft gezwungen sei, seine Lieblingspläne
hintanzusetzen und der Nothwendigkeit des Augenblicks zu gehorchen.</p>
		  <p>
Sollten unter den Käufern der Compilation sich solche finden, welche über die
Hälfte verletzt zu sein glauben, da der Inhalt des Buches dem Titel nicht
entspricht, so können sie mit der Wandelklage (actio redhibitoria) wider den
Verkäufer klagen. "Denn obwohl es bisher nicht üblich war, die Redhibition von
Büchern abseiten der Verkäufer zu erlangen, wenn nach der Tradition sich
herausstellte, dass dieselben fehlerhaft seien, so ist doch, da jene Klage
gegeben wird, damit der Käufer nicht durch die Arglist des Verkäufers getäuscht
werde bezüglich eines verborgenen Fehlers des Viehes und eines nicht offenbaren
Mangels der Waare überhaupt, kein Hinderniss, dieselbe auch Bücherkäufern zu
gestatten.</p>
		  <p>
Was gegen den zu erkennen sei, welcher wider den ausgesprochenen Willen des
Autors bei dessen Lebzeiten ein Buch herausgiebt, untersuche ich jetzt nicht
und überlasse die Ahndung des Delicts dem Richter."</p>
		  <p>
Möchten doch, wenn die Zulässigkeit der genannten Klagen bezweifelt werden
sollte, die Staatsregierungen bestrebt sein, durch Gesetze die Zügellosigkeit
der Drucker zu beschränken, wenigstens die Insolenz der schlechte Ausgaben
besorgenden Drucker, z. B. des Egenolf in Frankfurt, welchen dieser Vorwurf
besonders treffe.</p>
		  <p>
Schliesslich wendet sich Lagus an den Drucker <name type="person">Oporinus</name>
in <name type="place">Basel</name> und schreibt
ihm die Protestatio zu. Schon oft habe Oporinus den Verfasser um die Erlaubniss
gebeten, die Methodus publiciren zu dürfen, doch habe er stets dessen
abschlägliche Antwort respectirt.</p>
		  <p>
So weit unser protestirender Autor.</p>
		  <p>
Egenolf liess im September 1544 eine "Vertheidigung auf die Protestation des
Herrn Conrad Lagus etc." erscheinen.<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 343" facs="ln:,"/>
                    </p>
		  <p>
Es wird hier behauptet, Lagus sei weniger aus eigenem Antrieb, als angestachelt
von Concurrenten Egenolfs — damit ist Oporinus gemeint — so heftig
aufgetreten. Deshalb sei Antwort überflüssig; allein auf den Rath seiner
Freunde wolle Egenolf die Injurien des Lagus zurückweisen. "Denn es ist wohl
Niemand, der, wenn er meine Absicht beim Druck jener Commentare über die
Rechtslehre kennt, mir heftig zürnen, geschweige denn, dass er mich des Plagium
oder eines anderen öffentlichen Vergehens mit Recht beschuldigen könnte."</p>
		  <p>
Erzählung von dem Kauf des Manuscripts und Egenolf's anfänglichem Zögern mit
der Publication.</p>
<p>
Der Beweggrund der letzteren, sei lediglich in dem Bestreben zu suchen, den
Rechtsstudirenden nützlich zu werden. Dass Egenolf das Buch als verkäuflich auf
den Markt gebracht habe, könne ihm Niemand, der bei Verstand, verargen, da er
doch für seine Auslagen und seine Mühe etwas haben dürfe. Hätte er heimlich und
arglistig handeln wollen, so würde er nicht erst brieflich den Lagus um die
Erlaubniss zur Veröffentlichung angegangen haben, er hätte ja auch die Methodus
ohne Nennung seines (des Druckers) Namens herausgeben können..</p>
		  <p>
Die Beschuldigung des Plagium sei haltlos. Dieses Vergehen sei bloss an freien
Menschen möglich, nie an Sclaven, und sei nicht abzusehen, wie an dasselbe bei
diesem durch ganz Deutschland verbreiteten Buch gedacht werden könne. Lagus
habe es auch unterlassen, die Klage, mit der er gedroht, anzustellen.</p>
		  <p>
			Der Druck sei für das Buch nur vortheilhaft. Die
unzähligen Abschriften, die gefertigt würden, seien von Tag zu Tag fehlerhafter
geworden, die gedruckte Ausgabe aber könne von Fehlern ailmählig gesäubert
werden. An Arbeit habe es Egenolf bei der Herausgabe nicht fehlen lassen : die
Correctur mangle nirgends, es sei unbillig, wenn Lagus <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 344" facs="ln:,"/>	sage, dass kaum
einige Zeilen von grammatikalischen Fehlern frei sein.</p>
		  <p>
Hätte Lagus sein Buch im Schreibtisch behalten und die Abschrift nicht
gestattet, so würde die Sache ganz anders liegen. Da er diess aber nicht that,
vielmehr das Werk überall in den Bibliotheken der Studiosen anzutreffen ist,
that der Drucker nichts Unziemliches, als er es herausgab. Der Name des Lagus
ist auf den Titel gesetzt nicht aus Speculation, sondern um dem Autor den Ruhm
seiner Arbeit nicht zu entziehen.</p>
		  <p>
Es sei zu verwundern, dass Lagus sich entschlossen habe, ein Pasquill,
angefüllt mit Drohungen, Schmähungen etc., gegen Egenolf zu veröffentlichen, da
ihm doch der viel ehrenvollere Weg der Klage offen gestanden habe. Wenn er
diesen nicht habe einschlagen wollen, hätte er wenigstens Beleidigungen
vermeiden sollen. Egenolf lebe in seiner Stadt länger denn 13 Jahre in grossem
Ansehen, jedermann sei überzeugt, dass die Protestation des Lagus unbegründet
und durch den Neid Uebelwollender angeregt sei.</p>
		  <p>
Was die Wandelklage anlange, so sei dieselbe schon deshalb unzulässig, weil in
der Vorrede ausdrücklich bemerkt werde, der Druck sei nach einer fehlerhaften
Abschrift besorgt und Conrad Lagus sei keineswegs der Urheber, ja nicht einmal
der Mitwisser der Publication.</p>
		  <p>
Den Titel Ordinarius habe Egenolf dem Lagus beigelegt, weil er ihn mit vielen
Anderen dafür gehalten, nicht aus einem anderen Grunde.</p>
		  <p>
			Es sei nicht der Mühe werth, von diesem Druck eines
handschriftlich sehr verbreiteten und vom Verfasser denen, welchen er es
dictirte, verkauften Buches so viel Aufhebens zu machen. Vor etwa 30 Jahren
seien viele Schriften des <name type="person">Erasmus</name> und <name type="person" reg="Philipp Melanchthon">Ph.
Melanthon</name>, selbst
Privatschreiben derselben an Freunde, veröffentlicht worden, ohne dass der
Zustimmung der Verfasser gedacht wäre. <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 345" facs="ln:,"/>
                    </p>
		  <p>
Manche Commentare des <name type="person">Zasius</name> zu verschiedenen Titeln
der Rechtsbücher seien erst nach dessen Tod gedruckt, obwohl der Autor sie
gewiss nicht zur Publication bestimmt und mit geringerer Sorgfalt ausgearbeitet
hatte.<note xml:id="n345.1" type="footnote" n="345.1">
                            <name type="person">Nicolaus Freigius
(Frey)</name>, der Vater von <name type="person">Johann Thomas Freigius</name>,
hatte mehrere Vorlesungen des <name type="person">Zasius</name> nach dessen
Tode herausgegeben. Keineswegs aber ohne Widerspruch der Erben des grossen
Juristen; denn diese schlugen den Rechtsweg gegen Freigius ein. Vgl, Schreiber,
Universität Freiburg II S. 220 ff. 329, 330.</note> Doch das habe dem Ruhme des
Zasius, besonders in Italien, keinen Eintrag gethan. Wer es nicht glaubt, höre
die Erzählungen der aus Italien oder Frankreich zurückkehrenden Studenten. Wäre
es wohl wünschenswerth, dass die Vorlesungen des Zasius ungedruckt geblieben?
handelte es sich bloss um die wissenschaftliche Ehre des Mannes, dann gewiss,
da aber hier die Rücksicht auf den Nutzen der Fachgenossen massgebend ist,
bleibt es dankenswerth, dass jene Ausgaben veranstaltet wurden.</p>
		     <p>
Vor einigen Jahren ist ein Werk des <name type="person">Andreas Alciat</name>
unter dessen Namen sogar wider seinen offenbarten Willen herausgegeben worden,
ohne dass der Drucker mit einem Wort den Leser von diesem Umstand
benachrichtigte. Hierüber schrieb Alciat an den Bischof von Bologna: "Vor
Kurzem hat irgend ein Verleger mein Buch über den Titel: "Si certum petatur"
aufgekauft und veröffentlicht. Ich würde mich darüber nicht sehr grämen, wenn
nur etwas mehr Fleiss angewendet, so dass die Ausgabe correcter und
unverstümmelt in die Hände der Käufer gelangt wäre. Aber es fehlen im Druck
nicht bloss einige Zeilen, sondern an einer Stelle ganze Blätter."</p>
		  <p>
			"Das ist nun doch", fährt Egenolf fort, "etwas ganz
anderes, als was ich gethan habe. Gegen den, welcher im bösen Glauben eine
fremde Sache öffentlich feil hält, als wenn der Eigenthümer das erlaubt hätte,
möchte die Wandelklage <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 346" facs="ln:,"/> eher zulässig sein.
Dass aber ich Niemanden übervortheilt habe, geht schon daraus hervor, dass ich
von allen Seiten um Erneuerung der Auflage angegangen werde, was gewiss nicht
geschehen würde, fände das Buch keinen Absatz. Doch ich werde mich hüten eine
neue Ausgabe zu besorgen. Wenn auch mein Gegner sagt, ich sei aus Gewinnsucht
zu allem fähig, so wird er doch in meinem Verlag nicht ein Buch nachweisen
können, welches einen falschen Titel trägt, oder den Ort der Herausgabe aus
Hinterlist falsch angiebt. Aber bei jener Protestation ist es erlogen, dass sie
zu <name type="place">Danzig</name> gedruckt sei. Wer ist der Drucker, welchem
Lagus das Pasquill zur Veröffentlichung gab? Wer glaubt es, dass Papier aus
<name type="place">Lerch</name>, einem Dorf in Baden ("bapyrus formata Lerchij
Marchionis Badensis vico"), welches kaum eine deutsche Meile von Basel entfernt
liegt, bis nach Danzig transportirt sei? Als ob es da an Papierfabriken fehlte
und man nöthig habe, um ein Heft für drei Pfennige (librum triobolarem) zu
drucken, das Papier über hundert deutsche Meilen weit herzuholen. Das
Papierzeichen beweist deutlich, dass der Druckort der Protestatio erlogen ist.
Was hat sich der Drucker gedacht, als er diese Schrift wider mich druckte?
Hielt er mich für so bornirt, dass ich den Rauch nicht durchschauen würde?
Stellt man mein Benehmen und das jenes bescheidenen Druckers, welcher ein Werk,
das mich zu infamiren bestimmt war, nicht bloss mit Verheimlichung seines
Namens, sondern auch unter falscher Ortsangabe druckte, gegenüber, so neigt
sich die Wagschale sehr zu meinen Gunsten. Wer eine Schrift von dem Charakter
der Protestatio druckte, der musste eigentlich rein von allem Makel dastehen.
Denn obwohl er die Protestatio nicht schrieb, so hat er es doch an Hetzen nicht
fehlen lassen und die Unterstützung seiner Arbeit geboten. Er ist also gleicher
Theilnehmer der That des Lagus, aber hassenswerther, da ihn  <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 347" facs="ln:,"/>  die Sache
gar nichts anging und er bloss aus Neid oder Gehässigkeit handelnd seine Ehre
aufs Spiel setzte.</p>
		  <p>
			Lagus aber möge seine Hörner nicht bloss gegen mich
erheben, sondern auch seinen Drucker an dessen Pflicht erinnern; dieser hat
durch Angabe des falschen Drnckortes gelogen und verdient daher Schandtitel
aller Art. Ich habe lediglich aus Irrthum — wie ich dazu kam, ist bereits
erzählt — zum Namen des Lagus den Titel ordinarius gesetzt. Und ärgert
dieser Titel den Lagus gar zu sehr, so möge er ihn ausstreichen, oder die
Methodus ganz verleugnen ; das soll mir gleich bleiben. Die Studenten freuen
sich über das Buch und fragen nichts nach dem Verfasser. Dass ich ihnen durch
den Druck der Methodus diese Freude bereitete, ist mir eine grosse Genugthuung,
so dass ich darüber keinem Menschen Rechenschaft geben werde, es müsste denn
sein, dass der Weg Rechtens beschritten würde. Und das Geschäft, wider mich zu
klagen, wird Lagus keinem Hitzigeren übertragen können, als <name type="person">Oporinus</name>,
welchem es ihm beliebte, die gedruckte
Protestatio zu übersenden. Denn Oporinus hat sich um die Verbreitung der
Schrift sehr verdient gemacht, indem er sie jedem, der mit ihm in Berührung
kam, überreichte. Daher hätte Lagus gewiss gut gethan, die Protestatio dem
Oporinus zum Druck zu übersenden. Dieser würde sicherlich grosse Mühe darauf
verwendet haben. Manche wollen behaupten, Oporinus habe in der That die
Protestatio gedruckt. Allein das glaube ich nicht, denn Oporinus ist ja ein
Biedermann. Sollte es aber so sich verhalten, so will ich nicht unterlassen,
Oporinus zu seiner ausgezeichneten Ehrbarkeit zu gratuliren, denn dann hat
gewiss er allein unter allen Druckern niemals etwas begangen, was Tadel
verdiente, sicherlich hat er nie ein Buch ohne Zustimmung des Autors gedruckt,
sondern offen, bieder, anständig, wie es einem braven Manne zukommt, hat er
Alles angefangen ; wenn dem so ist, beim <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 348" facs="ln:,"/>	Zeus! dann wird er
mit Recht bis in den Himmel erhoben und durch die Schriften der Gelehrten mit
ewigem Ruhme verherrlicht."<note xml:id="n348.1" type="footnote" n="348.1">Die Titel der hier
ausgezogenen Streitschriften s. oben <ref target="#Note300.4">S. 300 Not.
4</ref> u. <ref target="#Note335.4">S. 335 Not. 4</ref>.</note>
                    </p>
		  <p>
 Dass diese dumme und unverschämt freche Vertheidigung, deren Concipient wohl
ein Schmierer wie <name type="person">Justinus Gobler</name> war, mehr gegen
den Rivalen <name type="person">Oporinus</name> als gegen Lagus gerichtet ist,
braucht kaum bemerkt zu werden. Oporinus beneidete Egenolf um das gute Geschäft
und dieser wirft jenem Uncollegialität, so wie Gewerbsbeeinträchtigung vor. Der
arme Autor diente im Streite der erbitterten Drucker nur als Werkzeug. Der
Protestatio des Lagus ungeachtet wurde später das Werk seines Schweisses noch
oftmals von gewinnsüchtigen Druckern, ja auch von Oporinus in verderbter
Gestalt ins Publicum geschleudert. Der Verfasser hatte den Aerger, wurde von
den Kathederbesitzern todt geschwiegen und, als sein Buch ausser Cours kam,
ganz vergessen, doch die Buchdrucker mästeten sich bis ins 17. Jahrhundert
hinein mit seinem Werk.</p>
                </div>

<div xml:id="T6">
		  <p>
			Conrad Lagus überlebte die widerrechtliche
Veröffentlichung seiner Methodus nicht lange. Auf der obgedachten Reise nach
<name type="place">Krakau</name> wurde sein Wagen umgeworfen und er erhielt
dabei einen Stoss auf die Brust. Seitdem litt er an einer gefährlichen
Affection der Lunge. Trotz der Hülfe der Aerzte wuchs das Uebel, heftige
Blutauswürfe schwächten seine Kraft, am <date when="1546-11-07">7. November
1546</date> gab er unter Anrufung von Christi Barmherzigkeit den Geist
auf.<note xml:id="n348.2" type="footnote" n="348.2">Nach Hoppe B 8. Die genaue Angabe des
Todestages findet sich bei Paul. Eber, Calendar. p. 358.</note>
                        <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 349" facs="ln:,"/>
                    </p>
		  <p>			    
Sein Schüler <name type="person">Johann Hoppe</name>, der, durch <name type="person">Christoph
Jonas</name> empfohlen, seit 1542 an der neuerrichteten
Gelehrtenschule zu <name type="place">Königsberg i. Pr.</name> wirkte<note xml:id="n349.1" type="footnote" n="349.1">Königsberger
geh. Archiv 3. Schrank Fach 40 n.
19.</note>, hielt ihm bald nach seinem Hintritt eine Gedächtnissrede. In
derselben wird der Wunsch ausgesprochen, es möge sich jemand finden, welcher
die Methodus des Lagus aus den in der Nachlassenschaft des Verfassers sich
vorfindenden Materialien bearbeite und vollende. Ein späterer Danziger Biograph
des Lagus aber<note xml:id="n349.2" type="footnote" n="349.2">Preussische Sammlung S. 126.</note>
versichert, ein hinterlassenes Manuscript der Methodus sei nicht aufzufinden.
Auch auf meine Nachfrage ist eine ähnliche Antwort erfolgt. Doch führen
vielleicht erneute Nachforschungen zu einem günstigeren Resultat.</p>
		  <p>
Die Egenolf'sche Ausgabe der Methodus wurde bis ins 17. Jahrhundert hinein
oftmals abgedruckt. Das Werk diente als Lehr- und Lernbuch, bis es durch neuere
Compendien verdrängt wurde. Mir sind neun Drucke desselben bekannt. Auch der
Wunsch des Lagus, dass eine castigirte Ausgabe seines Werkes veranstaltet
werde, ging später in Erfüllung, doch schwerlich im Sinne des Verfassers. Wegen
der in demselben enthaltenen Polemik gegen manche Einrichtungen der römischen
Kirche kam das Buch auf den Index ; da es aber bei den Studirenden für
unentbehrlich galt, veranstaltete man mehrere katholisch-kastrirte Ausgaben,
die sich freilich auch rühmen — ob mit Grund? das möchte fraglich sein —
die übrigen Fehler beseitigt zu haben.</p>
		  <p>
Das Compendium iuris Saxonici gelangte, wie bereits erwähnt, erst lange nach
dem Tode des Lagus unter die Presse. Mir sind drei Ausgaben desselben
vorgekommen, doch scheinen die Exemplare des Buches äusserst selten geworden zu
sein.</p>
		  <p>
			Obwohl später der Name des Lagus verscholl und seine
Bücher vom Staub der Bibliotheken überdeckt wurden, lässt <tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 350" facs="ln:,"/> sich doch nicht
behaupten, dass sein geistiges Schaffen ohne nachhaltige Wirkung geblieben sei.
Freilich wird sich schwer ermitteln lassen, wie viel davon und was in unser
heutiges Lehrgebäude des Civilrechts übergegangen ist. Allein dass ein Buch,
welches fast ein Jahrhundert lang als Lernbuch gebraucht wurde, nicht ohne
Einfluss bleiben konnte auf die Gestaltung der Wissenschaft, versteht sich von
selbst. Ueberdem haben sich an Lagus' Arbeit nachweisbar weitere
wissenschaftliche Bemühungen angeschlossen. Es ist in Literargeschichten viel
die Rede von dem Einfluss, welchen in der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts
die Philosophie des <name type="person">Petrus Ramus</name> auf die Behandlung
der Rechtswissenschaft geübt habe. Namentlich sind es die Schriften des <name type="person">Joh.
Thomas Freigius</name>
                        <note xml:id="n350.1" type="footnote" n="350.1">Sohn des
Nicolaus Freigius (s. <ref target="#Note345.1">Note S. 345</ref>). Joh. Thomas
Freigius ist geboren 1543 lehrte zu Freiburg, Basel, Altorf, war begeisterter
Anhänger des Petrus Ramus und † 16. Januar 1583 zu Basel. S. über ihn
Schreiber, Universität Freiburg II S. 220-232. Stintzing  in Pözl's
Vierteljahrsschrift III S. 626.</note>, in welchen sich die Ramistische
Philosophie unverkennbar spiegeln soll. Diess mag im Allgemeinen nicht
unrichtig sein. Aber bezüglich eines Hauptwerkes des Freigius, welches
wiederholt gedruckt wurde und entschieden Einfluss auf die Systematik des
Civilrechts geübt hat, bleibt es zweifellos, dass es nicht sowohl auf
Ramistische Principien, als auf die Methodus des Conrad Lagus zurückzuführen
ist. Ich meine die Partitiones iuris utriusque des Freigius.</p>
		  <p>
Die erste Ausgabe dieses Werkes erschien Basil. 1571 Fol. Trotz des auf die
Justinianischen Rechtsbücher als Hauptquelle hinweisenden Titels finden wir in
demselben kaum etwas Anderes als einen schematisirten Auszug aus Lagus.
Freigius erkennt diess auch an, denn auf der Hinterseite von Bl. III findet
sich die Ueberschrift :<lb/>
			"Elenchus partitionum iuris Ex Conradi La. Methodo."
			<tei:pb xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="S. 351" facs="ln:,"/>
                    </p>
		  <p>
In einer späteren Ausgabe der Partitiones (Basil. 1581 Fol.) ist sogar der
Titel des Werkes berichtigt und heisst nunmehr derselbe :<lb/>
"Ioannis Thomae Freigii partitiones iuris ex Conradi Lagi methodo expressae"
etc.</p>
		  <p>
			Spätere haben Lagus wohl benutzt, aber den Namen
desselben kaum genannt. Nur bei <name type="person">Hermann Vultejus</name>,
dessen Iurisprudentiae Romanae a Justiniano compositae libri duo (zuerst 1590)
[<ref target="http://katalog.ub.uni-heidelberg.de/titel/64225255">Titelaufnahme
UB Heidelberg</ref>] immer noch gangbar sind, steht im προλεγομευου de studio
iuris zu lesen, es sei das Compendium des Lagus keineswegs zu verwerfen, wenn
auch die studirende Jugend vorzugsweise auf das Studium der Quellen und der an
diese enger sich anschliessenden Schriften hingewiesen werden müsse.</p>
		  <p>
Unter den juristischen Literarhistorikern berichtet nur <name type="person">C.
F. Hommel</name>
                        <note xml:id="n351.1" type="footnote" n="351.1">Litteratura iuris § 65.</note>
etwas ausführlicher über die Methodus. Doch scheint er die Arbeit des Lagus
nicht allzu hoch anzuschlagen. Derselbe habe, meint er, nichts Anderes gethan,
als das natürliche, bürgerliche und canonische Recht in ein System
zusammengezogen.</p>
		    </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>