<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_wesener_1975_beckmann">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gunter Wesener, Der innerösterreichische Regimentsrat Nikolaus von Beckmann und sein Kodifikationsplan, in: Johannes Kepler 1571 - 1971. Gedenkschrift der Universität Graz (Graz 1975) 641 - 656 :: Transkription Speer 2012/2016</title>
            </titleStmt>
        <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Johannes Kepler 1571 - 1971. Gedenkschrift der Universität Graz (Graz 1975) 641 - 656 :: Transkription Speer 2012/2016</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <revisionDesc>
            <change when="2017-05-15+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
                <head>Vorbemerkung zur digitalen Edition.</head>
                <p>Der Text der Abhandlung wurde mit freundlicher Erlaubnis des Autors aus dem Band "Johannes Kepler 1571 - 1971. Gedenkschrift der Universität Graz (Graz 1975) 641 - 656" gescannt und mit Hilfe eines OCR-Programms (Omnipage 18) in einen Volltext umgewandelt, der durch den Herausgeber korrigiert wurde. Eventuelle Lese- und andere Fehler sind daher mir zuzurechnen; ein Hinweis auf derartige Fehler würde die Qualität weiter verbessern.</p>
                    <p>Der Versuch, die Allegationen im Text in Hyperlinks umzuwandeln, so dass die zitierten Texte in ihrer jeweiligen elektronischen Version direkt aufgerufen werden können, scheitert naturgemäß in den Fällen, in denen es von urheberrechtlich geschützten Werken keine digitale Version gibt. Dass dies bedauerlich ist, scheint mir evident zu sein. Daher gebührt mein besonderer Dank Herrn Professor Wesener, der seine wissenschaftlichen Beiträge für eine Hypertextualisierung bereitgestellt hat.<lb/>
                    Heino Speer :: 27. August 2012</p>
            </div>
            <div xml:id="T.1">
                <head>I.</head>
             <p>
In der österreichischen Rechtsgeschichte ist NIKOLAUS BECKMANN vor allem bekannt als innerösterreichischer Regimentsrat und Verfasser der "<emph>Idea juris statutarii et consuetudinarii Stiriaci et Austriaci cum jure Romano collati</emph>" (Graz 1688), eines Werkes, das der Differentienliteratur zuzuzählen ist<note xml:id="n1" type="footnote" n="1">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542939_00032.html">J. C. HOFRICHTER, Quellen des steirischen Staats- und Privatrechts (Graz 1846), S. 28 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#367">LUSCHIN, Österr. Reichsgeschichte (1896), S. 367 f.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#380">380</ref>; <ref target="http://cbsopac.rz.uni-frankfurt.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=129309990">A. EHRENZWEIG, System des österr. allg. Privatrechts<hi rend="sup">2</hi> I/2 (1951), S. 22 f.</ref>; <ref target="http://www.literature.at/viewer.alo?objid=19290&amp;viewmode=fullscreen&amp;rotate=&amp;scale=3.33&amp;page=285">A. MELL, Grundriß der Verfassungs- u. Verwaltungsgeschichte des Landes Steiermark (1929), S. 285 f.</ref>; <ref target="">HELLBLING, Österr. Verfassungs- u. Verwaltungsgeschichte (1956), S. 282 f.</ref>; <ref target="">M. RINTELEN, Festschrift Steinwenter (1958), S. 86</ref>; <ref target="">WESENER, Das innerösterr. Landschrannenverfahren im 16. u. 17. Jahrhundert (1963), S. 23</ref>, <ref target="">31 A. 40</ref>; <ref target="">BALTL, Österr. Rechtsgeschichte (Graz 1972), S. 162</ref>. — Zu anderen steirischen Juristen des 16. bis 18. Jahrhunderts G. PSCHOLKA, Die Rechtslehrer der steirischen Landschaft in Graz, <ref target="http://repertorium.at/sl/pscholka_1911_rechtslehrer.html">Zeitschrift des Historischen Vereines für Steiermark 9 (1911), S. 29 ff.</ref>; vgl. <ref target="http://www.literature.at/viewer.alo?objid=19290&amp;viewmode=fullscreen&amp;rotate=&amp;scale=3.33&amp;page=#479">MELL, a.a.O., S. 479 f.</ref>; <ref target="">WESENER, a.a.O., S. 33 A. 19</ref>.</note>. Berühmt und berüchtigt ist Beckmann als Professor des römischen Rechts an der Universität <name type="place">Lund</name> durch seinen Konflikt mit dem Naturrechtslehrer <name type="person">
                        <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Samuel Pufendorf">SAMUEL PUFENDORF</ref>
                    </name> geworden, der 1673 zur Flucht Beckmanns aus Schweden und zur Relegation und Landesverweisung geführt hat<note xml:id="n2" type="footnote" n="2">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10626914_00477.html">Chr. G. JÖCHER, Allg. Gelehrten-Lexikon I (1750), Sp. 902 f.</ref>; <ref target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00008360/image_241">MUTHER, Allg. deutsche Biographie II (1875), S. 239</ref>; <ref target="http://www.nad.riksarkivet.se/sbl/Presentation.aspx?id=18396">G. CARLQUIST, Svenskt Biografiskt Lexikon III (1922), S. 15 ff.</ref>; <ref target="">G. BUCHDA, Geschichte und Kritik der deutschen Gesamthandlehre (1936), S. 125 (A. 2)</ref>; <ref target="">E. WOLF, Große Rechtsdenker der deutschen Geistesgeschichte<hi rend="sup">4</hi> (1963), S. 338 f.</ref>; U. SCHEUNER, in: Die großen Deutschen. Deutsche Biographie V (1957), S. 132 f.</note>.</p>
                <p>
                    Im folgenden sollen Leben und Werk Beckmanns eine kurze Darstellung finden und insbesondere auf seinen wenig bekannten Plan zur Schaffung eines <emph>Corpus juris Leopoldinum</emph> eingegangen werden<note xml:id="n3" type="footnote" n="3">Vgl. dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#367">LUSCHIN, Österr. Reichsgeschichte, S. 367 f.</ref>; <ref target="http://cbsopac.rz.uni-frankfurt.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=129309990">EHRENZWEIG, Systeme<hi rend="sup">2</hi> I/1, S 22 (A. 27)</ref>.</note>. <pb n="642"/> </p>
                <p>
                    Nikolaus Beckmann, ein Zeitgenosse von <name type="person">
                        <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Leibniz">LEIBNIZ</ref>
                    </name>, vier Jahre nach dem Tode <name type="person">
                        <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Johannes Kepler">Johannes KEPLERS</ref>
                    </name> geboren, hat wie dieser als Fremder in der Steiermark gewirkt und hier bedeutende wissenschaftliche Leistungen erbracht. Beckmann hat nach einem bewegten Leben als innerösterreichischer Regierungsrat in Graz eine Wirkungsstätte gefunden und hier seinen Lebensweg beschlossen.</p>
            </div>
            <div xml:id="T.2">
<head>II.</head>
                <p>
                    Nikolaus Beckmann wurde 1634<note xml:id="n4" type="footnote" n="4">
                        <ref target="http://www.nad.riksarkivet.se/sbl/Presentation.aspx?id=18396">CARLQUIST, a.a.O., S. 15</ref>, gibt 1635 als Geburtsjahr an; vgl. aber die Altersangabe in der "<emph>Panegyrica epistola</emph>" in der <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00027.html">Idea juris (1688)</ref> (nach Autorenverzeichnis): "<emph>ad annum aetis tuae 54. senilem</emph>".</note> zu <name type="place">Heide</name> (Heida) im Dithmarschen geboren<note xml:id="n5" type="footnote" n="5">Ausführlicher Lebenslauf in <ref target="">JOHANNIS MOLLERI Flensburgensis "Cimbria Literata sive Scriptorum Ducatus Utriusque Slevicensis et Holsatici ... Historia Literaria Tripartita</ref>" (Hauniae 1744 fol.) <ref target="">Tom. I, S. 35-37</ref>. Darauf beruhen die Angaben bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10626914_00477.html">CHR. G. JÖCHER, Allg. Gelehrten-Lexikon I (1750), Sp. 902 f.</ref>, und im wesentlichen bei <ref target="">JOACHIM HEINRICH JÄCK, Pantheon der Literaten und Künstler Bambergs (Bamberg u. Erlangen 1812-1815), Sp. 69 ff.</ref> u. <ref target="">1179</ref>; ferner <ref target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00008360/image_241">MUTHER, Allg. deutsche Biographie II (1875), S. 239</ref>; eingehend <ref target="http://www.nad.riksarkivet.se/sbl/Presentation.aspx?id=18396">G. CARLQUIST, Art. Beckman, Nils, in: Svenskt Biografiskt Lexikon III (1922), S. 15 ff.</ref> Alle diese Artikel enden mit der Tätigkeit Beckmanns im St.-Michels-Kloster zu Bamberg. — Zur Tätigkeit in der Steiermark vgl. die Berichte über die Vorträge von C. G. R. v. LEITNER, <ref target="">Mittheilungen des Historischen Vereines für Steiermark 9 (1859), S. 45 f.</ref> und von F. BISCHOFF, <ref target="">ebendort 31 (1883), S. IX f.</ref>; vgl. ferner <ref target="http://hdl.handle.net/2027/nyp.33433075957427">F. BYLOFF, Das Verbrechen der Zauberei (crimen magiae) (1902), S. 60 A. 104</ref>; <ref target="">E. PLANER, Recht und Richter in den innerösterreichischen Landen (1911), S. 232</ref>; zuletzt <ref target="">G. BUCHDA, Geschichte und Kritik der deutschen Gesamthandlehre (1936), S. 124 ff.</ref>
                    </note>.</p>
                <p>
                    Er inskribierte zunächst (1655) an der Universität <name type="place">Königsberg</name>, kam 1658 als Instruktor des <name type="person">
                        <ref target="">Grafen Adolf von Oxenstierna</ref>
                    </name> nach <name type="place">Stockholm</name>, ging mit diesem 1662 nach <name type="place">Helmstädt</name>, wo er im Hause <name type="person">
                        <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Hermann Conring">H. CONRINGS</ref>
                    </name> verkehrte und bei diesem Vorlesungen hörte, zog 1663 nach <name type="place">Marburg</name> und 1665 nach Frankreich.</p>
                <p>
                    Im Jahre 1666 erwarb er an der Juristenfakultät zu <name type="place">Orléans</name> das Doktorat beider Rechte<note xml:id="n6" type="footnote" n="6">Aufgrund einer <ref target="">Disp. inauguralis de judiciis (Orleans 1666)</ref>; Vgl. <ref target="http://www.nad.riksarkivet.se/sbl/Presentation.aspx?id=18396">CARLQUIST, a.a.O., S. 15 u. 19</ref>.</note>. In demselben Jahr erschien in Paris sein erstes umfangreicheres Werk, die "<ref target="">Medulla Iustinianea, sive dilucida totius iuris civilis, iuxta digestorum methodum explicatio</ref>". Dieses Werk dedizierte er <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Karl IX.">König Karl IX. von Schweden</ref>. Schon in diesem Werk findet sich Beckmanns Symbolum: "<emph>Pie et prudenter, sincere et constanter</emph>"<note xml:id="n7" type="footnote" n="7">Auch noch in der Idea juris; vgl. <ref target="">BUCHDA, a.a.O., S. 130</ref>. Das Symbolum "Sincere et constanter" findet sich bei <name type="person">HEINRICH HAHN</name> in dessen <ref target="http://books.google.at/books?id=DSBGAAAAcAAJ">Observata theoretico practica ad M. Wesenbecii in libros 50 Digestorum commentarios, Helmstädt vol. I (1650)</ref> [Google-Digitalisat: 1668], vol. II (1653), vgl. <ref target="#Note63">u. Anm. 63</ref>. Beckmann hat bei Hahn in Helmstädt wohl Vorlesungen gehört (1662).</note>. Nach Stockholm zurückgekehrt, wurde er 1667 über <pb n="643"/>Vermittlung des <name type="person">Grafen von Oxenstierna</name>
                    <note xml:id="n8" type="footnote" n="8">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10626914_00477.html">JÖCHER, a.a.O. I, Sp. 903</ref>.</note> zum Professor Juris an der neu gestifteten Universität zu <name type="place">Lund</name> (Academia Carolina) ernannt<note xml:id="n9" type="footnote" n="9">BECKMANN bezeichnet sich in der <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00006.html">Vorrede seiner Idea juris</ref> als "<emph>primarius Juris Professor in Regia Suecorum Academia</emph>".</note>. 1668 wohnte er der Inauguration (Einweihung) derselben bei und führte im zweiten Semester des Bestehens der Universität das Rektorat (15. Juni bis Dezember 1668)<note xml:id="n10" type="footnote" n="10">
                        <ref target="http://www.nad.riksarkivet.se/sbl/Presentation.aspx?id=18396">CARLQUIST, a.a.O., S. 15</ref>.</note>. Während seiner Tätigkeit in Lund schrieb er einen "<ref target="">Commentarius ad juris fundamenta</ref>" (Lund 1672)<note xml:id="n11" type="footnote" n="11">Vgl. <ref target="">Vorrede in Idea juris</ref>; <ref target="http://www.nad.riksarkivet.se/sbl/Presentation.aspx?id=18396">CARLQUIST, a.a.O., S. 15 f.</ref>
                    </note>. Seine Heirat mit einem Mädchen aus niederem Stande, eine Abgabendefraudation und die Verdächtigung eines Zolleinnehmers, die er zurückziehen mußte, minderten sein Ansehen<note xml:id="n12" type="footnote" n="12">Vgl. <ref target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00008360/image_241">MUTHER, Allg. deutsche Biographie II, S. 239</ref>.</note>. Als im Jahr 1670 trotz Beckmanns Widerstand Samuel Pufendorf als Professor Juris Naturae et Gentium berufen wurde und bei den Studenten großen Anklang fand, verfaßte Beckmann, angeblich aus Verärgerung und gekränkter Eitelkeit<note xml:id="n13" type="footnote" n="13">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10626914_00477.html">JÖCHER, a.a.O. I, Sp. 903</ref>; <ref target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00008360/image_241">MUTHER, a.a.O. II, S. 239</ref>.</note>, zusammen mit dem Theologen <name type="person">JOSUA SCHWARZ</name> eine Schrift<note xml:id="n14" type="footnote" n="14">
                        <ref target="">Index novitatum quarundam, quas Dnus Samuel Puffendorff libro suo de jure naturae et gentium contra orthodoxa fundamenta Londini edidit [Giessen] 1673</ref>.</note>, in der sie Pufendorf eine Reihe von Verstößen gegen die orthodoxe lutherische Lehre vorwarfen. Pufendorf antwortete darauf mit gerichtlicher Klage wegen des ihm gemachten Vorwurfs des Atheismus. Beckmann flüchtete im November 1673 nach <name type="place">Kopenhagen</name>, von wo er Pufendorf schriftlich zum Duell aufforderte. Der Akademische Senat zu Lund sprach gegen Beckmann im April 1675 Relegatio in perpetuum cum infamia aus und ließ den Index Novitatum durch den Henker verbrennen<note xml:id="n15" type="footnote" n="15">
                        <ref target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00008360/image_241">MUTHER, a.a.O. II, S. 239</ref>; eingehend zum Streit <ref target="http://www.nad.riksarkivet.se/sbl/Presentation.aspx?id=18396">CARLQUIST, a.a.O., S. 16 ff.</ref> Vgl. <ref target="">E. WOLF, Grotius, Pufendorf, Thomasius (Tübingen 1927), S. 71 f.</ref>; <ref target="">ders., Große Rechtsdenker der deutschen Geistesgechichte<hi rend="sup">4</hi> (1963), S. 338 f.</ref>; <ref target="">BUCHDA, a.a.O., S. 125 A. 2</ref>. Die Streitschriften PUFENDORFS gegen Beckmann sind gesammelt in der Eris Scandica (1686 u. ö. als Anhang zum <ref target="">Jus naturae et gentium</ref>). Gegenschriften BECKMANNS erschienen unter dem Pseudonym <name type="person">Veridicus Constans</name>; vgl. <ref target="http://www.nad.riksarkivet.se/sbl/Presentation.aspx?id=18396">CARLQUIST, a.a.O., S. 19</ref>. Vgl. zum Streit <ref target="">C. F. HOMMELII "Litteratura juris" (1761), § 93</ref>.</note>.</p>
                <p>
                    Beckmann war unterdessen nach Deutschland gegangen und in Wien vom evangelischen zum katholischen Glauben übergetreten (1673). Auf Empfehlung des kaiserlichen Hofes erhielt er 1675 eine Anstellung als Kanzleidirektor des <name type="place">Benediktinerklosters Michelsberg bei Bamberg</name>. Hier entstand seine "<ref target="">Doctrina juris</ref>"<note xml:id="n16" type="footnote" n="16">Vgl. "Panegyrica epistola" in der <ref target="">Idea juris</ref>.</note>, die erstmals 1676 in Nürnberg erschien, 1678 unter dem Titel "<ref target="">Jus Novissimum Romano-Germanicum</ref>" mit dem Nebentitel "Doctrina juris", 1681 in dritter Auflage als "<ref target="">Reformata doctrina juris</ref>".</p>
                <p>
                    Im selben Jahr (1681) erschien unter dem Pseudonym <name type="person">IUSTUS VERACIUS</name> eine kleine Abhandlung über das Bamberger Gewohnheitsrecht: "<ref target="">Libellus Consuetudinum Principatus Bambergensis</ref>" (Neudruck 1733). Als Verfasser dieser <pb n="644"/> Schrift wurde erstmals von J. H. JÄCK<note xml:id="n17" type="footnote" n="17">
                        <ref target="">Pantheon der Literaten und Künstler Bambergs (1812-1815) Sp. 71</ref>. Zu dieser Frage eingehend <ref target="">BUCHDA, a.a.O., S. 124 ff.</ref> Vgl. <ref target="#T.3">u. III</ref>.</note> Nicolaus Beckmann angegeben (dazu <ref target="#T.3">unten III</ref>).</p>
                <p>
                    1677 oder 1678 wurde Beckmann zum kaiserlichen Rat ernannt<note xml:id="n18" type="footnote" n="18">Vgl. Vorrede (Widmung) in der <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00006.html">Idea juris</ref>; vgl. dazu und zum folgenden F. BISCHOFF, <ref target="">Mittheilungen des Historischen Vereines für Steiermark 31 (1883), S. IX</ref>
                    </note>, 1680 zum innerösterreichischen Regierungsrat<note xml:id="n19" type="footnote" n="19">Mit kaiserl. Resolution vom <date when="1680-05-03">3. Mai 1680</date>; Beckmann erhielt auf der Gelehrtenbank die Regimentsratsstelle des verstorbenen <name type="person">Herrn von Pfeifersberg</name> (Steierm. Landesarchiv, innerösterreichische Hofkammerakten 1680-VIII-28); Beckmann wurde wegen seiner "sehr guten Qualiteten, Studii und in Justicisachen erworbenen erfahrenheit" ernannt (Hofkammerakten 1680-VII-51). — Zum Einfluß der steirischen Stände bei der Besetzung von Regierungsratsstellen V. THIEL, <ref target="">AÖG 111 (1930), S. 532 ff.</ref>
                    </note> und 1685 (3. März) in den Ritterstand erhoben<note xml:id="n20" type="footnote" n="20">BECKMANN (<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00433.html">Idea juris 403</ref>) bezeichnet sich selbst als "<emph>senior inter literatos consiliarios excelsi Regiminis, der absente Domino Cancellario, allezeit seine Stelle, qua Vice-Cancellarius gebührender massen vertritt</emph>". Beckmann beklagt sich 1688 in einem Schreiben an <name type="http://de.wikipedia.org/wiki/Leopold. I. (HRR)">Kaiser Leopold I.</name>, daß er bei der Besetzung des Kanzleramtes mehrmals übergangen wurde (Steierm. Landesarchiv, Hofkammerakten 1688-VI-43).</note>. Beckmann wurde als innerösterreichischer Regimentsrat in wichtigen Geschäften verwendet<note xml:id="n21" type="footnote" n="21">Vgl. dazu LEITNER, <ref target="">Mittheilungen des Historischen Vereines für Steiermark 9 (1859), S. 45 f.</ref>
                    </note>. So war er Verteidiger der Heiratsgutsansprüche der verwitweten Gräfin Tattenbach bei der Einziehung der Güter ihres enthaupteten Gemahls<note xml:id="n22" type="footnote" n="22">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00259.html">BECKMANN, Idea juris 229</ref>. — Der innerösterreichische Regimentsrat <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Hans_Erasmus_von_Tattenbach">
                            <name type="person">Graf Erasmus von Tattenbach</name>
                        </ref>, der mächtigste Adelige des steirischen Unterlandes, war wegen seiner Teilnahme an der Verschwörung <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Zrinyi">
                            <name type="person">Zrinyis</name>
                        </ref> gegen den Kaiser am <date when="1671-12-01">1. Dezember 1671</date> im Saale des Grazer Rathauses enthauptet worden; Adel und Besitz waren ihm vorher aberkannt worden. Dazu <ref target="">H. PIRCHEGGER, Geschichte der Steiermark 1282-1740, 2. Aufl. (1942), S. 517</ref>; vgl. <ref target="">F. POPELKA, Geschichte der Stadt Graz I (1928), S. 147 ff.</ref>; <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00117.html">BECKMANN, Idea juris, S. 87</ref>.</note>. 1680 vertrat Beckmann mit vier anderen Räten die Regierung während der Pestzeit in Graz<note xml:id="n23" type="footnote" n="23">Steierm. Landesarchiv, Hofkammerakten 1680-VII-7; Vgl. <ref target="">POPELKA, a.a.O. I, S. 154</ref>.</note>; in den Jahren 1681 und 1682 war er Mitglied der obersten Pestkommission in Graz. Im Jahre 1681 führte er als <emph>Commissarius in causa magiae</emph> zu Leibnitz mehrere Hexen- und Zaubererprozesse<note xml:id="n24" type="footnote" n="24">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00456.html">BECKMANN, Idea juris, S. 426 s. v. Sagae</ref>; <ref target="">PLANER, Recht und Richter in den innerösterreichischen Landen (1911), S. 272 f.</ref>; <ref target="">BYLOFF, Das Verbrechen der Zauberei (1902), S. 57 ff.</ref>
                    </note>; auf diesem Gebiet war er ganz in den Vorstellungen seiner Zeit begriffen<note xml:id="n25" type="footnote" n="25">Vgl. auch <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00593.html">Idea juris, S. 563 ff.</ref> s. v. Zauberey u. Zauberer.</note>.</p>
                <p>
                    Im Jahre 1682 erschien in Graz sein "<ref target="">
                        <emph>Tractatus brevis, sed ponderosus ob materiae gravitatem, de praecipuis religionis controversiis contra Catholicam Ecclesiam et Catholicos a Lutheranis et Calvinianis ultra sesqui saeculum ab anno 1518</emph>
                    </ref>" und im Jahre 1688 sein letztes Werk, die "<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00000.html">
                        <emph>Idea juris statutarii et consuetudinarii Stiriaci et Austriaci cum jure Romano collati</emph>
                    </ref>", ein Werk der <pb n="645"/> Differentienliteratur, wohl die wichtigste gedruckte Quelle für das innerösterreichische Recht des 17. Jahrhunderts<note xml:id="n26" type="footnote" n="26">Vgl. <ref target="#Note1">o. Anm. 1</ref>; <ref target="#T.3">unten III</ref>. — Für dieses Werk erhielt Beckmann von <name type="person">Kaiser Leopold I.</name> eine Gratifikation von 3000 Gulden (Steierm. Landesarchiv, <ref target="">Hofkammerakten 1688-VI-43</ref>).</note>.</p>
                   <p> 
                       Nach dem Tode seiner ersten Frau<note xml:id="n27" type="footnote" n="27">Begraben in St. Peter bei Graz.</note> heiratete Beckmann die Witwe des Landschaftssekretärs <name type="person">Anton Hercules</name>, <name type="person">Catharina Victoria</name> geb. Wottgo<note xml:id="n28" type="footnote" n="28">Beckmann war somit verschwägert mit <name type="prson">Dr. Erasmus Friedrich Ritter von Wottgo</name>, innerösterreichischer Regierungsrat, 1693 innerösterreichischer Regimentskanzler. Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00433.html">BECKMANN, Idea juris, S. 403</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00609.html">579</ref>; THIEL, <ref target="">AÖG 111 (1930), S. 629</ref>; <ref target="">Steierm. Landesarchiv, Altes Landrecht, Schuber 1466 (Wottgo)</ref>; <ref target="">Schuber 417 (Hercules)</ref>.</note>. Bald darauf starb er kinderlos als wohlhabender, in Graz und St. Peter begüterter Mann am <date when="1689-04-07">7. April 1689</date>
                    <note xml:id="n29" type="footnote" n="29">
                        <ref target="">Steierm. Landesarchiv, Hofkammerakten 1689-IX-6</ref>. — Beckmann gehörte das Haus in der Neugasse (später Hans-Sachs-Gasse) Nr. 5; vgl. <ref target="">POPELKA, a.a.O. I, S. 250</ref> u. <ref target="">541 b</ref>.</note>. Von dem von ihm der Kirche in St. Peter gestifteten Altar fand sich keine Spur mehr, ebensowenig von seiner Grabstätte und der seiner beiden Frauen<note xml:id="n30" type="footnote" n="30">Vgl. <ref target="">BISCHOFF, a.a.O., S. IX f.</ref> — Das <emph>Testamentum reciprocum</emph> des Nicolaus von Beckmann und seiner Gemahlin Catharina Victoria vom <date when="1689-01-01">1. Jänner 1689</date> befindet sich im Steierm. Landesarchiv, <ref target="">Altes Landrecht, Schuber 58 (Beckmann)</ref>; Beckmann setzte seine Frau als Universalerbin ein; er verschaffte den "rechten armen leuten vierhundert gülden" und "einen Altar nach St. Peter".</note>.</p>
                <p>
                    Der Überlieferung nach war Beckmann ein recht eitler, von sich eingenommener Mensch<note xml:id="n31" type="footnote" n="31">Vgl. <ref target="">BUCHDA, a.a.O., S. 131</ref>. Bezeichnend ist wohl, daß Beckmann seiner Reformata doctrina juris ein "Carmen Gratulatorium" und seiner "Idea juris" eine "<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00000.html">
                            <emph>Panegyrica epistola</emph>
                        </ref>" eines Freundes voranstellt. Vgl. auch Beckmanns Schreiben an Kaiser Leopold I. vom Jahre 1688 (<ref target="#Note20">o. Anm. 20</ref>).</note>. Wohl zu Recht hat F. BISCHOFF in seinem Vortrag im Historischen Verein für Steiermark im Jänner 1883<note xml:id="n32" type="footnote" n="32">Vgl. <ref target="">Mittheilungen des Historischen Vereines für Steiermark 31 (1883), S. IX f.</ref>
                    </note> den zweifelhaften Charakter Beckmanns hervorgehoben<note xml:id="n33" type="footnote" n="33">Vgl. <ref target="">BYLOFF, Das Verbrechen der Zauberei, S. 60 A. 104</ref>.</note>.</p>
            </div>
            <div xml:id="T.3">                    
                <head>III.</head> 
    <p>
      Das erste größere Werk Beckmanns<note xml:id="n34" type="footnote" n="34">Siehe das Verzeichnis von Beckmanns Werken bei <ref target="http://www.nad.riksarkivet.se/sbl/Presentation.aspx?id=18396">CARLQUIST, a.a.O., S. 19</ref>; <ref target="">Deutscher Gesamtkatalog, hrsg. v. d. Preußischen Staatsbibliothek, 14 (1939), Sp. 671 f.</ref>
                    </note>, die "<ref target="http://www.worldcat.org/oclc/320733818">
                        <emph>Medulla Iustinianea, sive dilucida totius iuris civilis, iuxta digestorum methodum explicatio</emph>" (Paris 1666)</ref>
                    <note xml:id="n35" type="footnote" n="35">Vorbild für die seltene Bezeichnung „Medulla" war vielleicht das Werk von <ref target="">JOHANN TILEMANN, <emph>Medulla monitorum ad disputationes Treutleri</emph> (Francof. 1660)</ref>; dazu <ref target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/content/PPN372047610/800/0/00000">STINTZING, Geschichte der deutschen Rechtswissenschaft I (1880), S. 467</ref>.</note>, gilt als ein Plagiat<note xml:id="n36" type="footnote" n="36">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10626914_00477.html">JÖCHER, a.a.O. I, Sp. 902</ref>.</note>, als eine in Marburg nachgeschriebene Pandektenvorlesung<note xml:id="n37" type="footnote" n="37">
                        <ref target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00008360/image_241">MUTHER, a.a.O. II, S. 239</ref>. — Vgl. die Kritik in <ref target="">PUFENDORFS Eris Scandica, S. 141</ref> (s. o. <ref target="#Note15">Anm. 15</ref>): "<emph>Ex Medulla Justinianea nihil tuum est praeter laciniosum titulum, et praefationem ad lectorem. Dedicationem amicus quidam composuit; ipsum opus plagio subductum: quod cuivis ex stylo patere potest. Et mirum tantum est, quare tantis elogiis commendatus liber tam raros invenerit emtores, ut gratis tibi pleraque exemplaria fuerint distributa.</emph>" Vgl. <ref target="">BUCHDA, a.a.O., S. 130 A. 19</ref>.</note>. In der Medulla werden alle fünfzig Bücher der justinianischen Digesten kurz kommentiert, wobei die Darstellung innerhalb eines jeden Titels in Thesen gegliedert ist; zu den einzelnen Begriffen und juristischen Ausdrücken finden sich Anmerkungen (mit Kleinbuchstaben bezeichnet). Literaturzitate sind selten (etwa <ref target="">GAIL, observationes</ref> und <ref target="">CARPZOV, processus juris</ref>
                    <note xml:id="n38" type="footnote" n="38">Vgl. etwa <ref target="">Liber I Tit. III Th. 35</ref>. <emph>Consuetudo</emph> (a) <emph>moribus</emph> (b) <emph>diuturnis tacito utentium consensu constituitur</emph> (c) [<ref target="">p. 49</ref>]. <ref target="">Th. 36.</ref> <emph>Causa efficiens consuetudinis est tacitus populi consensus</emph> [<ref target="">p. 50</ref>]. <ref target="">Th. 44.</ref> <emph>Princeps legibus est solutus</emph> (a) <emph>attamen se legibus alligatum profitetur</emph> (b) [<ref target="">p. 51</ref>].</note>).</p>
    <p>
        In Lund erschien 1672 Beckmanns "<ref target="http://www.worldcat.org/oclc/631659412">
                        <emph>Commentarius ad prima juris fundamenta</emph>
                    </ref>"<note xml:id="n39" type="footnote" n="39">Vgl. <ref target="http://www.nad.riksarkivet.se/sbl/Presentation.aspx?id=18396">CARLQUIST, a. a. O., S. 15 f., 19</ref>.</note>, ein Institutionenkommentar<note xml:id="n40" type="footnote" n="40">Beckmann zitiert dieses Werk in seiner <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00000.html">Idea juris (Vorrede)</ref> als <emph>Commentarius ad Institutiones Juris</emph>.</note>. Beckmanns "<emph>Doctrina juris</emph>" erschien erstmals 1676 in Nürnberg (1677 in Würzburg), in zweiter Auflage 1678 mit dem Titel "<emph>Jus Novissimum Romano-Germanicum</emph>" und 1681 als "<ref target="http://www.worldcat.org/oclc/314834761">
                        <emph>Reformata doctrina juris</emph>
                    </ref>
                    <note xml:id="n41" type="footnote" n="41">Der vollständige Titel lautet: <emph>Reformata Doctrina Juris, qua Totum Jus Romanum cum suis juris principiis tam quoad theoriam, quam hodiernam Tribunalium Germanicorum praxin ex jure naturae et gentium perspicue deductum, rationibus Philosophicis et Juridicis illustratum et Recessibus Imperii, ut et jure Canonico et Divino sic roboratum est, ut omissis inutilibus et obsoletis utilissima saltem juris pro praesenti usu forensi in illa clare et perspicue tractentur, et sufficienter declarentur, annexo sparsim jure statutario Austriaco.</emph>
                    </note>, eine Darstellung des gemeinen Rechtes in Form eines Rechtslexikons, ein typisches Produkt des Usus modernus pandectarum, wie der Titel "<emph>Jus Novissimum Romano-Germanicum</emph>" zum Ausdruck bringt<note xml:id="n42" type="footnote" n="42">Vgl. zu den Werken des Usus modernus pandectarum <ref target="">WIEACKER, Privatrechtsgeschichte der Neuzeit<hi rend="sup">2</hi> (1967), S. 217 ff.</ref>; <ref target="">WESENBERG-WESENER, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte<hi rend="sup">2</hi> (1969), S. 104 f.</ref>; <ref target="http://data.rg.mpg.de/iuscommune/ic02_soellner.pdf#page=167">A. SÖLLNER, Zu den Literaturtypen des deutschen usus modernus, IUS COMMUNE II (1969), S. 167 ff.</ref>, bes. <ref target="">184</ref> (Lexica); <ref target="http://data.rg.mpg.de/iuscommune/ic03_luig.pdf#page=64">K. LUIG, IUS COMMUNE III (1970), S. 64 ff.</ref>, bes. <ref target="">66 f.</ref>
                    </note>. Bereits in der Vorrede der <emph>Reformata doctrina juris</emph> an <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Leopold I. (HRR)">Kaiser Leopold I.</ref> findet sich der Plan der Schaffung eines <emph>Corpus juris Leopoldinum</emph>, der dann in der <emph>Idea juris</emph> weiter ausgeführt wird<note xml:id="n43" type="footnote" n="43">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#367">LUSCHIN, Österr. Reichsgeschichte, S. 367 f.</ref> — S. <ref target="#T.4">u. IV</ref>.</note>. Beckmann will in der <emph>Reformata doctrina juris</emph> nur das bei den Gerichten anwendbare Recht darstellen, die obsoleten Titel bzw. Bücher des Corpus juris civilis, welche für die Gerichtspraxis keine Bedeutung mehr haben, weglassen<note xml:id="n44" type="footnote" n="44">
                        <emph>... et quasi toto juris civili commentario incipiam, quinam tituli et libri qua obsoleti, inque foris et Tribunalibus hodiernis nullum amplius usum habentes in Digestis utiliter omitti debeant.</emph>" (<ref target="">Vorrede zur Reformata doctrina juris</ref>.)</note>; er führt diese Titel bzw. Bücher im einzelnen an (in 27 <pb n="647"/> Punkten). Beckmann berücksichtigt in der Reformata doctrina juris schon gelegentlich den österreichischen Landesbrauch und die österreichische Gerichtspraxis und zitiert österreichische Autoren wie <ref target="http://repoestrg.info/wp/personen/#walther">
                        <name type="person">BERNHARD WALTHER</name>
                    </ref>
                    <note xml:id="n45" type="footnote" n="45">
                        <ref target="">S. 1000 f.</ref> s. v. Successio.</note> und <ref target="http://repoestrg.info/wp/personen/#suttinger">
                        <name type="person">JOHANN B. SUTTINGER</name>
                    </ref> (<ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10506460-5">Observationes practicae</ref>)<note xml:id="n46" type="footnote" n="46">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00656.html">S. 626 f.</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00659.html">629</ref>. Vgl. auch <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_001050.html">S. 1020 s. v. Testamentum</ref> u. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_001062.html">S. 1032 f.</ref> ("<emph>In Tribunalibus Austriacis ...</emph>")</note>. Beckmann war 1681 ja bereits innerösterreichischer Regimentsrat.</p>
    <p>Sein letztes Werk, die "<emph>
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00000.html">Idea juris statutarii et consuetudinarii Stiriaci et Austriaci cum jure Romano collati</ref>
                    </emph>" (Graecii 1688), verfaßte Beckmann als innerösterreichischer Regimentsrat, <emph>senior inter literatos consiliarios excelsi Regiminis</emph>
                    <note xml:id="n47" type="footnote" n="47">
                        <ref target="#Note20">S. o. Anm. 20.</ref>
                    </note>. Dieses Werk ist ebenso wie die Doctrina juris als ein Rechtslexikon in alphabetischer Ordnung abgefaßt<note xml:id="n48" type="footnote" n="48">Vgl. dazu <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542939_00032.html">J. C. HOFRICHTER, Quellen des steirischen Staats- und Privatrechts (1846), S. 28 ff.</ref>; M. RINTELEN, <ref target="">Festschrift Steinwenter (1958), S. 86 f.</ref> — Von <name type="person">HERM. VULTEJUS</name> stammt ein Werk mit dem Titel <ref target="">
                            <emph>Idea juris logica (1586)</emph>
                        </ref>; Vgl. <ref target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/content/PPN372047610/800/0/00000468.jpg">STINTZING, Geschichte der deutschen Rechtswissenschaft I, S. 455</ref>, <ref target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/content/PPN372047610/800/0/00000472.jpg">459</ref>.</note>. Es ist der Differentienliteratur zuzurechnen<note xml:id="n49" type="footnote" n="49">
                        <ref target="#Note1">S. o. Anm. 1.</ref> — Zur Differentienliteratur in Österreich <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#367">LUSCHIN, Österr. Reichsgeschichte, S. 367 f.</ref>; <ref target="">M. RINTELEN, B. Walthers privatrechtliche Traktate aus dem 16. Jahrhundert (1937), S. 46* ff.</ref>; <ref target="">BALTL, Österr. Rechtsgeschichte (1972), S. 161 f.</ref> —  Zur Differentienliteratur im allg. <ref target="http://books.google.de/books?id=G78OAAAAYAAJ&amp;pg=PA">STOBBE, Geschichte der deutschen Rechtsquellen II (1864), S. 155 ff.</ref>; <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN372056172">STINTZING-LANDSBERG, Geschichte der deutschen Rechtswissenschaft III/1 Noten (1898), S. 32</ref>; <ref target="">H. CONRAD, Deutsche Rechtsgeschichte II (1966), S. 350</ref>; <ref target="http://data.rg.mpg.de/iuscommune/ic02_soellner.pdf#page=185">A. SÖLLNER, IUS COMMUNE 11 (1969), S. 185</ref>.</note>; die Abweichungen des steirischen und österreichischen Statutar- und Gewohnheitsrechtes vom römisch-gemeinen Recht werden aufgezeigt; auf Übereinstimmungen wird hingewiesen. Als Motiv für die Abfassung dieses Werkes führt Beckmann in der Vorrede an die "<emph>Celsissimi, ... Status Provinciales Ducatus Carinthiae</emph>" die bestehende Rechtsunsicherheit an: "<emph> ... ut saepe sit ignoratum, utrum casus controversus juxta Jus Civile R. vel Jus Statutarium, vel juxta Jus Consuetudinarium, vel secundum res ante judicatas, in diversis foris non concordantes, vel juxta Judicis arbitrium sit judicandus ...</emph>"</p>
    <p>Die subsidiäre Geltung des römisch-gemeinen Rechtes bringt Beckmann im Art. Possessio zum Ausdruck<note xml:id="n50" type="footnote" n="50">Vgl. <ref target="http://cbsopac.rz.uni-frankfurt.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=129309990">EHRENZWEIG, Systeme I/1, S. 23 (A. 29)</ref>.</note> (<ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00375.html">Idea juris S. 345</ref>): "... darum ich dann billich, <emph>generaliter</emph> meinen Schluß also mache: daß so offt nichtes (1.) in der hochlöblichen Steyrischen Land-hand-fest, (2.) nichts in der Steyrischen Gerichts-Ordnung, (3.) nichts in der Land-Gerichts-Ordnung, und (4.) nichts in der Policey-Ordnung, und in den andern kleinen Steyrischen Rechten, als Berg-Rechts-Büchlein, Bergwercks-Ordnung, Zehend-Ordnung, <emph>pupillar</emph>-Ordnung, etc. oder <emph>jure consuetudinario, specialiter contra jus R.</emph> verordnet, und <emph>contra jus R.</emph> <pb n="648"/> geändert ist, so werden alle die übrigen Rechts-Sachen, <emph>juxta jus commune</emph>, und die allgemeine Kayserl. Rechten, <emph>regulariter decidiret</emph>, worbey es dann billich verbleibet, <emph>cum jura R. ex tribus rivis, vel fontibus, (puta: honeste vivere, neminem laedere, et suum cuique tribuere) fundatis, in jure naturae, et gentium naturali, quasi fluxu rationabiliter fluant, seque ad omnes humanas actiones, tam civiles, quam criminales, prudentissime extendant, et per consequens, in ipsa ratione naturali, et aequitate, regulariter se fundent, et ob id jura R. in tota Europa merito vigeant etc</emph>
                    <note xml:id="n51" type="footnote" n="51">Vgl. zu den steirischen Rechtsquellen <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#376">LUSCHIN, a.a.O., S. 376 ff.</ref>; <ref target="http://www.literature.at/viewer.alo?objid=19290&amp;viewmode=fullscreen&amp;rotate=&amp;scale=3.33&amp;page=#280">MELL, a.a.O., S. 280 ff.</ref> — Vgl. auch die Vorrede in der Idea juris "<emph>
                            <ref target="">Benevole Lector</ref>": .....cum quilibet incertus haereat, num jus statutarium in illo casu observetur, sitque norma illius; vel utrum consuetudo contrarium velit; aut an utroque deficiente jus Rom. in illo casu praedominetur.</emph>” Vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#Note.N.368.6">LUSCHIN, a.a.O., S. 368 A. 6</ref>.</note>." Beckmann sieht die Geltung des römischen Rechtes dadurch gerechtfertigt, daß sich dieses regelmäßig auf die <emph>ratio naturalis</emph> und <emph>aequitas</emph> gründe.</p>
<p>In der Vorrede an Kaiser Leopold I. entwickelte Beckmann neuerlich den Plan der Schaffung eines <emph>Corpus juris Leopoldinum</emph> auf der Grundlage des römischen Rechts, wodurch das justinianische Gesetzeswerk abgelöst werden solle; er führt dieses Projekt näher aus (siehe unten <ref target="#T.4">IV</ref>).</p>
  <p>Beckmann entwickelt in der Idea juris eine Reihe von Reformideen rechtspolitischer Art<note xml:id="n52" type="footnote" n="52">Vgl. LEITNER, <ref target="">Mittheilungen des Historischen Vereines für Steiermark 9 (1859), S. 46</ref>.</note>. Er tritt ein für die Umgestaltung der patrimonialen Landgerichte in kaiserliche Gerichte durch Einlösung von den Landgerichtsinhabern. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00294.html">Idea juris S. 264</ref> (Art. Land-Gericht a. E.): "Zuwünschen wäre es, daß Ihre Kayserl. Majest. alle Landgerichter, hier im Lande, von denen Landgerichtes-Herren wieder einlöseten, und selbige alle sämbtlich, von einem gewissen Landgerichts-Richter, oder Bannrichter, administrieren liessen, damit die <emph>delicta</emph>, und <emph>delinquentes, pro Reipublicae tranquillitate, omniumque subditorum salute</emph>,   jederzeit gebührend abgestraffet würden. <emph>Sic saepe mecum censuit excelsum Regimen</emph>
                    <note xml:id="n53" type="footnote" n="53">Vgl. <ref target="">LEITNER, a.a.O., S. 46</ref>; <ref target="">PLANER, Recht und Richter in den innerösterr. Landen, S. 105</ref>. — Zu den Landgerichten vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#453">LUSCHIN, a.a.O., S. 453 f.</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/sterreichischer00ebengoog#page/n478">459</ref>; für Steiermark <ref target="http://www.literature.at/viewer.alo?objid=19290&amp;viewmode=fullscreen&amp;rotate=&amp;scale=3.33&amp;page=#491">MELL, a.a.O., S. 491 ff.</ref>; ders., Versuche zur Verstaatlichung der Strafgerichte in Österreich vor dem Jahre 1849, <ref target="">Zeitschrift des Historischen Vereines für Steiermark 14 (1916), S. 1 ff.</ref> — Schon im Jahre 1633 sprach die steirische Landschaft den schlechten Zustand der Strafgerichtspflege offen aus: "daß die herren und landleute die justici in criminalsachen sehr schlecht und übel administrieren." (<ref target="http://www.literature.at/viewer.alo?objid=19290&amp;viewmode=fullscreen&amp;rotate=&amp;scale=3.33&amp;page=493">MELL, Grundriß, S. 493 A. 1152</ref>).</note>."</p>
    <p>Beckmann tritt ferner ein für die Errichtung von Zwangsarbeitshäusern ("Zucht-Häusern")<note xml:id="n54" type="footnote" n="54">
                        <ref target="">Reformata doctrina juris 302 f.</ref> s. v. <emph>Domus sive aedes disciplinares</emph>; <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00602.html">Idea juris, S. 572</ref> s. v. Zucht-Häuser; vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#198">S. 198 f.</ref> s. v. <emph>Homines otiosi</emph> a. E.</note>, insbesondere in Wien und Graz, nach dem Vorbild der Zuchthäuser in Amsterdam (1595), Nürnberg, Straßburg, Hamburg und Bremen, wo arbeitsscheue Elemente wie Bettler, Landstreicher und Prostituierte <pb n="649"/> unter strenger Disziplin zur Arbeit angehalten werden sollen<note xml:id="n55" type="footnote" n="55">Zur geschichtlichen Entwicklung der Freiheitsstrafe und der Zuchthäuser <ref target="">R. v. HIPPEL, Deutsches Strafrecht I (1925), S. 242 ff.</ref>; <ref target="">ders., Die Entstehung der modernen Freiheitsstrafe und des Erziehungsstrafvollzugs (1931)</ref>; <ref target="">H. v. WEBER, Die Entwicklung des Zuchthauswesens in Deutschland im 17. u. 18. Jahrhundert, Festschrift A. Zycha (1941), S. 427 ff.</ref>; <ref target="">E. SEELIG, Lehrbuch der Kriminologie2 (1951), S. 290 f.</ref>; <ref target="">M. HORROW, Grundriß des österr. Strafrechts, Allg. Teil, 2. H. (1952), S. 35 f.</ref>; <ref target="">H. CONRAD, Deutsche Rechtsgeschichte II (1966), S. 423 f.</ref> — In den katholischen Ländern fand das Zuchthaus erst im letzten Drittel des 17. Jahrhunderts Eingang, wobei merkantilistische Gedankengänge eine Rolle spielten (<ref target="">v. WEBER, a.a.O., S. 454 ff.</ref>). — Zum Wiener Zuchthaus (1671), <ref target="">v. WEBER, a.a.O., S. 456 f.</ref>
                    </note>. In Wien war es schon 1671 zur Errichtung eines Zuchthauses gekommen (<ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd2/">Codex Austriacus II S. 545 ff.</ref>), was Beckmann entgangen zu sein scheint. Für die Schaffung von Werk- und Zuchthäusern ist auch <name type="person">LEIBNIZ</name> eingetreten<note xml:id="n56" type="footnote" n="56">Vgl. <ref target="">F. STURM, Das römische Recht in der Sicht von G. W. Leibniz (1968), S. 30 (A. 71)</ref>.</note>.</p>
  <p>
    Beckmann spricht sich für die Abschaffung des Zunftzwanges<note xml:id="n57" type="footnote" n="57">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00352.html">Idea juris, S. 322 f.</ref> s. v. Opifices.</note> nach dem Vorbild von Frankreich und Holland<note xml:id="n58" type="footnote" n="58">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00352.html">Idea juris. S. 322</ref> a. E.: "<emph>In Gallia, et Hollandia, opificia plurimum florent, quod     inde fit, quia cuilibet bono opifici, ibi datur liberrima facultas, opificium suum, pro viribus exercendi</emph>."</note> aus, für Enteignung im allgemeinen Interesse, um Mittel für die Türkenkriege zu erlangen<note xml:id="n59" type="footnote" n="59">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00075.html">Idea juris, S. 45</ref> s. v. Bona ecclesiastica; vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00543.html">S. 513 ff.</ref> s. v. Türcken-Steur.</note>, gegen Güteranhäufung in einer Hand und gegen die Todesstrafe bei Übertretung von Jagdgesetzen<note xml:id="n60" type="footnote" n="60">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00551.html">Idea juris, S. 521</ref> s. v. Venatio.</note>.</p>
  <p>
      Bei Beckmann<note xml:id="n61" type="footnote" n="61">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00268.html">Idea juris, S. 238</ref> s. v. Jus.</note> findet sich die Fünfzahl der dinglichen Rechte (<emph>jura in re, sive jura realia: dominium, possessio, jus hereditarium, servitus, pignus sive   hypotheca</emph>). Diese Lehre des Usus modernus geht zurück auf <name type="person">HEINRICH HAHN</name>S "<ref target="http://books.google.at/books?id=X_sTAAAAQAAJ">Dissertatio de jure rerum et juris in re speciebus</ref>" (Helmstädt 1639)<note xml:id="n62" type="footnote" n="62">Vgl. <ref target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/dms/load/img/?PPN=PPN372056172&amp;DMDID=DMDLOG_0">STINTZING, Geschichte der deutschen Rechtswissenschaft II (1884), S. 231</ref>; <ref target="http://cbsopac.rz.uni-frankfurt.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=129309990">EHRENZWEIG, System<hi rend="sup">2</hi> I/1, § 33</ref>; <ref target="">WESENBERG-WESENER, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte , S. 111</ref>.</note>; sie findet sich im <ref target="">ABGB § 308</ref>. Beckmann kannte wohl Hahns Schrift; er zitiert im   <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00027.html">Autorenverzeichnis</ref> zur Idea juris "<emph>
                        <ref target="">Hahnius ad Wesenbecium in ff.</ref>
                    </emph>"<note xml:id="n63" type="footnote" n="63">Observata theoretico practica ad M. Wesenbecii in libros 50 Digestorum commentarios, Helmstädt vol. I (1650), vol. II (1653), <ref target="http://books.google.at/books?id=SCBGAAAAcAAJ">mehrere Ausgaben [hier 1658 H.S.]</ref>. Vgl. <ref target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/dms/load/img/?PPN=PPN372056172&amp;DMDID=DMDLOG_0243.jpg">STINTZING a. a. O. II, S. 230 f.</ref> — S. o. <ref target="#Note7">Anm. 7</ref>.</note>. Beckmann hat wahrscheinlich 1662 in Helmstädt Vorlesungen bei Hahn gehört<note xml:id="n64" type="footnote" n="64">Vgl. o. <ref target="#Note7">Anm. 7</ref>.</note>; Hahn bekleidete von 1641 bis 1668 eine ordentliche Professur in Helmstädt<note xml:id="n65" type="footnote" n="65">
                        <ref target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/dms/load/img/?PPN=PPN372056172&amp;DMDID=DMDLOG_0243.jpg">STINTZING, a. a. O. II, S. 230</ref>.</note>; er war Professor Codicis.</p>
<p>
  Beckmanns Reformata doctrina juris sowie die Idea juris zeigen eine gute Kenntnis der gemeinrechtlichen Literatur der Zeit<note xml:id="n66" type="footnote" n="66">Vgl. das <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00">Literaturverzeichnis</ref> in der Idea juris (nach Vorreden): "<emph>Autores, quos pro necessitate saltem ad asserta mea defendenda allegavi, sunt sequentes; ...</emph>"</note>. Von den österreichischen <pb n="650"/>
    Juristen<note xml:id="n67" type="footnote" n="67">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#364">LUSCHIN, Österr. Reichsgeschichte, S. 364 ff.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#376">376</ref>; <ref target="">WESENER, Geschichte des Erbrechtes in Österreich seit der Rezeption (1957), S. 17 ff.</ref>; <ref target="">RINTELEN, Festschrift Steinwenter (1958), S. 83 ff.</ref>
                    </note> zitiert Beckmann <ref target="http://d-nb.info/gnd/132549271">
                        <name type="person">JOHANN BAPTIST SCHWARZENTHALER</name>
                    </ref>, <ref target="http://repoestrg.info/wp/personen/#walther">
                        <name type="person">BERNHARD WALTHER</name>
                    </ref>
                    <note xml:id="n68" type="footnote" n="68">Beckmann zitiert ihn im <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00027.html">Autorenverzeichnis</ref> als "<emph>Waltherus in suis manuscriptis de jure consuetudinario Austriaco, Austriacorum Jctorum Primarius</emph>". Walthers Traktate waren zu Beckmanns Zeit nur handschriftlich verbreitet (vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#370">LUSCHIN, a.a.O., S. 370</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#376">376</ref>. Vgl. das Handschriftenverzeichnis bei <ref target="">RINTELEN, B. Walthers privatrechtliche Traktate p. XV ss.</ref>); zwölf privatrechtliche Traktate wurden 1716 und 1718 im Anhang zu <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=001">SUTTINGERS Consuetudines Austriacae</ref> abgedruckt (<ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#376">LUSCHIN, a.a.O., S. 376</ref>; <ref target="">RINTELEN, a.a.O., S. 55* ff.</ref>).</note>, <ref target="http://repoestrg.info/wp/personen/#suttinger">
                        <name type="person">JOHANN BAPTIST SUTTINGER</name>
                    </ref>, <name type="person">
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/124492827">JOHANN HEINRICH REUTTER</ref>
                    </name> und
    <name type="person">JOHANN WEINGÄRTLER</name>
                    <note xml:id="n69" type="footnote" n="69">Beckmann zitiert "<emph>Weingartneri Institutiones ad jus Statutarium Austriacum</emph>"; gemeint ist die "<emph>
                            <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10506475-7">Con- et discordantia juris consuetudinarii Austriaci supra Anasum, cum jure communi, in quatuor institutionum libris remonstrata</ref>
                        </emph>" (Norimbergae 1674) des <name type="person">JOHANN WEINGÄRTLER</name> (= <name type="person">WEINGÄRTNER</name>); Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10543356_00355.html">STUBENRAUCH, Bibliotheca juridica austriaca (1847)</ref>, S. 347.</note>. Beckmann zitiert häufig, mitunter wörtlich, Walthers privat- und prozeßrechtliche Traktate (Ordinari- und Extraordinariprozeß), oft ohne Walther im Text zu nennen<note xml:id="n70" type="footnote" n="70">Vgl. <ref target="">WESENER, Das innerösterreichische Landschrannenverfahren (1963)</ref>, <ref target="">S. 23</ref>; <ref target="">62 A. 12</ref>; <ref target="">66 (A. 36)</ref>; <ref target="">69 (A. 48)</ref>; <ref target="">ders., Das Verfahren vor der niederösterreichischen und der innerösterreichischen Regierung als erster Instanz, § 2 bei Anm. 42 u. 43</ref> (erscheint im Sammelband "<ref target="">Die Steiermark im 16. Jahrhundert</ref>").</note>.</p>
  <p>Ob Beckmann auch als Verfasser des 1681 unter dem Pseudonym <name type="person">Iustus Veracius</name> erschienenen "<emph>
                        <ref target="http://books.google.at/books?id=ePhKAAAAcAAJ">Libellus Consuetudinum Principatus Bambergensis</ref>
                    </emph>" anzusehen ist, wie J. H. JÄCK<note xml:id="n71" type="footnote" n="71">
                        <ref target="">Pantheon der Literaten und Künstler Bambergs (1812-1815), Sp. 71</ref>.</note> und G. BUCHDA<note xml:id="n72" type="footnote" n="72">
                        <ref target="">Geschichte und Kritik der deutschen Gesamthandlehre (1936), S. 124 ff.</ref>
                    </note> annehmen (siehe <ref target="#T.2">oben II</ref>), erscheint mir recht fraglich, ja unwahrscheinlich. Diese Schrift ist dogmengeschichtlich von großer Bedeutung, weil darin mit der Theorie eines <emph>dominium plurium in solidum</emph> in der ehelichen Gütergemeinschaft des Bamberger Rechts die Entwicklung des Gesamthandeigentums eingeleitet wurde<note xml:id="n73" type="footnote" n="73">Dazu <ref target="">BUCHDA, a.a.O., S. 115 ff.</ref>; <ref target="">WESENBERG-WESENER, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte<hi rend="sup">2</hi>, S. 111</ref>.</note>.</p>
  <p>Jäck<note xml:id="n74" type="footnote" n="74">
                        <ref target="">a.a.O., Sp. 71</ref>; vgl. <ref target="">BUCHDA, a.a.O., S. 126</ref>.</note> hielt Beckmann „fast bestimmt" für den Verfasser. Er führt folgende Gründe an: Der Libellus sei mit denselben Lettern wie Beckmanns Doctrina juris, nämlich mit denen <name type="person">J. Ph. Miltenbergers</name> (Nürnberg), gedruckt. Man kenne keinen einheimischen Gelehrten jener Zeit, "welcher mit mehr Sachkenntnis aus guten Quellen könnte geschöpft haben". Wäre der Verfasser des Libellus in einem Eingeborenen zu suchen, so würde man ihn leichter entdeckt haben. Beckmann habe sich schon früher des Pseudonyms eines Veridicus Constans<note xml:id="n75" type="footnote" n="75">Als Verfasser einer Schmähschrift gegen Pufendorf; vgl. <ref target="">BUCHDA, a.a.O., S. 129 A. 17</ref>. Vgl. <ref target="#Note15">o. Anm. 15</ref>.</note> bedient. <pb n="651"/>
                </p>
  <p>
    Buchda<note xml:id="n76" type="footnote" n="76">
                        <ref target="">a.a.O., S. 127</ref>.</note> räumt ein, daß man zu keiner Gewißheit gelangt. Für die Urheberschaft Beckmanns sprechen seiner Ansicht nach folgende Umstände<note xml:id="n77" type="footnote" n="77">
                        <ref target="">a.a.O., S. 129 ff.</ref>
                    </note>: Als Kanzleidirektor oder Konsulent des Michelklosters bei Bamberg stand Beckmann unmittelbar an der Quelle des Bamberger Rechts. Beckmann hatte wegen seines Konflikts mit Pufendorf einen Grund, sich eines Pseudonyms zu bedienen. Hinzu kommt die Ähnlichkeit der Pseudonyme Iustus Veracius und Veridicus Constans, dessen sich Beckmann nachweislich bedient hat. In der Vorrede (Ad Lectorem) des Libellus sieht Buchda<note xml:id="n78" type="footnote" n="78">
                        <ref target="">a.a.O., S. 130</ref>.</note> eine Anspielung auf die beiden Pseudonyme; der zweite Absatz beginnt: "<emph>Nos, qui Iustitiae et veritatis studium constanter coluimus, ...</emph>"; in "<emph>Iustitiae et veritatis</emph>" verstecke sich der Iustus Veracius, in "<emph>veritatis studium constanter</emph>" der Veridicus Constans.</p>
  <p>Dagegen läßt sich einwenden, daß das Pseudonym Veridicus sehr beliebt und häufig war<note xml:id="n79" type="footnote" n="79">Bei <ref target="http://books.google.at/books?hl=de&amp;as_brr=1&amp;id=FUnocV1BSpYC&amp;dq=intitle%3ALexicon+Pseudonymorum&amp;q=veridicus#v=snippet&amp;q=veridicus&amp;f=false">E. WELLER, Lexicon Pseudonymorum (1886)</ref> finden sich zwei Spalten „Veridicus".</note>. Es ist ferner verständlich, daß Beckmann seine Streitschriften gegen Pufendorf unter einem Pseudonym veröffentlichte, aber es bestand kein Grund dafür, die kleine Abhandlung über das Bamberger Gewohnheitsrecht pseudonym zu publizieren. Beckmanns Reformata doctrina juris erschien im selben Jahre wie der Libellus (1681) unter seinem Namen. Beckmann war 1681 bereits wohlbestallter innerösterreichischer Regimentsrat in Graz.</p>
  <p>Gegen die Urheberschaft Beckmanns spricht vor allem ein inhaltlicher Vergleich der Reformata doctrina juris mit dem Libellus einerseits und mit der Idea juris andererseits. Bei den Artikeln der Reformata doctrina juris und der Idea juris lassen sich vielfache, oft wörtliche Übereinstimmungen feststellen, so bei <emph>Consuetudo</emph>
                    <note xml:id="n80" type="footnote" n="80">
                        <ref target="">Reformata doctrina juris 226 ff.</ref>: "<emph>Consuetudo</emph> (eine wohlhergebrachte Gewohnheit) <emph>est jus non scriptum sine publica sanctione, tacito populi, vel Principis consensu moribus diuturnis introductum,...</emph>"; <ref target="">Idea juris 76ff.</ref>: "<emph>Consuetudo (vulgo</emph> ein wol hergebrachte Gewonheit oder Landes-Gebrauch) <emph>est jus non scriptum, sine publica expressa sanctione, tacito populi vel Principis consensu, moribus diuturnis introductum, § 3. Inst. de J. N. G. et Civ.</emph>" [= <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQC/initia_institutionum.html#I.1.2.3">Inst. Iust. I, 2, 3</ref>.] Vgl. auch <ref target="">Medulla Iustinianea</ref> (o. <ref target="#Note38">Anm. 38</ref>).</note>, <emph>Emphyteusis</emph>
                    <note xml:id="n81" type="footnote" n="81">
                        <ref target="">Reformata doctrina juris, S. 322 ff.</ref>; <ref target="">Idea juris, S. 131 ff.</ref>
                    </note>, <emph>Testamentum</emph>
                    <note xml:id="n82" type="footnote" n="82">
                        <ref target="">Reformata doctrina juris, S. 1020 ff.</ref>; <ref target="">Idea juris, S. 477 ff.</ref>
                    </note>; die entsprechenden Materien im Libellus (<emph>De Consuetudine</emph> S. 1 ff., <emph>Emphyteusis</emph> S. 35 f.; <emph>Testamentum</emph>  S. 121 f.) zeigen hingegen keinerlei Anklänge; auch die Allegationen im Libellus zeigen keine Entsprechungen.</p>
<p>In der Vorrede zur Idea juris (1688) führt Beckmann voll Stolz seine juristischen Werke an; der <emph>Libellus Consuetudinum Principatus Bambergensis</emph> ist nicht darunter. Beckmann hätte keinen Grund gehabt, dieses Werk zu verleugnen. <pb n="652"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="T.4">
  <head>IV.</head>
  <p>"Das Thema von der Notwendigkeit der Gesetzgebung ist im 17. Jahrhundert nicht von der Tagesordnung geschwunden<note xml:id="n83" type="footnote" n="83">
                        <ref target="">J. BARON, Franz Hotmanns Antitribonian (Bern 1888)</ref> <ref target="">p. XXVI</ref>. — <ref target="">P. KOSCHAKER, Europa und das römische Recht<hi rend="sup">4</hi> (1966), S. 182 A. 3</ref> geht vielleicht zu weit, wenn er schreibt: "Seit dem 16. Jahrhundert wird aus diesen Motiven das Verlangen nach Kodifikation in den europäischen Ländern geradezu epidemisch." Zu den Kodifikationsprogrammen im 16. Jahrhundert mit Zurückhaltung <ref target="">WESENBERG, Studi Koschaker I (1954), S. 194 ff.</ref>; <ref target="">ders., Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte<hi rend="sup">2</hi> S. 80 f.</ref>; vgl. <ref target="">H. CONRAD, Deutsche Rechtsgeschichte II (1966), S. 362</ref>. — Zum Gesetzgebungsplan des Wiener Hofbibliothekars und Juristen <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Hugo_Blotius">
                            <name type="person">HUGO BLOTIUS</name>
                        </ref> (Ende des 16. Jahrhunderts) <ref target="http://books.google.at/books?id=aSQMAAAAYAAJ">R. KINK, Die Rechtslehre an der Wiener Universität (1853)</ref>, S. 41 ff.; <ref target="">H. BALTL, in IUS ROMANUM MEDII AEVI V, 7 (1962), S. 70</ref>. — Vgl. <ref target="">S. GAGNER, Studien zur Ideengeschichte der Gesetzgebung (1960), S. 110 ff.</ref>; <ref target="">J. VANDERLINDEN, Le concept de code en Europe occidentale du XIIIe au XIXe siecle (1967), S. 33 ff.</ref>
                    </note>."</p>
  <p>Nach den bekannten Kodifikationsplänen von <name type="person">LORIOZ</name>
                    <note xml:id="n84" type="footnote" n="84">Dazu <ref target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/content/PPN372047610/800/0/00000386.jpg">STINTZING, a. a. O. I, S. 373 ff.</ref>
                    </note> und <name type="person">HOTOMANUS</name>
                    <note xml:id="n85" type="footnote" n="85">Hotmans Antitribonianus erschien 1567; dazu <ref target="">J. BARON, a. a. O.</ref>; <ref target="">WESENBERG-WESENER, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte<hi rend="sup">2</hi>, S. 59 ff.</ref>, <ref target="">64</ref> (Literatur).</note> sowie der Anregung <name type="person">OLDENDORP</name>S<note xml:id="n86" type="footnote" n="86">In der <emph>Epistola dedicatoria</emph> an König Ferdinand I. zu den <ref target="">Actionum Forensium Progymnasmata (1543)</ref>: "<emph>Quare existimo, te cum fratre tuo Carolo V. Augusto ad hoc nobis destinatum, ut expeditis bellicis occupationibus iuris tandem concordiam sis (quoad licet) orbi restituturus</emph>." Vgl. <ref target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/content/PPN372047610/800/0/00000342.jpg">STINTZING, a. a. O. I, S. 329</ref>.</note> sind für das 17. Jahrhundert vor allem die Programme von <name type="person">HERMANN CONRING</name>, <name type="person">LEIBNIZ</name> und <name type="person">PHILIPP BURGHARD</name> hervorzuheben.</p>
  <p>Während H. Conring<note xml:id="n87" type="footnote" n="87">In der 3. Auflage seines Werkes <ref target="">De origine juris Germanici (Helmstädt 1665), 35. Cap.</ref>; dazu <ref target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/dms/load/img/?PPN=PPN372056172&amp;DMDID=DMDLOG_0189.jpg">STINTZING, a. a. O. II, S. 176 ff.</ref>; <ref target="">BARON, a.a.O., S. XXVI ff.</ref>; <ref target="">KOSCHAKER, a. a. O., S. 182 A. 3</ref>; <ref target="">GAGNER, a.a.O., S. 112</ref>.</note> für eine Gesetzgebung eintrat, die teils von Kaiser und Reich, teils von den einzelnen Territorien ausgehen sollte<note xml:id="n88" type="footnote" n="88">
                        <ref target="">BARON, a.a.O., S. XXVII</ref>.</note>, entwickelte Leibniz<note xml:id="n89" type="footnote" n="89">Vgl. <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN372056172">STINTZING-LANDSBERG, a. a. O. III/1, S. 23 ff.</ref>; <ref target="http://books.google.de/books?id=G78OAAAAYAAJ&amp;pg=PA">STOBBE, Geschichte der deutschen Rechtsquellen II, S. 427 A. 36</ref>; <ref target="">BARON, a.a.O., S. XXVIII ff.</ref>; <ref target="">E. MOLITOR, Der Versuch einer Neukodifikation des römischen Rechts durch den Philosophen Leibniz, Studi Koschaker I (1954), S. 357 ff.</ref>; <ref target="">GAGNER, a. a. O., S. 110 ff.</ref>; <ref target="">VIEHWEG, Topik und Jurisprudenz<hi rend="sup">4</hi> (1969), S. 51 ff.</ref>; <ref target="">F. STURM, Das römische Recht in der Sicht von G. W. Leibniz (Tübingen 1968)</ref>; <ref target="">WIEACKER, Privatrechtsgeschichte der Neuzeit<hi rend="sup">2</hi>, S. 321 A. 40</ref>, <ref target="">323</ref>.</note> in jungen Jahren den Plan eines <emph>Corpus Iuris Reconcinnatum</emph>
                    <note xml:id="n90" type="footnote" n="90">Die Programmschrift "<ref target="">
                            <emph>Ratio corporis iuris reconcinnandi</emph>
                        </ref>" erschien anonym ohne Angabe von Ort und Jahr (Frankfurt oder Mainz 1668). Vgl. <ref target="">F. STURM, a. a. O., S. 8 A. 9</ref>.</note>. Das <emph>Corpus Juris Civilis</emph> und das <emph>Corpus Juris Canonici</emph> sollten in einem knappen, übersichtlich und klar gefaßten Gesetzbuch zusammengefaßt werden<note xml:id="n91" type="footnote" n="91">
                        <ref target="">STURM, a. a. O., S. 8</ref>.</note>. Das geltende Recht sollte nicht in seiner Substanz verändert werden; den Sätzen des römischen Rechts sollte eine solche Gestalt gegeben werden, daß seine Übereinstimmung mit dem Naturrecht klar in Erscheinung trete<note xml:id="n92" type="footnote" n="92">
                        <ref target="">STURM, a. a. O., S. 16</ref>.</note>. <pb n="653"/>
                </p>
    <p>In späteren Jahren ging Leibniz weiter. In den Jahren 1678 und 1688 regte er die Ausarbeitung eines <emph>Codex Leopoldinus</emph> an<note xml:id="n93" type="footnote" n="93">Vgl. <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN372056172">STINTZING-LANDSBERG, a. a. O. III/1, S. 28 f.</ref> — Die <emph>Praefatio novi codicis</emph> wurde ediert von <ref target="">G. GRUA, Textes inédits de Leibniz II (Paris 1948), S. 624 ff.</ref> Vgl. <ref target="">STURM, a.a.O., S. 20 (A. 38)</ref>. [Anm. HS: Vgl. die <ref target="http://www.uni-muenster.de/Leibniz/DatenVI4/VI4c2.pdf">Leibniz-Ausgabe</ref> S. 2833 (= 364).]</note>. Dieser Codex sollte das <emph>Corpus Iuris Civilis</emph> weitgehend ablösen. Leibniz wollte nun neben dem römischen Recht das deutsche Recht, andere europäische Landesrechte und die Grundsätze der höchstgerichtlichen Rechtsprechung berücksichtigen<note xml:id="n94" type="footnote" n="94">Vgl. <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN372056172">STINTZING-LANDSBERG, a. a. O. III/1, S. 28 f.</ref>; <ref target="">STURM, a.a.O., S. 21</ref>.</note>. Wie F. STURM<note xml:id="n95" type="footnote" n="95">
                        <ref target="">Das röm. Recht in der Sicht von G. W. Leibniz (1968), S. 16 ff.</ref>, <ref target="">21 ff.</ref>
                    </note> sehr eindrucksvoll aufgezeigt hat, stehen Leibniz' Kodifikationspläne durchaus in Einklang mit seiner Bewunderung und Verehrung für das römische Recht und die römische Rechtswissenschaft.</p>
  <p>Im Jahre 1682 erschien von <ref target="http://books.google.nl/books?id=6XBHAAAAYAAJ&amp;pg=PA74">
                        <name type="person">Philipp BURCHARD</name>
                    </ref> eine Schrift "<emph>De hodiernae iurisprudentiae naevis et remediis discursus</emph>"<note xml:id="n96" type="footnote" n="96">Dazu <ref target="">BARON, a.a.O., S. XXXI ff.</ref>
                    </note>. Burchard, der mehrfach <name type="person">HOTMANS</name> <ref target="">Antitribonian</ref> zitiert, kritisiert zunächst die Rechtszustände seiner Zeit, insbesondere übt er Kritik an der <emph>communis opinio</emph>. Burchard verlangt nicht ein neues Gesetzbuch, sondern eine Entscheidung der Kontroversen durch die Staatsgewalt, einen <emph>novus decisionum codex</emph>; dieser sollte nicht durch das Reich, sondern auf Landesebene geschaffen werden.</p>
    <p>Nikolaus Beckmann entwickelte bereits in der <ref target="">Vorrede der Reformata doctrina juris</ref> (1681), gerichtet an <name type="person">Kaiser Leopold I.</name>, den Plan der Schaffung eines <emph>Corpus juris Leopoldinum</emph>, den er dann in der Idea juris (1688) weiter ausführte<note xml:id="n97" type="footnote" n="97">Vgl. dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#367">LUSCHIN, Österr. Reichsgeschichte (1896), S. 367 f.</ref>
                    </note>. 1681 war Beckmann bereits innerösterreichischer Regimentsrat.</p>
<p>Beckmann schlägt in der Vorrede zur Reformata doctrina juris vor, daß Kaiser Leopold I. als <emph>redivivus et alter Justinianus</emph> das gesamte Rechtsstudium in allen Teilen (Institutionen, Digesten, Codex, Novellen und Feudalrecht) in der Weise reformieren solle, daß er unter Weglassung aller obsoleten und antiquierten Bestimmungen, welche bei den Gerichten keine Anwendung mehr finden, ein <emph>novum excultum corpus juris Leopoldinum ex jure Justinianeo, feudali, Recessibus imperii et jure canonico</emph> schaffen solle, <emph>in quo nihil esset positum, nisi in 
foris et Tribunalibus Germaniae pro hodierno reipublicae statu magnam haberet utilitatem, sicque illud amplissimum et difficillimum juris studium in concinnam Juris Doctrinam immortali ac Gloriosissimo Vestro Caesareo conanime prudenter redigeretur</emph>.</p>
<p>    
  Beckmann führt dann in 27 Punkten an, welche Titel bzw. ganzen Bücher der Digesten als obsolet und bei den Gerichten nicht mehr anwendbar weggelassen werden sollten<note xml:id="n98" type="footnote" n="98">So z.B. 1) <emph>Omnes tituli de officiis Magistratuum Romanorum ut obsoleti et abrogat in Digestis a titulo 9. libri primi usque ad finem dicti libri excepto titulo 21. omittendi sunt, ...; 17) Liber 30. 31 et 32. ff. de legatis coarctandi sunt in unum librum accurata methodo; ne materia legatorum sic confuse passim tractetur</emph>.</note>. Diese weggefallenen Titel der Digesten sollten ersetzt werden <pb n="654"/> 
<emph>ex jure feudali, Recessibus imperii, jure publico, et canonico</emph>. Beckmann spricht von <emph>nova Digesta Leopoldina</emph>.</p>
<p>Die justinianischen Institutionen müßten als <emph>totius juris compendium, vel prima juris-incunabula, ex novis compilatis Digestis Leopoldinis</emph> bearbeitet werden.</p>
<p>Codex und Novellen würden überflüssig, wenn daraus die bei den Gerichten in Anwendung stehenden Bestimmungen in die neuen Digesten übernommen 
würden. Auch das <emph>jus feudale</emph> wäre in diese Digesten in zwei oder drei Büchern aufzunehmen.</p>
  <p>Das neue Gesetzeswerk bestünde somit nur aus zwei Teilen, aus Institutionen und Digesten<note xml:id="n99" type="footnote" n="99">"<emph>... quoniam totum jus in duas saltem partes, nimirum in Institutiones, ceu totius juris compendium, et in Digesta, ceu substantiale sive universale juris corpus dividendum puto;...</emph>"</note>.</p>
  <p>Über die Methode der Darstellung führt Beckmann (<ref target="">Vorrede der Reformata doctrina juris</ref>) aus: <emph>Ut autem hisce praecedentibus recte observatis hoc novum opus Leopoldinum nomen Juris Doctrinae, et solidae jurisprudentiae contra juris osores tanto magis justissime obtineat; omnes tituli sic generaliter in novis Digestis Leopoldinis sunt tractandi, ut (1) perfectae et adaequatae formentur definitiones, (2) plenae et necessariae subjiciantur divisiones, (3) ut postea omnis, quae ad necessariam et essentialem cujuslibet materiae informationem quovis modo faciunt, plenarie apponantur. (4) ut bis breviter annectatur actio inde nascens, cui competat actio, contra quem, et ad quid, et (5) ut causa efficiens, materialis, formalis, et finalis, causarumque effectus succincte et clare exprimantur; quoniam rem accurate scire est per causas cognoscere, docente sic Aristotele</emph>. Diese Causa-Lehre geht auf <name type="person">Aristoteles</name> zurück und wurde von der mittelalterlichen Rechtswissenschaft übernommen<note xml:id="n100" type="footnote" n="100">Dazu SÖLLNER, <ref target="">Ztschr. Sav. Stift., rom. Abt., 77 (1960), S. 182 ff.</ref>; <ref target="">WESENBERG-WESENER, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte<hi rend="sup">2</hi>, S. 44</ref>.</note>.</p>
  <p>Beckmann meint, daß dieses Werk binnen drei Jahren vollendet werden könne, wenn sieben Rechtsgelehrte unter der Leitung eines neuen Tribonian damit betraut würden<note xml:id="n101" type="footnote" n="101">Beckmann schlägt folgende Vorgangsweise vor: 1) Ein Jurist solle die Institutionen bearbeiten; 2) zwei Juristen sollen die neuen Digesten redigieren unter Weglassung der obsoleten Teile; 3) ein Jurist solle aus dem Codex diejenigen Bestimmungen heraussuchen, welche bei den Gerichten in Anwendung stehen und nicht ohnehin schon in den Digesten enthalten sind; 4) einer solle dieselbe Arbeit für die Novellen leisten; 5) einer solle aus dem Feudalrecht und dem kanonischen Recht die anwendbaren Bestimmungen sammeln; 6) einer solle die einschlägigen Reichsabschiede sichten.</note>. Dieses neue Gesetzeswerk würde wie das justinianische Corpus von allen Königen und Völkern der christlichen Welt angenommen werden.</p>
<p>In der Idea juris (1688) wiederholt Beckmann in der <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00006.html">Vorrede an Kaiser 
Leopold I.</ref> seine Aufforderung, ein <emph>Corpus juris Leopoldinum</emph> zu schaffen: <emph>Quid quaeso foret melius, quid utilius, quidve Reipublicae Rom. Germanicae salutarius, quam si Sacra Vestra Caesarea Majestas ex toto jure Rom. ea saltem, quae juris <pb n="655"/> naturae, et gentium sunt, per optimos JCtos theoria, et praxi simul illustres excerpere juberet, ex quibus omnibus (adjectis insuper ex jure Divino, jure 
Canonico, in materiis casus conscientiae concernentibus, jure feudali, criminali, et jure publico, utilibus omnibus) unum bene formatum juris corpus undiquaque perfectum formare vellet</emph>. Beckmann schlägt nun eine Gliederung des Werkes in zehn bzw. zwölf Bücher vor, die sich in Titel, Leges und Paragraphen gliedern sollen.</p>
<p>Er sieht folgende Einteilung vor:
<table>
<row>
                            <cell>Lib. I</cell> <cell>
                                <emph>generalia juris et actionum humanarum principia</emph>
                            </cell>
                        </row>
<row>
                            <cell>Lib. II</cell> <cell>
                                <emph>de judiciis et foro competenti</emph>
                            </cell>
                        </row>
<row>
                            <cell>Lib. III</cell> <cell>
                                <emph>de personis in genere</emph>
                            </cell>
                        </row> 
<row>
                            <cell>Lib. IV</cell> <cell>
                                <emph>de rebus in genere</emph>
                            </cell>
                        </row>
<row>
                            <cell>Lib. V</cell> <cell>
                                <emph>de contractibus</emph>
                            </cell>
                        </row>
<row>
                            <cell>Lib. VI</cell> <cell>
                                <emph>de sponsalibus et matrimoniis, de juramentis, usuris, usucapionibus et praescriptionibus, piis causis et reliquis casibus conscientiam concernentibus</emph>
                            </cell>
                        </row>
<row>
                            <cell>Lib. VII</cell> <cell>
                                <emph>de testamentis et legatis</emph>
                            </cell>
                        </row> 
<row>
                            <cell>Lib. VIII</cell> <cell>
                                <emph>de actionibus in genere</emph>
                            </cell>
                        </row> 
<row>
                            <cell>Lib. IX</cell> <cell>
                                <emph>de privatis delictis</emph>
                            </cell>
                        </row>
<row>
                            <cell>Lib. X</cell> <cell>
                                <emph>de publicis delictis</emph>
                            </cell>
                        </row>
<row>
                            <cell>Lib. XI</cell> <cell>
                                <emph>de jure publico Novissimo et Regalibus</emph>
                            </cell>
                        </row> 
<row>
                            <cell>Lib. XII</cell> <cell>
                                <emph>de jure feudali</emph>
                            </cell>
                        </row>
</table> </p>
<p>  
Beckmann will das römische Recht grundsätzlich beibehalten, soweit es bei den Gerichten noch in Anwendung steht; die obsoleten Bestimmungen sollen im neuen Gesetzbuch durch jene aus dem Feudalrecht, den Reichsabschieden und dem kanonischen Recht ersetzt werden.</p>
<p>Die gesamte Rechtsmaterie soll in eine wohlgeordnete Form gebracht werden: <emph>omniaque in universalem concinnam Juris Doctrinae formam commode redigi possent</emph> (in <ref target="">Vorrede an Kaiser</ref> in der Reformata doctrina juris).</p>
    <p>Während Beckmann nach seinem Vorschlag in der Reformata doctrina juris die Gliederung der Digesten in 50 Bücher beibehalten will<note xml:id="n102" type="footnote" n="102">Vgl. die 27 Punkte (o. <ref target="#Note98">Anm. 98</ref>), worin angeführt wird, welche Titel der Digesten wegfallen sollen, mitunter auch ganze Bücher: z. B. lib. 37 (Punkt 19), lib. 40 (Punkt 22). Das Feudalrecht soll als Buch 40 und 43 in die Digesten aufgenommen werden.</note>, schlägt er in der Idea juris eine Gliederung in zehn bzw. zwölf Bücher vor<note xml:id="n103" type="footnote" n="103">Zur Bildung eines Privatrechtssystems im 16. u. 17. Jahrhundert A. B. SCHWARZ, <ref target="">Ztschr. Sav.-Stift., rom. Abt. 42 (1921), S. 583 f.</ref> [= <ref target="">Rechtsgeschichte und Gegenwart (1960), S. 4 f.</ref>]; <ref target="">WIEACKER, Privatrechtsgeschichte der Neuzeit<hi rend="sup">2</hi>, S. 164 f.</ref>; vgl. <ref target="">H. COING, Zur Geschichte des Privatrechtssystems (1962), S. 42 ff.</ref>; <ref target="http://data.rg.mpg.de/iuscommune/ic02_soellner.pdf#page=179">SÖLLNER, IUS COMMUNE II (1969), S. 179</ref>. — Die systematischen Darstellungen des Usus modernus folgen im wesentlichen der Institutionenordnung (<ref target="">SCHWARZ, a.a.O., S. 584</ref>). Zur Ordnung bei <ref target="">G. A. STRUVE, Jurisprudentia Romano-Germanica forensis (1670)</ref>, <ref target="http://gdz.sub.uni-goettingen.de/dms/load/img/?PPN=PPN372056172&amp;DMDID=DMDLOG_0170.jpg">STINTZING, a. a. O. II, S. 157 f.</ref>
                    </note>. Seine Einteilung zeigt eine gewisse Anlehnung an die Institutionenordnung (III <emph>de personis in <pb n="656"/> genere, IV de rebus in genere, VIII de actionibus in genere</emph>), freilich in starker
Weiterentwicklung.</p>
  <p>Inwieweit Beckmanns Kodifikationsplan<note xml:id="n104" type="footnote" n="104">Richtiger wäre es wohl, von einem Kompilationsplan zu sprechen. Zum Wesen  der Reformprogramme vgl. <ref target="">WESENBERG-WESENER, a.a.O., S. 80 f.</ref>
                    </note> durch Conring<note xml:id="n105" type="footnote" n="105">Beckmann hat 1662 bei Conring Vorlesungen gehört und in dessen Hause verkehrt (s. <ref target="#T.2">o. II</ref>).</note> oder Leibniz beeinflußt ist, läßt sich nicht mit Sicherheit feststellen. Die Leibnizsche Programmschrift "<emph>
                        <ref target="">Ratio corporis iuris reconcinnandi</ref>
                    </emph>" (1668) dürfte Beckmann wohl bekannt gewesen sein. Ob Beckmann auch von Leibniz' Plan eines Codex Leopoldinus (s. o.) Kenntnis hatte, scheint fraglich. Zwischen den Programmen von Leibniz und Beckmann läßt sich eine Reihe von Parallelen feststellen. Wie Leibniz will Beckmann grundsätzlich am römischen Recht festhalten und es nur in eine neue Form bringen, wobei Feudalrecht, kanonisches Recht und Reichsabschiede eingebaut werden sollen. Beckmann verwendet den charakteristischen Ausdruck "<emph>concinna Juris Doctrinae forma</emph>" bzw. "<emph>concinna Juris Doctrina</emph>". Den Geltungsgrund des römischen Rechts sieht Beckmann darin, daß es sich auf die <emph>naturalis ratio</emph> und <emph>aequitas</emph> gründe (s. o. bei <ref target="#Note51">Anm. 51</ref>).</p>
    <p>Beckmanns Kodifikationsplan macht einen recht überlegten und abgewogenen Eindruck; auch die Durchführung ist durchdacht. Ein unmittelbares Vorbild muß nicht gegeben sein. Beckmann wußte sicherlich von den Reformprogrammen des Conring und Leibniz, entwickelte aber ein selbständiges Konzept. Beckmanns Kodifikationspläne stehen denen eines <name type="person">Conring</name>, <name type="person">Leibniz</name> oder gar <name type="person">
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/123472075">Philipp Burchard</ref>
                    </name> nicht nach. Freilich bleiben auch seine Vorschläge noch ungehört; die Zeit war für eine Kodifikation noch nicht reif<note xml:id="n106" type="footnote" n="106">Vgl. <ref target="">KOSCHAKER, a.a.O., S. 182 A. 4</ref>. — Den Anstoß zur Schaffung des Codex Theresianus bot eine der Kaiserin Maria Theresia im Jahre 1752 überreichte anonyme Denkschrift. Vgl. <ref target="http://cbsopac.rz.uni-frankfurt.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=129309990">EHRENZWEIG, Systeme I/1, S. 29</ref>; <ref target="http://books.google.at/books?id=wyAMAAAAYAAJ&amp;pg=PA&amp;pg=PA38">Ph. HARRAS R. v. HARRASOWSKY, Geschichte der Codification des österreichischen Civilrechtes (1868), S. 38 f.</ref>; <ref target="http://www.ubs.sbg.ac.at/pdf/AC00932279.pdf">PFAFF-HOFMANN, Commentar zum österreichischen allgemeinen bürgerlichen Gesetzbuche I (1877)</ref>, S. 8.</note>.</p>
    <p>Von bleibendem Wert war hingegen seine Darstellung des steirischen und österreichischen Statutar- und Gewohnheitsrechtes im Vergleich mit dem römisch-gemeinen Recht, die Idea juris, die bis zum Inkrafttreten des ABGB von praktischer Bedeutung war. Noch in einer oberstgerichtlichen Entscheidung aus dem Jahre 1857<note xml:id="n107" type="footnote" n="107">
                        <ref target="">GLASER-UNGER, Entscheidungs-Sammlung Nr. 488</ref> (betr. Reservatwälder. Unzulässigkeit der Ersitzung von Servituten an denselben). Vgl. <ref target="http://cbsopac.rz.uni-frankfurt.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=129309990">EHRENZWEIG, a.a.O. I/1, S. 23 A. 29</ref>.</note> wird dieses Werk zitiert. Es stellt heute unsere wichtigste Erkenntnisquelle des innerösterreichischen Gewohnheitsrechtes des 16. und 17. Jahrhunderts dar<note xml:id="n108" type="footnote" n="108">Vgl. <ref target="http://cbsopac.rz.uni-frankfurt.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=129309990">EHRENZWEIG, a.a.O. I/1, S. 22</ref>.</note>.</p>
</div>
        </body>
    </text>
</TEI>