<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_wesener_1973_pfandrecht">
    <teiHeader>
    <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wesener, Pfandrecht (1973)  :: Transkription Speer 2016</title>
            </titleStmt>
            
            
            <sourceDesc/>
        <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://repertorium.at">Heino Speer :: Repertorium</ref>
                </publisher>
                <distributor>
                    <ref target="http://acdh.oeaw.ac.at">Austrian Centre for Digital Humanites, Österreichische Akademie der Wissenschaften, Wien</ref>
                </distributor>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
    <revisionDesc>
            <change when="2017-05-15+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="Editorial">
                <head>[Editorial]</head>
<p>[Quelle:] Festschrift Heinrich Demelius zum 80. Geburtstag. Erlebtes Recht in Geschichte und Gegenwart (Wien (1973) S. 257-280</p>
<p>Dem Autor sei herzlich gedankt für die Erlaubnis zur Digitalisierung dieses Aufsatzes, die mit Hilfe eines OCR-Programms erfolgte. Der Text wurde in Anlehnung an die Richtlinien der Text Encoding Initiative mit XML-Markup versehen.</p>
</div>
            <div xml:id="T1">
<head>Gunter Wesener, Zur Entwicklung des Pfandrechts in den altösterreichischen Ländern</head>
    <p>Der verehrte Jubilar hat sich in seiner historisch fundierten Darstellung des österreichischen Grundbuchsrechts<note xml:id="n1" type="footnote" n="1">
                        <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">Österreichisches Grundbuchsrecht. Entwicklung und Eigenart (Wien 1948)</ref>
                    </note>, in seinen Arbeiten über Entstehung und Funktion von Landtafeln und Grundbüchern in den österreichischen Ländern<note xml:id="n2" type="footnote" n="2">
                        <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">Die steirische Landtafel 1730. Ein Beitrag zur Geschichte der öffentlichen Bücher in Osterreich</ref>, <ref target="">Anzeiger AK Wien, phil.-hist. Kl., 83 (1946) 17 ff.</ref>; <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">Die Breisgauische Landtafel von 1783</ref>, <ref target="">ZRG (GA) 74 (1957) 261 ff.</ref>; <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">Das älteste Grundbuch der Stadt Graz 1736</ref>, <ref target="">Mitt. d. Steiermärk. Landesarchives 7 (1957) 18 ff.</ref>; <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">Grundbücher im europäischen Agrarrecht</ref>, <ref target="">ZfRV 4 (1963) 18 ff.</ref>
                    </note> und in mehreren seiner wertvollen Beiträge zum mittelalterlichen Wiener Privatrecht mit Fragen des Pfandrechts befaßt, so insbesondere in seiner Untersuchung "Über die alten Wiener Grundbücher"<note xml:id="n3" type="footnote" n="3">
                        <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9 (1951) 110 ff.</ref>, bes. <ref target="">117</ref>.</note>, in seinem Beitrag zur Festnummer der Juristischen Blätter für Hans Planitz "Grundbuch und Grundvollstreckung im mittelalterlichen Wien"<note xml:id="n4" type="footnote" n="4">
                        <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#218">JBl 1952, 218 ff.</ref>, bes. <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#219">219</ref>.</note> und in seiner feinen Studie "Die Nezeuger"<note xml:id="n5" type="footnote" n="5">
                        <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#29;">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 13 (1957/58) 29 ff.</ref>, bes. <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#55">55 f.</ref> — Zum Wiener Grundbuchsrecht vgl. auch die Arbeit <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">Eheliches Güterrecht im spätmittelalterlichen Wien</ref>, <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">SBAK Wien, phil.-hist. Kl., 265/4 (1970) 139 ff.</ref>
                    </note>.</p>
<p>In meinem Beitrag sollen einige Fragen des Pfandrechts in der neueren österreichischen Privatrechtsgeschichte untersucht werden, so insbesondere Arten des Pfandrechts, Pfandrechtsbegründung, Mehrheit von Pfandrechten, Rangprivilegien, Verpfändung einer fremden Sache, Afterpfand, Verhältnis von Spezial- und Generalhypotheken.</p>
    <p>Räumlich beschränkt sich die Untersuchung auf die altösterreichischen Länder<note xml:id="n6" type="footnote" n="6">Zu dieser Abgrenzung <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#78">M. Rintelen, FS Steinwenter (1958) 78 ff.</ref>; vgl. <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#10">G. Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich seit der Rezeption (1957) 10</ref>.</note>, zeitlich etwa auf die Epoche vom 16. bis zum 18. Jh.; eine zeitliche Obergrenze bildet im 18. Jh. die Schaffung von Landtafeln für adelige Liegenschaften in den deutsch-österreichischen Erblanden nach dem Vorbild der böhmischen Länder, womit eine feste organisatorische Grundlage für Immobilienpfandrechte gegeben war<note xml:id="n7" type="footnote" n="7">Vgl. dazu <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#1">H. Demelius, Österr. Grundbuchsrecht 1 ff.</ref>; <ref target="">ZfRV 4 (1963) 20</ref>.</note>. Dieser Zeitraum ist zugleich jene Epoche, in der das römisch-gemeine Recht bzw. die gemeinrechtliche Lehre in den österreichischen Ländern zwar relativ langsam, aber stetig an Bedeutung <pb n="258"/> gewann<note xml:id="n8" type="footnote" n="8">Zur Frage der Rezeption in den österr. Ländern <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#78">M. Rintelen, Landsbrauch und gemeines Recht im Privatrecht der altösterr. Länder, FS Steinwenter (1958) 78 ff.</ref>; <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_baltl_1962_roemr">	H. Baltl, Einflüsse des römischen Rechts in Österreich, IRMAE V, 7 (1962)</ref>; kurzer Überblick bei <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#92">Wesenberg-Wesener, Neuere deutsche PrRG<hi rend="sup">2</hi> 92 ff.</ref>; <ref target="">98 (Lit.)</ref>; <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1975_landesordnungsentwuerfe#Note26">Wesener, Zur Bedeutung der österr. Landesordnungdentwürfe des 16. u. 17. Jh.s für die neuere Privatrechtsgeschichte, FS N. Grass (1975), Lit. A. 26</ref>.</note>. In manchen Rechtsbereichen wurde allerdings das gemeine Recht durch eigenständige heimische Entwicklungen wieder zurückgedrängt<note xml:id="n9" type="footnote" n="9">Zur Beseitigung der gesetzlichen Generalhypotheken seit dem 17. Jh. <ref target="">E. Weiß, Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910) 73 ff.</ref>; vgl. <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#230">W. Brauneder, Bericht über den 11. österr. Historikertag in Innsbruck (1972) 230 ff.</ref>
                    </note>. Diesen komplexen Entwicklungsvorgängen soll besonderes Augenmerk gewidmet werden.</p>
    <p>Wenn man von den Untersuchungen zur Vorgeschichte und Entwicklung des Grundbuchwesens in den altösterreichischen Ländern<note xml:id="n10" type="footnote" n="10">Ausführliche Literaturangaben bei <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#1">Demelius, österr. Grundbuchsrecht 1 A. 1</ref>. — Vgl. <ref target="">H. Nehlsen, Grundbuch, HRG I, Sp. 1818 ff.</ref>
                    </note>, so den Arbeiten von Ludwig Frhrn. von Haan<note xml:id="n11" type="footnote" n="11">Studien über Landtafelwesen (Wien 1866).</note>, Lothar Johanny<note xml:id="n12" type="footnote" n="12">
                        <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">Geschichte u. Reform der österr. Pfandrechts-Pränotation (1870)</ref>.</note>, Anton Randa<note xml:id="n13" type="footnote" n="13">
                        <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#89">Die geschichtliche Entwicklung des Instituts der öffentlichen Bücher in Österreich</ref>, in <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#89">Grünhuts Z 6 (1879) 89 ff.</ref>; <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#400">Das Eigenthumsrecht<hi rend="sup">2</hi>, (1893) 400 ff.</ref>, <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#429">429 ff.</ref>, <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#444">444 ff.</ref>
                    </note>, H. Krasnopolski<note xml:id="n14" type="footnote" n="14">
                        <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html"> Der Legalisierungszwang bei Tabularurkunden (1880)</ref>.</note>, Bruno Lecher<note xml:id="n15" type="footnote" n="15">
                        <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">Das Verfachbuch in Tirol und Vorarlberg (Innsbruck 1885)</ref>.</note> und Egon Weiß<note xml:id="n16" type="footnote" n="16">
                        <ref target="http://repertorium.at/img/weiss_untersuchungen2_30-31.jpg">Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910) 30 ff.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/img/weiss_untersuchungen2_78-79.jpg">79 ff.</ref>; <ref target="kd;#509">Zur Geschichte des Realfoliums und des Hauptbuchsystems in Österreich, FS z. Jahrhundertfeier d. ABGB, II (1911) 509 ff.</ref>
                    </note> sowie den angeführten Arbeiten des Jubilars<note xml:id="n17" type="footnote" n="17">S. o. <ref target="#Note1">FN 1</ref> bis <ref target="#Note5">5</ref>.</note>, absieht, ist die Literatur zur Pfandrechtsentwicklung in den altösterreichischen Ländern als spärlich zu bezeichnen. Nur Teilgebiete des Pfandrechts bzw. einzelne pfandrechtliche Institute haben bisher eine Erörterung gefunden<note xml:id="n18" type="footnote" n="18">Zum Pfandrecht in Böhmen und Mähren besitzen wir die Untersuchungen von <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">J. Kapras: Das Pfandrecht im altböhmischen Landrechte. Eine hist. Studie</ref>, <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#422">ZverglRW 17 (1905) 422 ff.</ref> u. <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html#1">18 (1905) 1 ff.</ref>; <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">Das Pfandrecht im böhmisch-mährischen Stadt- und Bergrechte (= GU 83 (1906)</ref>.</note>.</p>
    <p>So hat Ferdinand Bischoff<note xml:id="n19" type="footnote" n="19">
                        <ref target="">ZRG 12 (1876) 37 ff.</ref>
                    </note> die Verpfändung der Haus- und Grundbriefe behandelt, die insbesondere in der Steiermark üblich gewesen zu sein scheint. Carl Graf Chorinsky<note xml:id="n20" type="footnote" n="20">
                        <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n352">Das Vormundschaftsrecht Niederösterreichs vom 16. Jh. bis zum Erscheinen des Josefinischen Gesetzbuches (1878) 335 ff.</ref>
                    </note> erörterte die Privilegien und Pfandrechte des Mündels, insbesondere die Generalhypothek des Mündels an dem Vermögen des Vormunds, nach dem österreichischen Recht des 16. bis 18. Jh.s; in diesem Zusammenhang beschäftigte er sich allgemein mit den gesetzlichen und stillschweigcnden Generalhypotheken. Einen wichtigen Beitrag zur österreichischen Prozeßrechtsgeschichte stellt die Untersuchung von <ref target="">Berthold Pick über "die Immobiliar-Schätzung im Rahmen des <pb n="259"/> Exekutions-Mittel-Systemes"</ref> dar<note xml:id="n21" type="footnote" n="21">
                        <ref target="">GrünhutsZ 23 (1896) 229 ff.</ref>
                    </note>; darin wird die exekutive Pfändung behandelt. Einen kursorischen Überblick über die österreichische Pfandrechtsentwicklung bietet <persName ref="https://portal.dnb.de/opac.htm?query=per%3D%22Schwind, Ernst Freiherr von%22+AND+catalog%3Dauthorities&amp;method=simpleSearch&amp;cqlMode=true">Ernst Frh. v. Schwind</persName> in seinem Buch über "Wesen und Inhalt des Pfandrechtes"<note xml:id="n22" type="footnote" n="22">
                        <ref target="">Eine rechtsgeschichtliche u. dogmatische Studie (Jena 1899) 90 ff.</ref>
                    </note>. Die wichtigste Arbeit zur österreichischen Pfandrechtsgeschichte sind wohl die "Pfandrechtlichen Untersuchungen" (II. Abt.)<note xml:id="n23" type="footnote" n="23">
                        <ref target="">Beiträge zur Dogmengeschichte, dann zur österr., sächsischen u. preußischen Gesetzgebung enthaltend (Weimar (1910)</ref>.</note> von Egon Weiß<note xml:id="n24" type="footnote" n="24">Vgl. den Nachruf auf Egon Weiß von <ref target="">S. v. Bolla, ZRG (RA) 70 (1953) 518 ff.</ref>
                    </note>; in diesem Werk wird die Entwicklung der gesetzlichen Generalpfandrechte und deren schließliche Beseitigung behandelt. Ein Abschnitt (<ref target="">S. 57 ff.</ref>) ist allgemein der Geschichte der modernen Hypothek, insbesondere dem Verbot der Fahrnishypothek, gewidmet<note xml:id="n25" type="footnote" n="25">Die Arbeit von <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">W. Hromadka, Die Entwicklung des Faustpfandprinzips im 18. u. 19. Jh. (= Forsch. z. neueren PrRG 17, (1971)</ref> geht auf die österr. Rechtsentwicklung leider nicht ein; vgl. dazu <ref target="">Wesener, ZRG (GA) 90 (1973)</ref>. Zum Ursprung der Regelung im ABGB vgl. <ref target="">A. G. Pos, Hypotheek op reerend goed (bezitloos pandrecht) (Deventer (1970) 61 ff.</ref>
                    </note>.</p>
    <p>In seiner grundlegenden Arbeit über das deutsche Grundpfandrecht<note xml:id="n26" type="footnote" n="26">
                        <ref target="">Forsch. z. deutschen Recht I/4 (1936)</ref>.</note> hat <persName ref="">Hans Planitz</persName> in hohem Maße Quellen aus dem österreichischen Raum verwertet und bietet somit wertvolle Aufschlüsse über das in Österreich im Mittelalter geltende Grundpfandrecht. <persName ref="">Theo Mayer-Maly</persName> behandelt in  der gehaltvollen Miszelle "Ebenteuer"<note xml:id="n27" type="footnote" n="27">
                        <ref target="">ZRG (GA) 72 (1955) 216 ff.</ref>
                    </note> ein pfandrechtliches Institut des österreichischen Raumes. Über die "stillschweigenden Hypotheken" und den österreichischen Landesbrauch hielt <persName ref="">Wilhelm Brauneder</persName> einen Vortrag auf dem 11. österreichischen Historikertag in Innsbruck im Jahre (1971)<note xml:id="n28" type="footnote" n="28">In: <ref target="">Bericht über den 11. österr. Historikertag in Innsbruck (Wien (1972) 226 ff.</ref>; vgl. <ref target="">Die Entwicklung des Ehegüterrechts in Österreich (1973) 109 ff.</ref>, <ref target="">176 ff.</ref>
                    </note>.</p>
            </div>
            <div xml:id="A1">
<head>I. Rechtsquellen und Literatur des 16. und 17. Jh.s</head>
                <p>Die Landesordnungsentwürfe für Österreich unter der Enns aus dem 16. und 17. Jh. sowie der <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html">Entwurf einer Landesordnung für Österreich ob der Enns von 1609</ref>
                    <note xml:id="n29" type="footnote" n="29">Zu diesen Entwürfen <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html">Motloch, im Österr. Staatswörterbuch<hi rend="sup">2</hi>, hg. v. Mischler u. Ulbrich, III, 331 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#374">A. Luschin, Österr. Reichsgeschichte (1896) 374</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/wisnicki_1926_abfassung.html">F. Wisnicki, Die Geschichte der Abfassung des Tractates de juribus incorporalibus, Jb. f. Ldke. u. Heimatschutz von Niederösterreich u. Wien, NF 20 (1926 u. (1927), II (1927) 69 ff.</ref>; <ref target="">A. Ehrenzweig, System<hi rend="sup">2</hi> I/1 (1951) 18 ff.</ref>; <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich (1957) 12 ff.</ref>; nun in <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1975_landesordnungsentwuerfe">FS N. Grass (1975)</ref>, vor allem auch zur Frage der gewohnheitsrechtlichen Geltung dieser Entwürfe; dazu vgl. <ref target="">M. Rintelen, FS Steinwenter (1958) 96</ref>; <ref target="">H. Baltl, Österr. Rechtsgeschichte (Graz (1972) 158 f.</ref> Vgl. <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_brauneder_1971_ehescheidung">W. Brauneder, Österr. Archiv f. Kirdienrecht 22 (1971) 273 ff.</ref> — Lithographierte Abschriften dieser Entwürfe befinden sich in der sog. <ref target="http://anno.onb.ac.at/chs.htm">Sammlung Chorinsky</ref>; vgl. dazu <ref target="">M. Rintelen, B. Walthers privatrechtliche Traktate aus dem 16. Jh. (1937) p. XXIV</ref>; <ref target="">Wesener, Erbrecht 12 A. 12</ref> u. <ref target="">197</ref>; <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1975_landesordnungsentwuerfe#Note2">FS N. Grass, A. 2</ref> u. <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1975_landesordnungsentwuerfe#Note3">3</ref>.</note> enthalten eingehende Bestimmungen über das Pfandrecht. <pb n="260"/>
                </p>
<p>
                    <table>
    <row>
                            <cell>Zeiger in das Landrechtsbuch (Institutum Ferdinandi I.) von 1528 [ = Zeiger] :</cell> <cell>
                                <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_noelrentw.html#Buch.3.5.15">III. Buch, 5. Tit. § 15</ref>;<lb/>
                                <ref target="http://repertorium.at/qu/1526_noelrentw.html#Buch.3.16.25"> 6. Tit. § 25</ref>.</cell>
                        </row>
<row>
                            <cell>Entwurf Püdler von 1573 [ = Püdler] :</cell> <cell>
                                <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.9">II. Buch, 9. Tit.  Von natur, art und aigenschaft der schulden und crediten
in gemein. (§ 5 ff.)</ref>
                                <lb/> <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.14">14. Tit.	Von pfanden, hypothecken, sätzen und derselben aigenschaft.</ref>
                                <lb/>
<ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.15">15. Tit.	Von verkaufung der underpfant.</ref>
                                <lb/>
<ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">16.  Tit. Von unterschid der pfanden und hypothecen, desgleichen von allerlei befreuten und unbefreuten glaubingern.</ref>
                            </cell>
                        </row>
    <row>
                            <cell>Entwurf Strein-Linsmayr von 1595 [ = Strein-L.] :</cell> <cell>
                                <ref target="">II. Buch, 10. Tit. Von würkhlichen verphendungen und versätzen varunder und ligunder güeter.</ref>
                                <lb/>
<ref target="">11. Tit.Von rechtlichen und gerichtlichen phandschaften</ref>
                            </cell>
                        </row>
<row>
                            <cell>Kompilation der vier Doktoren von 1654 [ = Kompilation] :</cell> <cell>
                                <ref target="">II. Buch, 16. Tit. Von willkürlichen versatz- und verpfendungen vahrender und ligender güeter, <hi rend="it">pignus et hypotheca conventionalis</hi> genant.</ref>
                                <lb/>
<ref target="">17. Tit. Von rechtlichen pfandschaften, zu latein <hi rend="it">pignus et hypotheca legalis tacita</hi> genant.</ref>
                                <lb/>
<ref target="">18. Tit. Von gerichtlichen pfandschaften.</ref>
                            </cell>
                        </row>
<row>
                            <cell>Landtafel des Erzherzogtums Österreich ob der Enns von 1609 [ = Oe. Ltf.] :</cell> <cell>
                                <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.22">III. Teil, 22. Tit. Von pfanden und versatzungen.</ref>
                                <lb/>
<ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#t.3.23">23. Tit. Von pfandschaften, so zwar zwischen den thailen nit abgeredt, jedoch im rechten etlichen gewissen persohnen und güetern sonderbahr verordnet, oder <hi rend="it">de pactis hypothecis</hi>.</ref>
                                <lb/>
<ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.24">24. Tit. Von erledigung der pfand und underpfand.</ref>
                                <lb/>
<ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.25">25. Tit. <hi rend="it">De venditione pignoris</hi> oder von verkhaufung der verstandnen pfand.</ref>
                            </cell>
                        </row>
</table>
                </p>
                <p>Der <ref target="http://repertorium.at/qu/1679_tractiurincorp.html">Tractatus de juribus incorporalibus</ref> von 1679 für Osterreich unter der Enns, der auf dem 2. Teil des V. Buches der Kompilation der vier Doktoren beruht<note xml:id="n30" type="footnote" n="30">Dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/wisnicki_1929_tractiurincorp.html">Wisnicki, Jb. f. Lkde. von Niederösterreich u. Wien, NF 20, II (1927) 69 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#346">Motloch,  Österr. Staatswörterbuch<hi rend="sup">2</hi> III, 346</ref>.</note>, handelt im <ref target="http://repertorium.at/qu/1679_tractiurincorp.html#4">Tit. 4 "Von der Grund-Obrigkeit"</ref>
                    <note xml:id="n31" type="footnote" n="31">
                        <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd1/587">Codex Austriacus I 587 ff.</ref>
                    </note> (<ref target="http://repertorium.at/qu/1679_tractiurincorp.html#4.9">§ 9 ff. "Von Grund-Büchern und Gewöhren"</ref>).</p>
                <p>Die k. Resolutionen vom 9. Mai 1713<note xml:id="n32" type="footnote" n="32">Abgedruckt bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=">Suttinger, Additiones Consuetudinum Austriacarum, Norimbergae 1718 (Anhang zu den Consuetudines Austriacae<hi rend="sup">2</hi>) 98 ff.</ref>; bei <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">Johanny, Pfandrechts-Pränotation (o. FN 12) 47 A. 1</ref>; vgl. <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">47 ff.</ref>
                    </note> und vom 14. Juni 1713<note xml:id="n33" type="footnote" n="33">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10487835_00713.html">Codex Austriacus III (= Suppl. Cod. Austr. I) 691</ref>.</note> betreffen Sätz und Grund-Buchs-Noteln. Von Bedeutung ist ferner die Wechselordnung vom 10. Sept. 1717 (Art. 47) für Wien und Österreich unter der Enns<note xml:id="n34" type="footnote" n="34">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10487835_00914.html">Codex Austriacus III 892 f.</ref>
                    </note>. <pb n="261"/> </p>
                <p>Die <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)">Tiroler Landesordnung von 1573</ref> enthält einige einschlägige Bestimmungen (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)&amp;fs=II+10">II 10</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)&amp;fs=V+7">V 7</ref>).</p>
                <p>An zeitgenössischer Rechtsliteratur<note xml:id="n35" type="footnote" n="35">Zur österr. Rechtsliteratur des 16. u. 17. Jh.s <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#364">Luschin, Österr. Reichsgeschichte (1896) 364 ff.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#376">376</ref>; <ref target="">Rintelen, FS Steinwenter 83 ff.</ref>; <ref target="">Wesener, Erbrecht 17 ff.</ref>
                    </note> sind primär die privatrechtlichen Traktate von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119863812">Bernhard Walther</persName>
                    <note xml:id="n36" type="footnote" n="36">
                        <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html">Hg. u. eingel. von M. Rintelen (Leipzig (1937)</ref>.</note> zu nennen, wichtig vor allem die <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#4.6">Crida-Ordnung (= Trakt. IV), 6. Cap.</ref> (entstanden 1555-1556)<note xml:id="n37" type="footnote" n="37">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#3.112">Püdler III 112</ref> u. <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#3.115">115</ref>; <ref target="">Strein-L. IV 18</ref> "Von cridahandlungen ... ".</note>. Von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132549271">Joh. Bapt. Schwartzenthaler</persName>
                    <note xml:id="n38" type="footnote" n="38">Vgl. <ref target="">Rintelen, FS Steinwenter 83</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#376">Luschin, Österr. Reichsgeschichte 376</ref>.</note> stammt ein <ref target="http://gateway-bayern.de/VD16+S+4683">Tractatus de pignoribus et hypothecis (Francofurti (1594)</ref>. Von großer Bedeutung sind für die Pfandrechtsgeschichte die Consuetudines Austriacae<note xml:id="n39" type="footnote" n="39">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=008">2. Aufl. (Norimbergae (1718)</ref>.</note> von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124408834">J. B. Suttinger</persName>
                    <note xml:id="n40" type="footnote" n="40">Von diesem Rechtsgelehrten stammen auch die <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10506460-5">(Verneuerten) Observationes practicae, Nürnberg 1678</ref> [= obs.].</note>, da diese zahlreiche Entscheidungen der niederösterreichischen Regierung aus den Motivenbüchern sowie Auszüge aus dem Consuetudinarium<note xml:id="n41" type="footnote" n="41">Dazu <ref target="">Rintelen, FS Steinwenter 85</ref>; <ref target="">Baltl, Österr. RG (1972) 160 f.</ref> Vgl.<ref target=""> G. Scheidlein, Erklärung des Oesterr. Provinzialrechtes I (Wien (1805) 5 f.</ref>
                    </note> enthalten.</p>
                <p>Ausführungen über das Pfandrecht finden sich ferner in den juristischen Werken von <persName ref="https://portal.dnb.de/opac.htm?query=per%3D%22Reutter, J. H.%22+AND+catalog%3Dauthorities&amp;method=simpleSearch&amp;cqlMode=true">J. H. Reutter</persName>
                    <note xml:id="n42" type="footnote" n="42">
                        <ref target="https://books.google.at/books?id=SuNfAAAAcAAJ">Viginti quinque tabulae iuridicae quibus accesserunt variae differentiae juris communis et Austriaci (Ratisbonae (1674)</ref>.</note>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124427340">J. Weingärtler</persName>
                    <note xml:id="n43" type="footnote" n="43">
                        <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10506475-7">Con- et discordantia juris consuetudinarii Austriaci super Anasum, cum jure communi, in quatuor institutionum libris remonstrata (Norimbergae (1674)</ref>.</note>, <persName ref="https://portal.dnb.de/opac.htm?query=per%3D%22Beckmann, Nikolaus von%22+AND+catalog%3Dauthorities&amp;method=simpleSearch&amp;cqlMode=true">Nic. von Beckmann</persName>
                    <note xml:id="n44" type="footnote" n="44">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00006.html">Idea juris statutarii et consuetudinarii Stiriaci et Austriaci cum jure Romano collati (Graecii (1688)</ref>. Vgl. <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1975_beckmann">Wesene r, Der innerösterr. Regimentsrat N. v. Beckmann u. sein Kodifikationsplan, Joh. Kepler FS d. Univ. Graz (in Vorbereitung)</ref>.</note>, <persName ref="https://portal.dnb.de/opac.htm?query=per%3D%22Finsterwalder, Benedikt%22+AND+catalog%3Dauthorities&amp;method=simpleSearch&amp;cqlMode=true">B. Finsterwalder</persName>
                    <note xml:id="n45" type="footnote" n="45">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10506363_00038.html">Practicarum observationum ad consuetudines Archi-Ducatus Austriae Superioris accommodatarum lib. I et II (Salisburgi (1719), III (1730), IV (1732)</ref>.</note> und <persName ref="https://portal.dnb.de/opac.htm?query=per%3D%22Kees, J. G.%22+AND+catalog%3Dauthorities&amp;method=simpleSearch&amp;cqlMode=true">J. G. Kees</persName>
                    <note xml:id="n46" type="footnote" n="46">
                        <ref target="">Commentarius ad D. Justiniani Institutionum imperialium IV libros, 5. ed. (Ingolstadii (1738)</ref>.</note>.</p>
                <p>Für Innerösterreich, insbesondere die Steiermark und Kärnten, sind neben der Idea juris des Nic. von B e c k m a n n (o. <ref target="#Note44">Anm.44</ref> von Bedeutung die sog. "<ref target="">Landtsgebreich in Steyer und Karndten</ref>", eine Darstellung des innerösterreichischen Landsbrauches in 107 Art. vom Beginn des 17. Jh. s<note xml:id="n47" type="footnote" n="47">Geschichtsverein f. Kärnten (im Kärntner Landesarchiv) <ref target="">Hs. 3/12, Bl. 97-116'</ref>; dazu <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_torggler_1936_darstellung">K. Torggler, Archiv f. vaterländ. Gesch. u. Topographie 24/25 (1936) 130 f.</ref> Vgl. schon <ref target="">F. Bischoff, ZRG 12 (1876) 38</ref>.</note>.</p>
            </div>
            <div xml:id="T.2">
<head>II. Arten des Pfandrechts</head>
                <p>Bernhard Walther unterscheidet in seiner <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#4.6.2">Crida-Ordnung (Trakt. IV 6/2)</ref> drei Arten von Pfandrechten<note xml:id="n48" type="footnote" n="48">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n337">Chorinsky, Vormundschaftsrecht 337</ref>.</note>: "erstlich die verschribne oder eingesetzte Pfandt, zum andern die rechtlichen Pfandt; zum dritten die gerichtlichen <pb n="262"/> Pfandt". Dies entspricht der gemeinrechtlichen Einteilung in <hi rend="it">pignus conventionale</hi>, <hi rend="it">pignus legale</hi> und <hi rend="it">pignus praetorium</hi> bzw. <hi rend="it">iudiciale</hi>
                    <note xml:id="n49" type="footnote" n="49">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#4.6">Walther,  Anm. A zu IV 6</ref>. — Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">Püdler II 16 § 1</ref>; <ref target="">Strein-L. II 11 § 1</ref>; K<ref target="">ompilation II 16 § 1</ref> (mit Verweisung auf <ref target="">Wesenbeck, in parat. lib. 20 tit. 1 n. 3</ref>)"&gt; u. <ref target="">II 16, 17 u. 18</ref>; <ref target="https://books.google.at/books?id=SuNfAAAAcAAJ">Re u t t e r, Viginti quinque tabulae iur., ad tab. IV n. 13 u. 14</ref>; <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00363.html">Beckmann, Idea juris 333 s. v. Pignus</ref>. Vgl. ferner <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/drwBayernLR1616/0001">Bayer. Landrecht von 1616, XV 18</ref> (vier Arten).</note>.</p>
                <p>Ein verschriebenes oder eingesetztes Pfand liegt vor, wenn ein Schuldner sein Gut seinem Gläubiger zu Pfand verschreibt oder einsetzt. Eine solche Verschreibung bzw. Einsetzung kann durch den Schuldner "auf allen seinen Haab und Güettern oder nur auf einen sondern Stück beschechen" (<ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#4.6.3">Walther IV 6/3,1</ref>). Walther unterscheidet also zwischen General- und Spezialpfandrechten<note xml:id="n50" type="footnote" n="50">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00363.html">Beckmann, Idea juris 333 s. v. Pignus</ref>.</note>.</p>
                <p>
                    <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">Püdler II 16 §§ 3 u. 4</ref> unterscheidet zunächst zwischen Pfandrechten an beweglichem Vermögen und an Liegenschaften<note xml:id="n51" type="footnote" n="51">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.22.2">Oe. Ltf. III 22 §§ 2, 3</ref>.</note> und fährt fort (<ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">II 16 § 4</ref>): "Wann aber das underpfant auf ligenden haab und guetern stehet, so wirts <hi rend="it">hypotheca</hi> gehaissen. Solch <hi rend="it">hypothecae</hi> seint auch zweierlei natur: etliche general, als wann der schuldner seinem glaubinger alle und jede sein haab und gueter liegent und varunt nichts davon außgenomben austrüklich verschreibt und verpfendt, etliche special, dadurch den glaubinger ain oder mehr stuckh aus des schuldners haab und guetern verschriben oder versezt worden"<note xml:id="n52" type="footnote" n="52">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.14">Püdler II 14 §§ 22, 23 ff.</ref>; <ref target="">Strein-L. II 10 §§ 3, 4</ref>; <ref target="">Kompilation II 16 § 3</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.22.4">Oe. Ltf. III 22 § 4</ref>.</note>.</p>
                <p>Die Bezeichnung Hypothek ist hier schon auf Pfandrechte an Liegenschaften sowie auf Generalpfandrechte beschränkt<note xml:id="n53" type="footnote" n="53">Vgl. <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_codex_theresianus_inhalt#3.7.1">Codex Theresianus III 7 § 1 n. 5 u. § 3 n. 25</ref>; dazu <ref target="">E. Weiß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 65 f.</ref>
                    </note>.</p>
                <p>Die Unterscheidung zwischen General- und Spezialpfandrechten ist gemeinrechtlich, wenn auch deutschrechtliche Ansätze vorhanden sind. Im deutschen Recht des Mittelalters, insbesondere in deutschen Stadtrechten, finden sich seit dem 12. Jh. Verpfändungen des ganzen Vermögens ("Geloben zu allem Gut"). Sie erfolgten durch Eintragung in öffentliche Bücher oder Aufnahme in Urkunden. Es handelte sich aber hierbei um keine echten Generalhypotheken, sondern nur um Verfügungsbeschränkungen mit Wirkung eines Arrests am Schuldnergut. Ein dingliches Recht wurde dadurch nicht begründet<note xml:id="n54" type="footnote" n="54">
                        <ref target="">Stobbe-Lehmann, DPrR<hi rend="sup">3</hi> II/2, 139 f.</ref>; <ref target="">Hübner, DPrR<hi rend="sup">5</hi> 411 f.</ref>;
                    <ref target="">Planitz, DPrR<hi rend="sup">3</hi> (1948) 97</ref>; <ref target="">Mitteis-Lieberich, DPrR<hi rend="sup">5</hi> (1968) Kap. 36, IV 3</ref>; <ref target="">J. Kapras, Das Pfandrecht im böhm.-mähr. Stadt- u. Bergrechte (1906) 67 ff.</ref> Vgl. auch <ref target="">Hans Caemmerer, Die Rechtsgültigkeit der Sicherungsübereignung in ihrer hist. Entwicklung (Diss. Heidelberg 1951, maschr.) 9</ref>; <ref target="">Brauneder, Bericht über den 11. österr. Historikertag 229</ref>.</note>.</p>
                <p>In einer Urkunde des Stiftes Heiligenkreuz aus dem Jahre 1295<note xml:id="n55" type="footnote" n="55">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10798125_00291.html">UB Heiligenkreuz, FRA II 11, 281, Nr. 314</ref>.</note> bestellt der Vormund eines Mädchens ein Generalpfandrecht an seinem Vermögen zur Sicherung eines Kaufvertrages; er hat ein Haus des unmündigen Mädchens an das Stift verkauft: "<hi rend="it">Et quia in contractu vendicionis domus <pb n="263"/> prefate dicta Gisela nondum annos legitime etatis attigerat, pro firmitate contractus huiusmodi promisi et sub ypoteca omnium bonorum meorum promitto prefatos abbatem et conventum ab omni impeticione dicte puelle defendere et tueri, ..."<note xml:id="n56" type="footnote" n="56">Vgl. zu dieser Urkunde <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00126.html">V. Hasenöhrl, Österr. Landesrecht im 13. u. 14. Jh. (1867) 114 f.</ref>; <ref target="">E. Rabel, Die Haftung des Verkäufers wegen Mangels im Rechte I (1902) 194 A. 2</ref>; <ref target="">Th. Mayer-Maly, ZRG (GA) 72 (1955) 224 A. 47</ref>.</note>. Der Vormund übernimmt mit seinem Vermögen die Haftung dafür, daß der von ihm namens des unmündigen Mädchens abgeschlossene Kaufvertrag von diesem nach erreichter Mündigkeit nicht angefochten wird<note xml:id="n57" type="footnote" n="57">Vgl. zur Frage der Widerruflichkeit <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00126.html">Hasenöhrl, Österr. Landesrecht 114 f.</ref>; <ref target="">Conrad, DRG<hi rend="sup">2</hi> I (1962) 397</ref>.</note>
                    </hi>.</p>
                <p>In einer Urkunde vom Jahre 1328<note xml:id="n58" type="footnote" n="58">Mitget. v. <persName ref="https://portal.dnb.de/opac.htm?query=per%3D%22Chmel, J.%22+AND+catalog%3Dauthorities&amp;method=simpleSearch&amp;cqlMode=true">J. Chmel</persName> in <ref target="">Notizenblatt. Beilage z. AÖG 4 (1854) 84, Nr. 16</ref>. Vgl. <ref target="">Stobbe-Lehmann, DPrR<hi rend="sup">3</hi> II/2, 139 A. 36</ref>.</note> heißt es: Der Schuldner nimmt die Schuld "auf uns und auf aller unser hab, die wir haben in dem Lande ze Osterreich oder swo wirs haben".</p>
                <p>H. Demelius<note xml:id="n59" type="footnote" n="59">
                        <ref target="">Eheliches Güterrecht im spätmittelalterlichen Wien (1970) 108 A. 183 u. 109 A. 185</ref>.</note> zitiert einen Bericht in einem Wiener Gewährbucheintrag vom Ende des 15. Jh.s<note xml:id="n60" type="footnote" n="60">
                        <ref target="">Archiv d. Stadt Wien 1/8 f. 250/1</ref>.</note>, wonach ein Wiener Ratsbürger seiner Frau 750 ungar. Gulden "ze haimbsteur unnd widerlegung" verschrieb "auf allem sein gut nach den statrechtenn".</p>
            </div>
            <div xml:id="T.3">
                <head>III. Begründung der verschriebenen Pfandrechte<note xml:id="n61" type="footnote" n="61">Dazu Lit. o. <ref target="#Note11">FN 11-16</ref>; <ref target="">Demelius, Österr. Grundbuchsrecht 1 A. 1</ref>; <ref target="">H. Nehlsen, Grundbuch in HRG I, Sp. 1818 ff.</ref>
                    </note>
                </head>
                <p>Walther fährt in seiner <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.4.6">Crida-Ordnung (Trakt. IV 6/3, 1</ref> fort: "Item, es mag die Verschreibung der gestalt beschechen, das der Schuldner das verschriben Pfandt nichts weniger in seiner Gewaltsamb und Possess behelt, oder aber das Pfandt dem Glaubiger in sein Gewaltsamb überantwort und zuestelle." Walther unterscheidet zwischen besitzlosem Pfand und Pfand mit Übertragung der Pfandsache in den Besitz des Gläubigers<note xml:id="n62" type="footnote" n="62">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00363.html">Beckmann, Idea juris 333 s. v. Pignus</ref>.</note>.</p>
                <p>Im <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">Entwurf Püdler II 16 § 5</ref>
                    <note xml:id="n63" type="footnote" n="63">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n356">Chorinsky, Vormundschaftsrecht 339</ref>.</note> werden beim besitzlosen Pfand an Liegenschaften, der Hypothek, vier Begründungsarten unterschieden<note xml:id="n64" type="footnote" n="64">Vgl. <ref target="">Strein-L.  II 10 §§ 2, 3</ref>; <ref target="">Kompilation II 16 § 2</ref>.</note>:</p>
                <p>"Solche wilkürliche und außgetruckte hypothecen aber geschehen auf allerlei weg und weis: Erstlich bei denen grunt- und gewehrbüchern durch ainen verschribnen satz. Am andern durch schriftliche satzverschreibungen, darinnen der schuldner seinem glaubinger seine haab und gueter gar oder aines tails verpfendt. Zum dritten durch muntliche convention und vergleichung; dann die verbriefung machet kein pfant sonder der contrahenten wilkühr. Zum vierten do sich die contrahenten dahin veraint, das bei dem gruntbuch kein ordentlicher satzbrief zu ersparung des uncostens aufgericht, sondern nur ein notl an satz statt daselbst verleibt werden solle, so gielt solches memorial nicht weniger als ain verfasster satzbrief. Wann aber ein schultbrief auf den <pb n="264"/> gemeinen schadenpunt<note xml:id="n65" type="footnote" n="65">Zum <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?artikel=Landschadenbund">Landschadenbund</ref> vgl. <ref target="">Wesener, Das innerösterr. Landschrannenverfahren im 16. u. 17. Jh. (Graz (1963) 50 f.</ref> — Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/1608_ooeltfl_linz.html#T.3.22.11">Oe. Ltf. III 22 § 11</ref>.</note> in Österreich under der Ennß gestellt ist, so tregt solche verschreibung keinen satz sonder allein die schadloshaltung auf ihr."</p>
                <p>Der Entwurf Püdler zählt die verschiedenen Formen des Landesbrauchs zur Begründung einer Hypothek auf, bringt daneben aber das römischrechtliche Konsensualprinzip deutlich zum Ausdruck: "Zum dritten durch muntliche convention und vergleichung; dann die verbriefung machet kein pfant sonder der contrahenten wilkühr." Ein allfälliger Formalakt, der nach Landesbrauch eingehalten wird, stellt dem Entwurf nach eine gewillkürte Form dar<note xml:id="n66" type="footnote" n="66">Vgl. dazu <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQT/kein_digitalisat.html">Hromadka, Entwicklung des Faustpfandprinzips (1971) 29 A. 19</ref>.</note>. Das vom Entwurf Püdler anerkannte Konsensualprinzip konnte sich aber in Österreich bei Hypotheken nicht durchsetzen; die Drittwirkung einer Hypothek blieb an bestimmte Formen der Begründung gebunden (vgl. <ref target="">Strein-L. IV 18 § 10</ref>, u. <ref target="#Note135">Anm. 135</ref>).</p>
                <p>Zur Begründung einer Hypothek an einer Liegenschaft wurde nach österreichischem Landesbrauch in der Regel ein "ordentlicher Satzbrief" aufgerichtet, der bei städtischen und bäuerlichen Liegenschaften auszugsweise in ein Grundbuch (Satzbuch) eingetragen wurde<note xml:id="n67" type="footnote" n="67">Zu den entsprechenden Formen bei der Veräußerung von Liegenschaften vgl. <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1972_kauf">Wesener, Der Kauf nach österr. Privatrecht des 16. u. 17. Jh.s, FS H. Hämmerle (Graz (1972) 436 ff.</ref>
                    </note>.</p>
                <p>Der <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#2.16">Entwurf Püdler (II 16 § 5)</ref> erwähnt als vierte Möglichkeit zur Begründung einer Liegenschaftshypothek die Eintragung eines Notel anstelle eines ordentlichen Satzbriefes; durch diese vereinfachte Form sollten vor allem Kosten erspart werden. Diese Satz- oder Grundbuchs-Noteln waren offizielle Notizen des Grundbuchsamtes, die das Verbot zum Verkauf und zur Veräußerung des Grundstücks des Schuldners enthielten. Solche Verbote finden sich im Wiener Stadtgrundbuch, wo sie in ein besonderes Register, das sog. Verbotsbuch der Gewähren, eingetragen und in margine der Gewähr selbst angemerkt wurden<note xml:id="n68" type="footnote" n="68">Dazu <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">Johanny, Pfandrechts-Pränotation 41 ff.</ref>, bes. <ref target="">44</ref>.</note>; sie finden sich aber auch in grundherrschaftlichen Grundbüchern. Die ursprüngliche Wirkung dieser Satz-Noteln war ein Veräußerungsverbot, welches die Wirkung haben sollte, den Schuldner daran zu hindern, mit seinem Gute eine für den Gläubiger nachteilige Disposition zu treffen<note xml:id="n69" type="footnote" n="69">
                        <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">Johanny, Pfandrechts-Pränotation 45</ref>.</note>.</p>
                <p>Durch die k. Resolutionen vom 9. Mai 1713<note xml:id="n70" type="footnote" n="70">S. o. <ref target="#Note32">FN 32</ref>; dazu eingehend <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN669450782">Johanny, Pfandrechts-Pränotation 47 ff.</ref>
                    </note> bzw. vom 14. Juni 1713<note xml:id="n71" type="footnote" n="71">
                        <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10487835_00713.html">Codex Austriacus III (= Suppl. Cod Austr. I) 691</ref>: "Aufhebung der GrundBuchs-Noteln".</note> wurde den Grundbuchsämtern befohlen, sich aller sog. Grundbuchsnoteln, Verbot und nachrichtlichen Fürmerkungen zu enthalten, widrigenfalls "alle Grundbuchs-Fürschreibungen, wie sie Namen haben mögen, <hi rend="it">eo ipso</hi> das <hi rend="it">jus reale</hi> bewirken". Die Grundbücher sollen für solche gegen das Patent verstoßende Fürmerkungen den dadurch geschädigten Parteien ersatzpflichtig sein.</p>
                <p>Wie H. Demelius<note xml:id="n72" type="footnote" n="72">
                        <ref target="">JBl 1952, 219</ref>; <ref target="">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 13 (1957/58) 56</ref>.</note> dargelegt hat, war nach mittelalterlichem Wiener <pb n="265"/> Recht der Satz auf Häuser und Grundstücke in der Regel jüngere Satzung. Der verbriefte Satz wurde in das Satzbuch<note xml:id="n73" type="footnote" n="73">Edition in: <ref target="">Quellen z. Gesch. d. Stadt Wien, III. Abt., Grundbücher der Stadt Wien, bearb. v. F. Staub, III. Bd. (Wien (1921): Satzbuch A I (1373-1388), I. T., Texte u. Register</ref>. — Vgl. <ref target="">Demelius, Über die alten Wiener Grundbücher</ref>, <ref target="">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9 (1951) 110 ff.</ref> — In seiner Untersuchung <ref target="">"Eheliches Güterrecht im spätmittelalterl. Wien" (1970)</ref> hat Demelius als Beilage 3 (<ref target="">S. 130 ff.</ref>) einen Doppelsatzbrief und einen Satzbucheintrag vom Jahre 1446 ediert.</note> eingetragen. Der Wiener Satz ist kein vorweggenommenes Stück eines Vollstreckungsverfahrens. Der Satzbrief wird vom Richter nur zu Beweiszwecken verlesen und ist ebensowenig vollstreckbar wie der Grundbuchseintrag. Erst durch Gewaltbrief des Stadtrichters wurde der Satzgläubiger im Zuge der Vollstreckung bis auf weiteres an die Gewer des ihm verpfändeten Hauses gesetzt<note xml:id="n74" type="footnote" n="74">
                        <ref target="">Demelius, JBl 1952, 219</ref>.</note>.</p> 
                <p>In der sog. Grundbuchsordnung der Stadt Wien vom Jahre 1566<note xml:id="n75" type="footnote" n="75">Ediert von <ref target="https://archive.org/details/dierechteundfrei02vienuoft#page/n169">J. A. Tomaschek, Die Rechte u. Freiheiten der Stadt Wien II (1879) 169 ff.</ref> Vgl. dazu <ref target="">Demelius, Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9 (1951) 117</ref>.</note> wird der Eintragungsgrundsatz für Grundstücksbelastungen anerkannt: "Satz, so beim grundbuech nit angesagt oder eingeleibt ist, gült nichts."<note xml:id="n76" type="footnote" n="76">Auf die Frage: "So ainer ainen satz auf grund hat und bei dem buech nit angesagt noch eingeschriben ist, sondern hat nur umb solicher satz ain schuld oder satzbrief, ober der satzbrief, dieweil der satz bei dem puech nit eingeleibt und nit mit wissen des grundherrn beschechen, wan derselb satzbrief vor oder in veränderung der gwör fürpracht wirdet, craft haben und billich angenumben werden, und die bezallung darauf volgen soll oder nit." (<ref target="https://archive.org/details/dierechteundfrei02vienuoft#page/n180">Tomaschek, Rechte u. Freiheiten d. Stadt Wien II 180</ref>; dazu <ref target="">Weiß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 44 A. 1</ref>; <ref target="">Demelius, Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9 (1951) 117</ref>. — Zur dinglichen Wirkung vgl. auch in der Wiener Grundbuchsordnung (<ref target="https://archive.org/details/dierechteundfrei02vienuoft#page/n173">Tomaschek, Rechte u. Freiheiten II 173</ref>: Frag. Am Rand: "Satz auf gründ".</note> Für Übereignungen wurde hingegen der Eintragungsgrundsatz von der Stadtordnung Ferdinands I. von 1526 für den Bereich des Wiener Stadtgrundbuchs noch ausdrücklich abgelehnt<note xml:id="n77" type="footnote" n="77">Dazu <ref target="">Demelius, Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9, 117</ref>; <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1972_kauf#438">Wesener, FS Hämmerle (1972) 438</ref>.</note>.</p>
                <p>
                    <hi rend="it">Grundherrschaftliche</hi> Grundbücher finden sich in den österreichischen Ländern seit dem Beginn des 15. Jh.s<note xml:id="n78" type="footnote" n="78">Vgl. <ref target="">Randa, Eigenthumsrecht<hi rend="sup">2</hi> I 446</ref>; <ref target="">Weiß, Pfandrechtl. Untersuchungen II 35 ff.</ref>; <ref target="">Demelius, in Studien z. Gesch. d. Univ. Wien I (1965) 112</ref>; <ref target="">H. Baltl, Österr. RG (1972) 123</ref>, <ref target="">126</ref>. — Zu "Grundbuchsordnungen" Lit. bei <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1972_kauf">Wesener, FS Hämmerle (1972) 437 A. 34</ref>; ferner <ref target="">E. Weiß, FS z. Jahrhundertfeier d. ABGB II 515 A. 25</ref>.</note>. In Wien finden sich neben dem Stadtgrundbuch schon seit dem 14. Jh. Grundbücher der Grundherrschaften. Demelius<note xml:id="n79" type="footnote" n="79">
                        <ref target="">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9, 113</ref>.</note> nimmt eine parallele Entwicklung der beiden Grundbuchstypen aus verschiedenen Wurzeln an. Im Gegensatz zu E. Weiß<note xml:id="n80" type="footnote" n="80">
                        <ref target="">Pfandrechtl. Untersuchungen II 43</ref>.</note> vertritt Demelius<note xml:id="n81" type="footnote" n="81">
                        <ref target="">Jahrb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 9, 113</ref>.</note> den Standpunkt, daß die Grundbücher auch in Österreich zuerst in der Stadt aufgetreten sind<note xml:id="n82" type="footnote" n="82">So auch <ref target="">F. Popelka, Bl. f. Heimatkunde 26 (Graz (1952) 7</ref>.</note>. <pb n="266"/>
                </p>
                <p>E. Weiß<note xml:id="n83" type="footnote" n="83">
                        <ref target="">Pfandrechtl. Untersuchungen II 34 ff.</ref>; vgl. insbes. <ref target="">41 A. 1 u. 2</ref>.</note> hat aufgrund zahlreicher Bestimmungen in den niederösterreichischen Weistümern darzulegen versucht, daß in Österreich unter der Enns für die untertänigen (dienstbaren) Liegenschaften schon im 15. Jh. das Eintragungsprinzip gegolten habe. Die angeführten Bestimmungen besagen m. E. aber nur, daß untertänige Liegenschaften nicht ohne Wissen und Willen des Grundherrn verkauft oder belastet werden dürfen. Veränderungen ohne Wissen und Willen des Grundherrn sind entweder überhaupt unwirksam oder können rückgängig gemacht werden und sind überdies strafbar<note xml:id="n84" type="footnote" n="84">Vgl. schon <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g118-119">Steierm. Landrecht (ed. Bischoff, (1875) Art. 98</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g126-127">117</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g174-175">251</ref>. Vgl. <ref target="">Bischoff, ZRG 12 (1876) 44 f.</ref> — Zu Tirol s. u. <ref target="#Note102">vor FN 102</ref>.</note>. Die Eintragung in das Grundbuch diente zunächst wohl nur Beweiszwecken und hatte keine rechtsbegründende Wirkung<note xml:id="n85" type="footnote" n="85">So <ref target="">Randa, Eigenthumsrecht<hi rend="sup">2</hi> I 447</ref>; vgl. <ref target="">Demelius, Jb. f. Ldke. von Niederösterreich u. Wien, NF 20, II (1927) 51 f.</ref>; <ref target="">Jb. d. Ver. f. Gesch. d. Stadt Wien 13 (1957/58) 56</ref>.</note>.</p>
                <p>Nicht alle Grundherren haben, wie uns Walther (<ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#1.4">Trakt. I 4</ref>) berichtet, ein Grundbuch geführt: "Es ist gebreuchig, das ein yeder Grundtherr über seine Gründt ein ordenlich Grundtpuech halten thuet, in wellichem Grundtbuech die Gewöhren, auch die Sätz (wan die zu Zeiten beschechen) eingeleibt werden. Yedoch wan ein Grundtherr von alters kein Grundtbuech gehalten hat (wie dann vill Landtleut zwischen iren Holden und Underthannen nicht Grundbuecher halten, sondern die Gründt allein mündtlich innen aufgeben), so bleibt es bey sollichem Gebrauch billich."<note xml:id="n86" type="footnote" n="86"/>
                </p>
<p>Bei manchen Grundherrschaften erfolgte die Veräußerung oder Belastung von Liegenschaften bloß mit Ausfertigung eines Kauf- oder Satzbriefes<note xml:id="n87" type="footnote" n="87"/>. Entscheidend ist das Einverständnis des Grundherrn<note xml:id="n88" type="footnote" n="88"/>. So heißt es im Stifts- und Banntaiding (1493-1523) des Klosters Wilhering in Österreich ob der Enns<note xml:id="n89" type="footnote" n="89"/>:</p>
<p>[20.] Verkaufen nichts anligunds on willen etc. Es sull kainer des gotshaus hindersass noch zinsman sein erbrecht, stiftsmans- oder paumansrecht noch andere anligende gueter verkaufen, versetzen, verschaffen, vermachen, verlassen, vertauschen, ubergebm, tailen, smellern oder auswexeln on willn und wissen seines gruntherren. Wer solliches ubertrat, der ist verfallen seinem gruntherren zu wandl 32 lb. den. und sull darzue sein handlung kain kraft haben. <pb n="267"/>
</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>