<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_wesener_1976_stellungkind">
    <teiHeader>        
		<fileDesc>			
            <titleStmt>
<title>Gunter Wesener, Die Stellung des Kindes im Recht der  Altösterreichischen Länder (Vom Mittelalter bis zum A.B.G.B.), in: L'enfant. Recueils de la Société Jean Bodin 36 (1976) 453-492 :: Digitale Bearbeitung Heino Speer 2013
</title>
            </titleStmt>
        <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://repertorium.at">Heino Speer :: Repertorium</ref>
                </publisher>
                <distributor>
                    <ref target="http://acdh.oeaw.ac.at">Austrian Centre for Digital Humanites, Österreichische Akademie der Wissenschaften, Wien</ref>
                </distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>L'enfant. Recueils de la Société Jean Bodin 36 (1976) 453-492 :: Digitale Bearbeitung Heino Speer 2013
</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <revisionDesc>
            <change when="2017-05-15+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="E.1">
                <head>Editorial.</head>
                <p>Elektronische Edition 2012.<lb/>
                	Die angegebene Literatur wurde nach Möglichkeit zu digitalen Editionen verlinkt. Wo dies nicht möglich war, entweder weil keine Digitalisate gefunden wurden oder weil die Zeit hierzu fehlte, sind die Quellenangaben in einem helleren Grau wiedergegeben. Ich hoffe, dass dies die Lesbarkeit nicht schmälert und wäre für Hinweise auf weitere Digitalisate dankbar. Namen sind generell ausgezeichnet worden (in einem hellen Grün), ohne dass sie — mit wenigen Ausnahmen — auf digitale Artikel in biographischen Nachschlagewerken (<ref target="https://www.deutsche-biographie.de/index.html">ADB, NDB</ref>, <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/">Wikipedia</ref>) verlinkt wären.<lb/>
                	Letzte Überprüfung der Verlinkungen: 23.07.2016
                Heino Speer, Klagenfurt, im November 2012</p>
            </div>
            <div xml:id="Text">
<head>Gunter Wesener, Die Stellung des Kindes im Recht der Altösterreichischen Länder (Vom Mittelalter bis zum A.B.G.B.)</head>
<div xml:id="a1">
	<head>I Mittelalter</head>
	<div xml:id="a1.1">
		<p>a) Altersstufen. Die Rechtsstellung des Kindes in den altösterreichischen Ländern<note xml:id="n1" type="footnote" n="1">Zu den Österr. Rechtsquellen des Mittelalters <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_129-147.html#129">A. Luschin, Österr. Reichsgeschichte (1896) S. 129 ff.</ref>; <ref target="http://archive.org/stream/archivfrsterrei92kommgoog#page/n271">V. Hasenöhrl, AÖG 93 (1905) S. 249 ff.</ref>; <ref target="">H. Baltl, Österr. Rechtsgeschichte (Graz 1972) S. 119 ff.</ref>
                            </note> entspricht im Mittelalter weitgehend den Grundsätzen des deutschen Privatrechts<note xml:id="n2" type="footnote" n="2">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/institutionende01heusgoog#page/n6/mode/2up">A. Heusler, Institutionen des deutschen Privatrechts I (1885)</ref> S. 102 ff., 201 ff.; <ref target="">II (1886)</ref> S. 431 ff., 489 ff.; <ref target="">O. Stobbe, Handbuch des deutschen Privatrechts I<hi rend="sup">3</hi> (1893)</ref> S. 320 ff.; <ref target="">O. Stobbe-H.O. Lehmann, Handbuch des deutschen Privatrechts IV<hi rend="sup">3</hi> (1900)</ref> S. 364 ff.; <ref target="">O. Gierke, Deutsches Privatrecht 1 (1895)</ref> S. 381 ff.; <ref target="">R. Hübner, Grundzüge des deutschen Privatrechts<hi rend="sup">5</hi> (1930)</ref> S. 63 ff., 697 ff.; <ref target="http://digital.ub.uni-duesseldorf.de/ihd/content/pageview/3424768">R. Schröder-E. v. Künßberg, Lehrbuch der deutschen Rechtsgeschichte<hi rend="sup">7</hi> (1932)</ref> S. 775 f., 816 ff.; <ref target="">H. Planitz, Deutsches Privatrecht<hi rend="sup">3</hi> (1948)</ref> S. 39 f., 212 ff.; <ref target="">H. Conrad, Deutsche Rechtsgeschichte I<hi rend="sup">2</hi> (1962)</ref> S. 397 ff., 407 ff.; <ref target="">H. Planitz-K. A. Eckhardt, Deutsche Rechtsgeschichte<hi rend="sup">3</hi> (1971)</ref> S. 201 f. - <ref target="">W. Th. Kraut, Das Vormundschaftsrecht nach den Grundsätzen des deutschen Privatrechts I (1835)</ref> S. 110 ff.; <ref target="">II (1847)</ref> S. 3 ff.; <ref target="">H. Fehr, Die Rechtsstellung der Frau und der Kinder in den Weistümern (1912, Neudruck 1971)</ref> S. 87 ff.; <ref target="">K. Jankowiak, Die Rechtsstellung der Kinder nach dem Magdeburger Recht des Mittelalters (Diss. Marburg, 1923)</ref>; <ref target="">K. A. Eckhardt, Stufen der Handlungsfähigkeit, Deutsche Rechtswissenschaft 2 (1937)</ref> S. 289 ff.; <ref target="">E. Molitor, Zur Entstehung der Munt, ZRG, germ. Abt. 64 (1944)</ref> S. 112 ff.; <ref target="">H. Mitteis, Der Rechtsschutz Minderjahriger im Mittelalter</ref>, in: <ref target="">Deutsche Landesreferate zum III. Intern. Kongreß für Rechtsvergleichung (London 1950)</ref> S. 54 ff. [nun bei <ref target="">Mitteis, Die Rechtsidee in der Geschichte (1957)</ref> S. 621 ff.].</note>.
<pb n="454"/> </p>
		<p>Grundlegend sind die Untersuchungen von Viktor Hasenöhrl<note xml:id="n3" type="footnote" n="3">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00118.html">Österr. Landesrecht im 13. u. 14. Jh. (1867) S. 106 ff.</ref>; <ref target="">Beiträge zur Geschichte des deutschen Privatrechts in den österr. Alpenländern (Wien 1908)</ref> [Sep. aus dem <ref target="">AÖG 97 (1909) S. 1 ff.</ref>] S. 15 ff. — Vgl. schon <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10487834.html">A. Chabert, Bruchstück einer Staats-und Rechtsgeschichte der deutsch-österr. Länder (Wien 1852)</ref> S. 115 ff.; Hinweise bei <ref target="">H. Demelius, Eheliches Güterrecht im spätmittelalterlichen Wien</ref> (<ref target="">Sitz. Ber. d. Österr. Akad. d. Wiss., Phil.-hist. Kl. 265/4, 1970</ref>), s. <ref target="">S. 138 f.</ref> (Gerhabschaftsrecht).</note> über die Altersstufen und die Rechtswirkungen des Alters in den österreichischen Ländern.</p>
		<p>Das österreichische Landesrecht kannte ursprünglich nur eine Altersgrenze, die Mündigkeit. In österreichischen Urkunden finden sich dafür verschiedene Ausdrücke: <hi rend="it">anni discretionis</hi>, <hi rend="it">debitae maturitatis</hi>, <hi rend="it">legitimi</hi> oder <hi rend="it">aetas legitima</hi>, <hi rend="it">pubertas</hi>, bei Mädchen auch <hi rend="it">anni nubiles</hi>. Von Kindern, die dieses Alter noch nicht erreicht haben, wird gesagt, sie seien <hi rend="it">infra annos</hi>, <hi rend="it">minores</hi> oder <hi rend="it">minoris aetatis</hi>
                            <note xml:id="n4" type="footnote" n="4">Belege bei <ref target="">V. Hasenöhrl, Beiträge zur Geschichte des deutschen Privatrechts</ref> (o. Anm. 3) S. 15.</note>. In den Quellen in deutscher Sprache heißt es, das Kind sei zu seinen Jahren (Österr. Landrecht<note xml:id="n5" type="footnote" n="5">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00248.html">V. Hasenöhrl, Österr. Landesrecht im 13. u. 14. Jh. (1867) S. 236 ff.</ref>
                            </note> <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1278_oelr_hasenoehrl#52">Art. 52</ref>; Wiener Stadtrechtsbuch<note xml:id="n6" type="footnote" n="6">Hrsg. von H. M. Schuster (Wien 1873); s. u. <ref target="#Note19">Anm. 19</ref>.</note> <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienStRb.&amp;seite=g054-055">Art. 15</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienStRb.&amp;seite=g132-133">147</ref>), zu seinen rechten Jahren, am häufigsten zu seinen "bescheidenen Jahren" (<ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1340_wienstadtrechtsprivileg">Stadtrecht für Wien von 1340</ref> <ref target="">§§ 51</ref>, <ref target="">53</ref>
                            <note xml:id="n7" type="footnote" n="7">
                                <ref target="http://archive.org/details/dierechteundfrei01vienuoft#page/n">J. A. Tomaschek, Die Rechte und Freiheiten der Stadt Wien I (1877) S. III</ref>. Vgl. das <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienerNeustadtStR.&amp;seite=g253">Wiener-Neustädter Stadtrecht des 13. Jh.s (hrsg. von G. Winter, Wien 1880)</ref> Cap. 77: "zu den jarn der sinn und der witz und der beschaidenhait" kommen.</note> gekommen.<pb n="455"/> Der Ausdruck "vogtbare Jahre" wurde ursprünglich nur bei Mädchen verwendet, seit der 2. Hälfte des 15. Jh.s auch bei Knaben<note xml:id="n8" type="footnote" n="8">
                                <ref target="">Hasenöhrl, Beiträge S. 15</ref>.</note>.</p>
		<p>Das Steiermärkische Landrecht<note xml:id="n9" type="footnote" n="9">
                                <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g">Bearb. von F. Bischoff (Graz 1875)</ref>.</note> <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g108-109">Art. 83</ref> verwendet die Formulierung "zu meinen tagen ... chomen"<note xml:id="n10" type="footnote" n="10">In anderen Handschriften heißt es statt "têgen" "iaren"; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g&amp;seite=g110-111">Bischoff, a.a.O. S. 110 A. 1</ref>.</note>.</p>
		<p>Die Unterscheidung des Sachsenspiegels (<ref target="http://drqerg.de/RHN/wp-content/uploads/2012/11/ssp_tabelle.html#LR. I 42">I 42 § 1</ref>) zwischen "zu seinen Jahren kommen" und "zu seinen Tagen kommen" ist in den süddeutschen Quellen nicht durchgeführt; die Ausdrücke werden hier gleichbedeutend verwendet<note xml:id="n11" type="footnote" n="11">Vgl. Schwabenspiegel (<ref target="">Ausgabe Gengler, 2. Aufl. 1875) cap. 47</ref>. Vgl. <ref target="">Hasenöhrl, Beiträge S. 16 f.</ref>
                            </note>.</p>
		<p>Der Mündigkeitstermin wurde im Verlaufe des Mittelalters immer mehr nach oben verschoben<note xml:id="n12" type="footnote" n="12">Vgl. <ref target="">Eckhardt, ZRG, germ. Abt. 61 (1941) S. 6 ff.</ref>
                            </note>. Der älteste und am stärksten verbreitete deutschrechtliche Mündigkeitstermin war das Alter von zwölf Jahren<note xml:id="n13" type="footnote" n="13">Vgl. <ref target="">Kraut, Vormundschaftsrecht I S. 113f.</ref>, <ref target="">150</ref>; <ref target="">Stobbe I<hi rend="sup">3</hi> S. 321</ref>.</note>. Er findet sich in Österreich ob der Enns<note xml:id="n14" type="footnote" n="14">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10011706_00107.html">Urkundenbuch des Landes ob der Enns III 87 (a. 1240)</ref>.</note> und in der Steiermark<note xml:id="n15" type="footnote" n="15">
                                <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g090-091">Steierm. Landrecht Art. 35</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g100-101">61</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g102-103">62</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g136-137">144</ref>.</note>. In Österreich unter der Enns und in Tirol galt schon im 13. Jh. bei Knaben der Mündigkeitstermin von vierzehn Jahren (<ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1278_oelr_hasenoehrl#52">Österr. Landrecht Art. 52</ref>); bei Mädchen blieb der Termin von zwölf Jahren (<ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1278_oelr_hasenoehrl#52">Österr. Landrecht Art. 52</ref>)<note xml:id="n16" type="footnote" n="16">Vgl. <ref target="">Hasenöhrl, Beiträge S. 18f.</ref>
                            </note>  Daß der Termin von vierzehn Jahren, wie Hasenöhrl<note xml:id="n17" type="footnote" n="17">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00119.html">Österr. Landesrecht S. 107</ref>; <ref target="">Beiträge S. 19</ref>.</note> annimmt, überall auf römisches Recht zurückzuführen sei, erscheint nicht glaubhaft<note xml:id="n18" type="footnote" n="18">Vgl. <ref target="">Stobbe I<hi rend="sup">3</hi> S. 322 A. 6</ref>.</note>.<pb n="456"/>
                        </p>
		<p>Das Wiener Stadtrechtsbuch<note xml:id="n19" type="footnote" n="19">S. o. <ref target="#Note6">Anm. 6</ref>. Dieses Rechtsbuch ist entstanden zwischen 1276 und etwa 1325, jedenfalls vor dem Wiener Stadtrecht von 1340; vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienStRb.&amp;seite=g032-033">Schuster S. 33</ref>; <ref target="http://archive.org/stream/archivfrsterrei92kommgoog#page/n354">Hasenöhrl, AÖG 93 (1905) S. 332f.</ref> Es stammt von einem Wiener Vorsprech (Fürsprech), der	mit der Wiener Rechtspraxis gut vertraut war; vgl. <ref target="">Luschin, Österr. Reichsgeschichte S. 138 f.</ref>; <ref target="">Hasenöhrl, a.a.O. S. 329 f.</ref>; <ref target="">Demelius, Eheliches Güterrecht im spätmittelalterlichen Wien (1970) S. 43 A. 104</ref>.</note> kennt bei Knaben den Mündigkeitstermin von vierzehn Jahren, bei Mädchen von zwölf Jahren (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienStRb.&amp;seite=g052-053">Art. 14</ref> u. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienStRb.&amp;seite=g054-055">15</ref>); im Wiener Stadtrecht von 1340 (<ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1340_wienstadtrechtsprivileg">§ 51</ref>)<note xml:id="n20" type="footnote" n="20">
                                <ref target="#Note7">S. o. Anm. 7</ref>.</note> findet sich hingegen schon der Mündigkeitstermin von achtzehn Jahren<note xml:id="n21" type="footnote" n="21">Der Termin von 18 Jahren findet sich auch schon in einer österr. Urkunde von 1284 (<ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015064422747;seq=410;view=1up;num=390">Monumenta Boica V 390</ref>); vgl. <ref target="">Hasenöhrl, Beiträge S. 19 A. 5</ref>; <ref target="">Gierke, Deutsches Privatrecht I S. 383 A. 14</ref>.</note>.</p>
		<p>Ein weiterer Termin des österreichischen Landrechts (<ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1278_oelr_hasenoehrl#9">Art. 9</ref>) ist der der Kampfmündigkeit mit 24 Jahren<note xml:id="n22" type="footnote" n="22">Dazu <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00120.html">Hasenöhrl, Österr. Landesrecht S. 108 f.</ref>; <ref target="">Beiträge S. 21</ref>. Vgl. <ref target="">Eckhardt, Die Volljährigkeitsgrenze von 24 Jahren, ZRG, germ. Abt. 61 (1941) S. 1 ff.</ref>
                            </note>. Ab 60 Jahren kann man einen Zweikampf ablehnen (<ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1278_oelr_hasenoehrl#9">Österr. Landrecht Art. 9</ref>)<note xml:id="n23" type="footnote" n="23">Vgl. <ref target="http://drqerg.de/RHN/wp-content/uploads/2012/11/ssp_tabelle.html#LR. I 42">Sachenspiegel I 42 § 1</ref>. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00121.html">Hasenöhrl, Österr. Landesrecht S. 109</ref>; <ref target="">Beiträge	S. 24</ref>.</note>.</p>
		<p>Für Mädchen hat die erreichte Mündigkeit eine geringere Bedeutung als für Knaben; sie spielt aber auch bei ihnen eine Rolle, da ihre Handlungsfähigkeit vor und nach diesem Zeitpunkt in verschiedener Weise eingeschränkt ist<note xml:id="n24" type="footnote" n="24">So <ref target="">Hasenöhrl, Beiträge S. 22</ref>; Vgl. <ref target="">Stobbe I<hi rend="sup">3</hi> S. 323. Vgl. H. Thieme, Recueils de la Société Jean Bodin 22 (1962) S. 360 f.</ref>
                            </note>. Für Mädchen blieb grundsätzlich der alte Mündigkeitstermin von zwölf Jahren erhalten (<ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1278_oelr_hasenoehrl#52">Österr. Landrecht Art. 52</ref>; vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienStRb.&amp;seite=g052-053">Wiener Stadtrechtsbuch Art. 14</ref>).</p>
<p>Die volle Dispositionsfähigkeit erlangen Mädchen erst mit der Vogtbarkeit<note xml:id="n25" type="footnote" n="25">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00127.html">Hasenöhrl, Österr. Landesrecht S. 115 f.</ref>
                            </note>. Nach dem Wiener Stadtrecht von 1340 <pb n="457"/> (<ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1340_wienstadtrechtsprivileg">§ 51</ref>), das die Mündigkeitsgrenze von achtzehn Jahren vorsieht (<ref target="">s.o.</ref>), werden weibliche Personen vogtbar, wenn sie heiraten, in ein Kloster eintreten oder 50 Jahre alt werden<note xml:id="n26" type="footnote" n="26">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00128.html">Hasenöhrl, Österr. Landesrecht S. 116</ref>; <ref target="">Beiträge S. 23</ref>. Vgl. <ref target="">Demelius, Eheliches Güterrecht S. 52</ref>.</note>. Der dritte Fall, die Vollendung des 50. Lebensjahres, ist eine Neueinführung des Stadtrechtes von 1340<note xml:id="n27" type="footnote" n="27">Dazu <ref target="">Hasenöhrl, AÖG 93, S. 332</ref>.</note>.</p>
<p>b) <hi rend="it">Beschränkungen der Handlungsfähigkeit.</hi> Nach deutschem Recht sind Unmündige nicht handlungsunfähig; ihre Verfügungs- und Verpflichtungsgeschäfte sind gültig. Während einer bestimmten Frist nach Eintritt der Mündigkeit können diese Geschäfte aber widerrufen werden (vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=schwsp.(l.)&amp;seite=52+6">Schwabenspiegel cap. 52 § 6</ref>); in dieser Möglichkeit zum Widerruf liegt der Schutz der Unmündigen.</p>
		<p>Für Kinder, die unter der väterlichen Munt standen, brachte die Mündigkeit noch nicht die rechtliche Selbständigkeit mit sich; auch der Mündige verblieb unter der väterlichen Gewalt. Erst die Abschichtung, das Ausscheiden aus dem väterlichen Hause, brachte die väterliche Gewalt zum Erlöschen. Bei Töchtern endete die Muntgewalt des Vaters mit der Heirat<note xml:id="n28" type="footnote" n="28">Vgl. <ref target="">Heusler, Institutionen I S. 201 ff.</ref>; <ref target="">Gierke, Deutsches Privatrecht I S. 386</ref>; <ref target="">Hübner, Grundzüge<hi rend="sup">5</hi> S. 66 f.</ref>; <ref target="">Planitz, Deutsches Privatrecht<hi rend="sup">3</hi> S. 40</ref>; <ref target="">Planitz-Eckhardt, Deutsche Rechtsgeschichte<hi rend="sup">3</hi> S. 206</ref>; <ref target="">Mitteis, Die Rechtsidee in der Geschichte S. 628, 630; Conrad, Deutsche Rechtsgeschichte I<hi rend="">2</hi> S. 397 f.</ref>
                            </note>.</p>
		<p>Auch Geschäfte des Vormunds, die Mündelgut betrafen, befanden sich in Schwebe und konnten von diesem selbst oder nach Beendigung der Vormundschaft vom mündig Gewordenen widerrufen werden<note xml:id="n29" type="footnote" n="29">
                                <ref target="">Mitteis, a.a.O. S. 628</ref>.</note>.</p>
		<p>Nach dem österreichischen Landrecht (<ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1278_oelr_hasenoehrl#52">Art. 52</ref>) und dem Wiener Stadtrechtsbuch (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienStRb.&amp;seite=g054-055">Art. 15</ref>) mußten Prozesse gegen Unmündige bis zum Eintritt der Mündigkeit ruhen, da diese prozeßunfähig waren und eine Vertretung durch den Vormund noch <pb n="458"/> nicht als zulässig galt<note xml:id="n30" type="footnote" n="30">Zur Frage der Prozeßfähigkeit <ref target="">Mitteis, a.a.O. S. 629</ref>.</note>. Unmündige haben "Ruhe vor aller Ansprache"<note xml:id="n31" type="footnote" n="31">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00128.html">Hasenöhrl, Österr. Landesrecht S. 116 f.</ref>; <ref target="http://digital.ub.uni-duesseldorf.de/ihd/content/pageview/3425145">Schröder-Künßberg, a.a.O. S. 354 (A. 289)</ref>, <ref target="http://digital.ub.uni-duesseldorf.de/ihd/content/pageview/3425637">S. 845 A. 4</ref>; <ref target="">Wesener, Das innerösterr. Landschrannenverfahren im 16. u. 17. Jh. (1963) S. 35</ref>.</note>.</p>
		<p>Nach dem Steierm. Landrecht galten Unmündige hingegen schon als prozeßfähig. Nach <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g108-109">Art. 83</ref> mußten sie persönlich im Landrecht erscheinen, wo sie einen Vorsprecher (Steurer oder Weiser) erhielten (vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g090-091">Art. 35</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g100-101">61</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g102-103">62</ref>). Im 15. Jh. konnten sich Unmündige bereits durch ihren Vormund vertreten lassen<note xml:id="n32" type="footnote" n="32">
                                <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g&amp;seite=g086-087">Bischoff, Steierm. Landrecht S. 86 zu Art. 20</ref>; vgl. <ref target="">Wesener, Landschrannenverfahren S. 35, 36</ref>.</note>.</p>	
		<p>Nach dem Wiener Stadtrechtsbuch <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienStRb.&amp;seite=g090-091">Art. 89</ref> beginnt eine Verschweigungsfrist erst nach erreichter Mündigkeit, und zwar bei Knaben erst mit fünfzehn Jahren, bei weiblichen Personen	erst mit der Heirat<note xml:id="n33" type="footnote" n="33">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00128.html">Hasenöhrl, Österr. Landesrecht S. 116 f.</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g&amp;seite=g110-111">Bischoff, Steierm. Landrecht S. 111</ref> zu <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g108-109">Art. 83</ref>.</note>. Nach dem Steierm. Landrecht <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g108-109">Art. 83</ref> läuft hingegen eine Verschweigungsfrist auch gegen Unmündige; dies ist wohl daraus zu erklären, daß Unmündige nach steirischem Landesbrauch prozeßfähig waren<note xml:id="n34" type="footnote" n="34">Vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g&amp;seite=g110-111">Bischoff, a.a.O.</ref>
                            </note>.</p>
		<p>Nach österreichischem Landesrecht bedurften Rechtsgeschäfte, die von einem Unmündigen abgeschlossen wurden oder vom Vormund im Namen des Unmündigen vorgenommen wurden, zu ihrer Rechtsbeständigkeit der Genehmigung des	mündig Gewordenen. Das Österr. Landrecht <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_1278_oelr_hasenoehrl#52">Art. 52</ref> verwendet den Ausdruck "bestetten" für diese Genehmigung nach erreichter Mündigkeit<note xml:id="n35" type="footnote" n="35">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00126.html">Hasenöhrl, Österr. Landesrecht S. 114 ff.</ref>
                            </note>. Erst damit ist das Rechtsgeschäft unwiderruflich geworden.</p>
		<p>Dasselbe besagt das Steierm. Landrecht <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=SteirLR.(Bischoff)&amp;seite=g136-137">Art. 144</ref>: "Von loben. Was der mensch lobt hinder zwelf jaren, das mag im <pb n="459"/> nicht geschaden<note xml:id="n36" type="footnote" n="36">Das Wort "hinder" bedeutet "unter". Vgl. <ref target="">Schwabenspiegel c. 52 § 6</ref>.</note>. Nach erreichter Mündigkeit konnten diese Geschäfte widerrufen werden.</p>
<p>
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienStRb.&amp;seite=g054-055">Wiener Stadtrechtsbuch Art. 15</ref>: "Ein junchherre, der zu seinen jarn nicht chömen ist, daz ist über vierzechen jar, der antwurtt auch nicht umb chainer slacht gült vor gericht, und waz er ze schaffen und ze wandeln hat, daz hat alles chain chraft recht als ein junchvrau, deu hinder zwelif jarn ist. Chümpt er aber uber vierzechen jar, so huet sich vor gelub der cheusch und der chonschaft, und auch anderr sach, wann alles, das er dann gelubt, als er uber vierzechen jar chümpt, unbetwungenleich mit guetleichem willen, daz hat gantze chraft".</p>
		<p>Die Formulierung "daz hat alles chain chraft" bedeutet nicht, daß das von einem Unmündigen abgeschlossene Geschäft nichtig ist, sondern bedeutet, daß es widerrufen, angefochten werden kann<note xml:id="n37" type="footnote" n="37">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00119.html">Hasenöhrl, Österr. Landesrecht S. 107</ref>. — Für Mädchen vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=WienStRb.&amp;seite=g052-053">Art. 14 des Wiener Stadtrechtsbuches</ref>.</note>. Endgültig wirksam wird ein solches Geschäft erst mit der Genehmigung durch den mündig Gewordenen.</p>
		<p>Unmündige konnten zu Verfügungen über ein ihnen verfangenes Gut nicht wirksam das Erbenlaub erteilen; solche Verfügungen blieben, von Fällen der echten Not abgesehen, anfechtbar. Erst die Genehmigung nach erreichter Mündigkeit machte die Verfügungen unwiderruflich<note xml:id="n38" type="footnote" n="38">Dazu <ref target="">Th. Mayer-Maly, Ebenteuer, ZRG, germ. Abt. 72 (1955) S. 216 ff.</ref> Vgl. <ref target="">Demelius, Eheliches Güterrecht S. 96</ref> zu einem Wiener Kaufbucheintrag aus dem J. 1420.</note>. Der Sicherung des Käufers dienten in solchen Fällen Bürgschaft und Verpfändung<note xml:id="n39" type="footnote" n="39">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10542923_00126.html">Hasenöhrl, österr. Landesrecht S. 114 f.</ref> [Sprungmarke ergänzt. H.S.]</note>. Es wurde dabei entweder für die Genehmigung der Verfügung durch den mündig Gewordenen gehaftet oder nur für die Unterlassung der Eviktion durch diesen<note xml:id="n40" type="footnote" n="40">
                                <ref target="">Mayer-Maly, a.a.O. S. 216</ref>.</note>. Im österreichischen Raum <pb n="460"/> wurde die vorherrschende pfandrechtliche Sicherstellung als Ebenteuer bezeichnet. In den ältesten Wiener Grundbüchern	sowie in den Urkunden des Wiener Stadtarchives finden sich zahlreiche Verfügungen eines verwitweten Elternteiles,	bei	denen für die nach Erreichung der Mündigkeit erforderliche Genehmigung durch das Kind mit einem Ebenteuerpfand gehaftet wird<note xml:id="n41" type="footnote" n="41">
                                <ref target="">Mayer-Maly, a.a.O. 5. 219 f.</ref>
                            </note>. Ebenteuerbestellung durch den Vormund findet sich bei Verfügungen über Mündelgut<note xml:id="n42" type="footnote" n="42">
                                <ref target="">Mayer-Maly, a.a.O. S. 226</ref>.</note>.</p>
                    </div>
                </div>
<div xml:id="a2"> 
	<head>II Die Zeit vom 16. bis 18. Jahrhundert.</head>
                    <note xml:id="n43" type="footnote" n="43">Dazu <ref target="">Joh. Schenk, Die österr. Vormundschaft des 16. u. 17. Jh.s, Österr. Vierteljahresschrift f. Rechts- u. Staatswissenschaft 12 (1863) S. 256 ff.</ref>; <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n1">C. Chorinsky, Das Vormundschaftsrecht Niederösterreichs vom 16. Jh. bis zum Erscheinen des Josefinischen Gesetzbuches (Wien 1878)</ref>; <ref target="http://hdl.handle.net/2027/mdp.35112104794013">H. Fehr, Die Rechtsstellung der Frau und der Kinder in den Weistümern (1912) [Digitalisat nicht frei zugänglich. H.S.]</ref>; dazu <ref target="">Künßberg, ZRG, germ. Abt. 33 (1912) S. 564 ff.</ref>; <ref target="">Voltelini, MIÖG 36 (1917) S. 695 ff.</ref>; <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes	in Österreich seit der Rezeption (1957) S. 122 f.</ref> — Vgl. <ref target="">A. F. Debray, Das Vormundschaftsrecht der Reichspolizeiordnungen von 1548 u. 1577 (Diss. Göttingen, 1899)</ref>; <ref target="">G. K. Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht (1955) S. 68 ff.</ref>, <ref target="">87 ff.</ref>; <ref target="">R.-D. Hess, Familien- und Erbrecht im württembergischen Landrecht von 1555 (1968) S. 101 ff.</ref>; <ref target="">H. Günter, Das Bayerische Landrecht von 1616 (1969) S. 179 ff.</ref> — <ref target="">Vormundschaftsordnung f.d. Kgr. Preußen vom 23. 9. 1718</ref> [in: <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?GDZPPN000542008">Quellen zur Neueren Privatrechtsgeschichte Deutschlands II/2 (1969) S. 200  ff.</ref> (Digitalisat nicht frei zugänglich. Vgl. aber die Originalquelle: <ref target="http://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMT22/00942.jpg">CCMarch. II 2 Sp. 55.</ref> H.S.)].</note>
	<div xml:id="a2.1">
	<p>a) <hi rend="it">Rechtsquellen und Literatur.</hi>
                            <lb/>
Bestimmungen über die Rechtsstellung der Kinder, insbesondere vormundschaftsrechtliche Normen finden sich in der Ordnung und Reformation	guter Polizei Ferdinands I. für die fünf niederösterreichischen	Länder und Görz von 1552<note xml:id="n44" type="footnote" n="44">
                                <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NoestPolO.+1552&amp;fs=Bl.+19+r&amp;form=faks2">Ausgabe Wien 1560, Fol. XIX ff.</ref> "Von der Pupillen und Minderjärigen Khinder Tutorn und Vormündern"; reformiert 1568, s. <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd2/0151">Codex Austriacus II S. 147 ff.</ref>
                            </note> <pb n="461"/>
                        </p>
		<p>Ein Gesetz Rudolfs II. vom <date when="1589-07-18">18.7.1589</date>
                            <note xml:id="n45" type="footnote" n="45">
                                <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd2/0301">Codex Austriacus II S. 297 ff.</ref>; Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=775">Suttinger, Consuetudines Austriacae<hi rend="sup">2</hi> (1718) S. 767 f.</ref>
                            </note> betrifft die Anwendung des <ref target="http://de.wikipedia.org/wiki/Senatus Consultum Macedonianum">Senatus Consultum Macedonianum</ref> in Österreich<note xml:id="n46" type="footnote" n="46">Vgl. dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n79">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 62</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n228">211</ref>.</note> Ein Gesetz Ferdinands II. vom <date when="1631-08-02">2.8.1631</date> betrifft die "Pupillen Vergerhab- und Versorgung"<note xml:id="n47" type="footnote" n="47">
                                <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd2/0191">Codex Austriacus II S. 187 f.</ref>
                            </note>, ferner ein Gesetz Leopolds I. vom <date when="1664-08-28">28.8.1664</date>
                            <note xml:id="n48" type="footnote" n="48">
                                <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd2/0192">Codex Austriacus II S. 188 ff.</ref>
                            </note>
                        </p>
		<p>Eine sehr eingehende Regelung erfuhr das Recht der Unmündigen in der Gerhabschaftsordnung Leopolds I. für Österreich unter der Enns vom <date when="1669-02-18">18.2.1669</date>
                            <note xml:id="n49" type="footnote" n="49">
                                <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd1/0418">Codex Austriacus I S. 410 ff.</ref>
                            </note>. Es handelt sich hierbei um einen jener Teile des Entwurfes einer Landesordnung für Österreich unter der Enns aus der Mitte des 17. Jh.s (sog. Kompilation der vier Doktoren), welche Gesetzeskraft erlangt haben<note xml:id="n50" type="footnote" n="50">Vgl. dazu Motloch, in: <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#346">Österr. Staatswörterbuch (hrsg. von Mischler - Ulbrich) III<hi rend="sup">2</hi> (1907) S. 346 ff.</ref>; <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n129">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 121</ref>.</note>. Dieses Vormundschaftsgesetz war von der niederösterreichischen Regierung ausgearbeitet und von dem aus kaiserlichen Kommissarien und ständischen Ausschüssen zusammengesetzten Kollegium<note xml:id="n51" type="footnote" n="51">
                                <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#345">Motloch, a.a.O. S. 345</ref>.</note> in den Jahren 1666 und 1669 dreimal abgehört worden. Bereits 1655 hatte die Regierung durch Einführung des Waisenbuches den Anstoß zu einer Reform des Vormundschaftswesens gegeben<note xml:id="n52" type="footnote" n="52">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=873">Suttinger, Consuetudines Austriacae<hi rend="sup">2</hi> S. 865 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#346">Motloch, a.a.O. S. 346</ref>.</note>
                        </p>
		<p>Ergänzungen der Gerhabschaftsordnung enthalten die Instruktion über die Landmarschallische Waisenrechnung vom <pb n="462"/> <date when="1725-12-24">24.12.1725</date>
                            <note xml:id="n53" type="footnote" n="53">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10487836_00382.html">Codex Austriacus Suppl. II S. 372 ff.</ref> Vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#385">Luschin, Österr. Reichsgeschichte S. 385</ref>.</note> und die Landmarschallische Gerhabschaftsordnung vom <date when="1727-04-03">3.4.1727</date>
                            <note xml:id="n54" type="footnote" n="54">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10487836_00437.html">Codex Austriacus Suppl. II S. 427 ff.</ref> Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n233">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 225</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n297">289 f.</ref>
                            </note>.</p>
		<p>Aus der Zeit Maria Theresias stammen die kais. Verordnung über die "Minorennen-Schuldeneinschränkung" vom <date when="1751-02-26">26.2.1751</date>
                            <note xml:id="n55" type="footnote" n="55">
                                <ref target="">Codex Austriacus Suppl. III S. 559 ff.</ref> Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n62">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 45 f.</ref>
                            </note> und die kais. Verordnung vom <date when="1753-04-12">12.4.1753</date> ("Majorennitäts- Jahrebestimmung")<note xml:id="n56" type="footnote" n="56">
                                <ref target="">Codex Austriacus Suppl. III S. 759 f.</ref>; <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10543035_00229.html">de Luca, Justitzcodex II (Wien 1793) Nr. 608, S. 219 ff.</ref> Vgl. dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n54">Chorinsky, Vormundschaftsrecht 46</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n221">213</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n233">225 ff.</ref>; <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 123</ref>.</note>.</p>	
	<p>Bestimmungen über die Rechtsstellung von Kindern finden sich in den Landesordnungsentwürfen für Österreich unter der Enns<note xml:id="n57" type="footnote" n="57">Dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#331">Motloch, a.a.O. S. 331 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#374">Luschin, Österr. Reichsgeschichte S. 374</ref>; <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 12 ff.</ref>, insbesondere zur gewohnheitsrechtlichen Geltung dieser Entwürfe; <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1975_landesordnungsentwuerfe">Ders., in: Festschrift N. Grass 1 (1974) S. 613 ff.</ref>; ferner <ref target="">Wesenberg-Wesener, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte<hi rend="sup">2</hi> (1969) S. 94 f.</ref>; <ref target="">Baltl, Österr. Rechtsgeschichte (1972) S. 158 f.</ref>; <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_brauneder_1971_ehescheidung#273">W. Brauneder, Österr. Archiv f. Kirchenrecht 22 (1971) S. 273 f.</ref>, <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_brauneder_1971_ehescheidung#279">279 f.</ref> — Litographierte Abschriften der Landesordnungsentwürfe finden sich in der "Sammlung Chorinsky", vgl. dazu <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 12 A. 12</ref> u. <ref target="">S. 197</ref>; <ref target="">M. Rintelen, B. Walthers privatrechtliche Traktate (1937)	p. XXIV</ref>.</note>, im "Zeiger in das Landrechtsbuch" von 1526, im Entwurf Püdler von 1573 und im Entwurf Strein-LinsMayer von 1595 sowie in der "Kompilation der vier Doktoren" von 1654<note xml:id="n58" type="footnote" n="58">Zu diesem Entwurf und den benützten Quellen <ref target="http://repertorium.at/sl/motloch_1907_landesordnungen.html#344">Motloch, a.a.O. S. 344 ff.</ref>; <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1972_kauf#435">Wesener, Der Kauf nach österr. Privatrecht des 16. u. 17. Jh.s, Festschrift H. Hämmerle (Graz 1972) S. 435</ref>.</note>. Mehrere Teile derselben erlangten Gesetzeskraft, so die Gerhabschaftsordnung im Jahre 1669 (s.o.).</p>
	<p>Für Österreich ob der Enns war von größter Bedeutung der Entwurf einer Landtafel (Landesordnung) von Dr. Abraham <pb n="463"/> Schwarz vom Jahre 1609 (Oe. Ltf.)<note xml:id="n59" type="footnote" n="59">Ebenfalls in der "Sammlung Chorinsky" (s.o. <ref target="#Note57">Anm. 57</ref>). Vgl. <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_brauneder_1971_ehescheidung#279">W. Brauneder (o. Anm. 57) S. 279 f.</ref>
                            </note>. Das <ref target="">III. Buch, 42. Titel</ref> handelt "Von Gerhabschaften".</p>
	<p>Für die Steiermark erging 1687 eine "Ordnung adeliger Vormundschaft"<note xml:id="n60" type="footnote" n="60">
                                <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#379">LUSCHIN, Österr. Reichsgeschichte S. 379</ref>; <ref target="http://www.literature.at/viewer.alo?objid=19290&amp;viewmode=fullscreen&amp;rotate=&amp;scale=3.33&amp;page=284">A. MELL, Grundriß der Verfassungs- u. Verwaltungsgeschichte des Landes Steiermark (1929) S. 284</ref>. Zum Pupillaramt in der Steiermark vgl. <ref target="http://www.literature.at/viewer.alo?objid=19290&amp;viewmode=fullscreen&amp;rotate=&amp;scale=3.33&amp;page=454">MELL, a.a.O. S. 454</ref>. <ref target="http://www.literature.at/viewer.alo?objid=19290&amp;viewmode=fullscreen&amp;rotate=&amp;scale=3.33&amp;page=604">604</ref>.</note>. <ref target="http://repoestrg.info/wp/personen/#beckmann">Nic. v. Beckmann</ref>
                            <note xml:id="n61" type="footnote" n="61">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00375.html">Idea juris statutarii et consuetudinarii Stiriaci et Austriaci cum jure Romano collati (Graecii 1688) S. 345</ref>.</note> erwähnt eine "pupillar-Ordnung". Nach Beckmann<note xml:id="n62" type="footnote" n="62">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00546.html">Idea juris S. 516 ff.</ref> s.v. Tutela.</note> fand die österr. Gerhabschaftsordnung von 1669 auch in der Steiermark Anwendung.</p>
	<p>Die Tiroler Landesordnung von 1573 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)&amp;fs=III+46">III. Buch, Tit. 46 ff.</ref>) enthält Bestimmungen über Unmündige, Gerhaben und Anweiser. Von Bedeutung ist ferner die "erneuerte Curatel- und Pupillarordnung" vom <date when="1738-02-19">19.2. 1738</date>
                            <note xml:id="n63" type="footnote" n="63">Gedruckt. Vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#383">Luschin, Österr. Reichsgeschichte S. 383</ref>; <ref target="">Motloch, a.a.O. S. 354</ref>; <ref target="">A. Ehrenzweig, System des österr. allg. Privatrechts<hi rend="sup">2</hi> I/I (1951) S. 24</ref>.</note>.</p>
		<p>Einschlägige Bestimmungen finden sich in der Wiener Stadtordnung Ferdinands I. von 1526<note xml:id="n64" type="footnote" n="64">Bei <ref target="https://archive.org/details/dierechteundfrei02vienuoft#page/n131">Tomaschek, Die Rechte und Freiheiten der Stadt Wien II (1879) S. 131 ff.</ref>; dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/voltelini_wien_1526.html#105">H. Voltelini, Die Wiener Stadt- und Stadtgerichtsordnung Ferdinands I. von 1526, Miteilungen d. Vereines f. Geschichte d. Stadt Wien 9/I0 (1929/1930) S. 105 ff.</ref>
                            </note> und in der sog. Grundbuchsordnung der Stadt Wien von 1566<note xml:id="n65" type="footnote" n="65">Bei <ref target="https://archive.org/details/dierechteundfrei02vienuoft#page/n169">Tomaschek, a.a.O. II S. 169 ff.</ref>, bes. <ref target="https://archive.org/details/dierechteundfrei02vienuoft#page/n172">172</ref>, <ref target="https://archive.org/details/dierechteundfrei02vienuoft#page/n#183">183</ref>.</note>. Wichtig ist ferner der "Stadt Wien Pupillen Rait-Cammer-Reformation" vom <date when="1715-04-29">29.4.1715</date>
                            <note xml:id="n66" type="footnote" n="66">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10487835_00#787">Codex Austriacus Suppl. I S. 787 ff.</ref>; vgl. dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n242">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 225</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n306">289</ref>.</note>
                        </p>
	<p>Ausführungen und Hinweise zur Rechtsstellung der Kinder finden sich in den privatrechtlichen Traktaten Bernhard <pb n="464"/> Walthers<note xml:id="n67" type="footnote" n="67">Hrsg. u. eingel. von M. Rintelen (Quellen zur Geschichte der Rezeption, 4. Bd., Leipzig 1937).</note>, ferner in den juristischen Werken<note xml:id="n68" type="footnote" n="68">Zur österr. Rechtsliteratur des 16. u. 17. Jh. s. <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#364">Luschin, Österr. Reichsgeschichte S. 364ff.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#376">376</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#379">379ff.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/luschin_1896_259-386.html#383">383 f.</ref>; <ref target="">Rintelen, Festschrift Steinwenter (1958) S. 83 ff.</ref>; <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 17ff.</ref>; <ref target="">Baltl, Österr. Rechtsgeschichte (1972) S. 161 f.</ref>
                            </note> von J. B. Suttinger<note xml:id="n69" type="footnote" n="69">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=009">Consuetudines Austriacae ad stylum excelsi regiminis infra Anasum accommodatae, 2. Aufl. (Norimbergae 1718)</ref>.</note>, J. H. Reutter<note xml:id="n70" type="footnote" n="70">
                                <ref target="">Viginti quinque tabulae iuridicae quibus accesserunt variae differentiae juris communis et Austriaci (Ratisbonae 1674)</ref>.</note>, J. Weingärtler<note xml:id="n71" type="footnote" n="71">
                                <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10506475-7">Con- et discordantia juris consuetudinarii Austriaci supra Anasum, cum jure communi, in quatuor institutionum libris remonstrata (Norimbergae 1674)</ref>.</note>, Nic. von Beckmann<note xml:id="n72" type="footnote" n="72">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00041.html">Idea juris statutarii et consuetudinarii Stiriaci et Austriaci cum jure Romano collati (Graecii 1688)</ref>. Zu N. v. Beckmann vgl. <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_wesener_1975_beckmann">Wesener, Der innerösterr. Regimentsrat N. v. Beckmann und sein Kodifikationsplan, in: Gedenkschrift der Univ. Graz f. Joh. Kepler (Graz 1975) S. 641 ff.</ref>
                            </note>, B. Finsterwalder<note xml:id="n73" type="footnote" n="73">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10506363_00038.html">Practicarum observationum ad consuetudines Archi-Ducatus Austriae Superioris accommodatarum lib. I et II (Salisburgi 1719)</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10506365.html">III (1730)</ref>, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10506366.html">IV (1732)</ref>.</note> und J. G. Kees<note xml:id="n74" type="footnote" n="74">
                                <ref target="">Commentarius ad D. Justiniani Institutionum imperialium IV libros, 5. ed.	(Ingolstadii 1738)</ref>.</note>.</p>
		<p>Für das 18. Jh. sind heranzuziehen die Arbeiten von F. J. Greneck<note xml:id="n75" type="footnote" n="75">
                                <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/drwGreneck1752">Theatrum Jurisdictionis Austriacae oder Neu-eröfneter Schauplatz Oesterreichischer Gerichtsbarkeit (Wien 1752)</ref>.</note>, Loth. Frid. Vossius<note xml:id="n76" type="footnote" n="76">Legum et Consuetudinum Austriacarum, earum potissimum, quae infra Anasum vigent, cum Romano jure collatio, ed. nova (Viennae 1774).</note>, Jos. L. Banniza<note xml:id="n77" type="footnote" n="77">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10542544.html">Vollständige Abhandlung von den sämmtlichen Oesterreichischen Gerichtsstellen (Wien 1767)</ref>.</note>, Joh. Ud. Donner<note xml:id="n78" type="footnote" n="78">Die Österreichischen Rechte, das ist: eine Einleitung zum Kenntniß aller in Oesterreich bis auf gegenwärtige Stunde üblichen Gesetze und Gerechtsamen (Wien 1777).</note>, Fr. Aloys. Tiller<note xml:id="n79" type="footnote" n="79">
                                <ref target="http://digital.onb.ac.at/OnbViewer/viewer.faces?doc=ABO_%2BZ180051704">Sistem der bürgerlichen Rechtslehre aus dem sammentlichen römischen Rechte, mit Bezug auf die österreichischen Gesetze, sonderlich aber auf das allgemeine bürgerliche Gesetzbuch, 3 Bücher (Graz 1787-89)</ref>.</note> und Jos. Linden.<note xml:id="n80" type="footnote" n="80">
                                <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00005EDF00000000">Das früher in Oesterreich übliche gemeine und einheimische Recht nach der	Paragraphenfolge des neuen bürgerlichen Gesetzbuches (Wien u. Triest 1815-20)</ref>.</note>
                            <pb n="465"/>
                        </p>
	<p>Eine wertvolle Erkenntnisquelle des österreichischen Landesrechts im 18. Jh. ist die Darstellung des Regierungsrats <ref target="http://d-nb.info/gnd/143402382">
                                <name type="person">Jos. Ferd. Holger</name>
                            </ref>
                            <note xml:id="n81" type="footnote" n="81">"Anmerckungen in wie weit das dermalige Landrecht des Erzherzogthum Österreich von dem gemeinen Römischen Rechten abweiche und unterschieden seye? Nach Ordnung des auf alles-höchst Kays. Königl. Befehl verfast- und allergnädigst beangenehmten Entwurfs eines demnächstens auszuarbeiten kommenden Codicis Theresiani", datiert Wien, 20. Sept. 1753 (Handschrift im Österr. Staatsarchiv, Abt. Allg. Verwaltungsarchiv, Oberste Justizstelle 10/13). Dazu <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 20</ref>.</note>, Mitglieds der unter Maria Theresia 1753 eingesetzten Kompilationskommission. Für Innerösterreich wurde eine entsprechende Darstellung vom Regierungsrat <ref target="http://d-nb.info/gnd/128485396">
                                <name type="person">Ferdinand Josef Thinnfeld</name>
                            </ref> verfaßt<note xml:id="n82" type="footnote" n="82">Vgl. <ref target="">Ph. Harras v. Harrasowsky, Der Codex Theresianus und seine Umarbeitungen 1 (1883)</ref> S. 3 A. 6. Die Darstellung von Thinnfeld ist leider verschollen; im Schloßarchiv Thinnfeld (bei Deutschfeistritz, Steiermark) ist sie nicht auffindbar. Zu Ferdinand Joseph Thinnfeld (1706-1770) <ref target="http://www.literature.at/viewer.alo?objid=11646&amp;viewmode=fullscreen&amp;scale=3.33&amp;rotate=&amp;page=244">C. v. Wurzbach, Biographisches Lexikon des K. Oesterreichs 44 (1882) S. 238 ff.</ref>; <ref target="">F. Klabinus, Schloß Thinnfeld, Blätter für Heimatkunde, hrsg. v. Hist. Verein f. Steiermark 14 (Graz 1936)</ref> S. I ff., bes. S. 2 f., 7 f.</note>, für Vorderösterreich von <name type="person">Hormayer</name>. Dieser Operate hat <ref target="http://d-nb.info/gnd/107897806">
                                <name type="person">Ph. Harras von Harrasowsky</name>
                            </ref> in seiner Ausgabe des Codex Theresianus und dessen Umarbeitungen in den Anmerkungen verwertet.</p>
                    </div>
	<div xml:id="a2.2">
		<p>b) <hi rend="it">Altersstufen</hi>
                            <note xml:id="n83" type="footnote" n="83">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n037.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 37 ff.</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n296.jpg">296 ff.</ref>
                            </note>. B. Walther (<ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.7.2">Trakt. VII 10/2</ref>) zitiert die <name type="quelle">Constitutio Albertina vom 2.2.1383</name>, mit welcher ein <ref target="http://repoestrg.info/wp/wp-content/uploads/2012/01/wien_erbrecht_1381.html">Wiener Ratsbeschluß über das Erbrecht</ref> bestätigt wurde<note xml:id="n84" type="footnote" n="84">
                                <ref target="http://archive.org/stream/dierechteundfrei01vienuoft#page/198/mode/2up">Tomaschek, a.a.O. I S. 198 f.</ref>; Vgl. <ref target="">Wesener, Erbrecht</ref> S. 39, 67.</note>; darin findet sich die Wendung: "ehe das sie zu iren beschaiden Jaren kumen, und ehe sie vogtbar werden".</p>
	<p>In Österreich unter der Enns trat die Vogtbarkeit im Hinblick auf die Testierfähigkeit mit 18 Jahren oder schon vorher mit Heirat ein (<ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T19.1">Walther XIX 9/I</ref>)<note xml:id="n85" type="footnote" n="85">Dazu <ref target="">Wesener, Erbrecht</ref> S. 122.</note>, in Österreich ob der Enns bei Männern mit vollendetem 18., bei Mädchen mit vollendetem <pb n="466"/> 16. Lebensjahr (<ref target="">Oe. Ltf. IV 3 § 4</ref>). In der Steiermark galt wie in Österreich unter der Enns die einheitliche Altersgrenze von 18 Jahren<note xml:id="n86" type="footnote" n="86">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00512.html">Beckmann, Idea juris S. 482</ref>; Vgl. <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 122</ref>.</note>.</p>
	<p>Die Fähigkeit als Testamentszeuge zu fungieren wird bereits mit vierzehn Jahren erreicht (<ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.htmlT14.8.2">Walther XIV 8/2</ref>)<note xml:id="n87" type="footnote" n="87">Hier handelt es sich um die römisch-rechtliche Altersgrenze der <hi rend="it">pubertas</hi>.</note>; Frauen können überhaupt nicht Zeugen sein (<ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T14.1">Walther XIV 1</ref>).</p>
		<p>Nach der Wiener Stadtordnung Ferdinands I. von 1526 wurde die Testierfähigkeit von Männern mit vollendetem 20. Lebensjahr und von Mädchen mit vollendetem 18. Lebensjahr erlangt; wenn sie noch unter Gerhabschaft standen, sollten sie ihr Testament mit Wissen der Gerhaben und der nächsten Freunde tun<note xml:id="n88" type="footnote" n="88">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n56">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 39 f.</ref>; <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 122</ref>.</note>.</p>
		<p>Im allgemeinen trat die Vogtbarkeit nach der Wiener Stadtordnung bei Männern mit 22 Jahren und bei Mädchen mit 20 Jahren ein; heiratete eine unvogtbare Person, so wurde sie mit	erfolgter Beiwohnung vogtbar<note xml:id="n89" type="footnote" n="89">
                                <ref target="http://archive.org/stream/dierechteundfrei02vienuoft#page/156/mode/2up">Tomaschek, a.a.O. II S. 157</ref>. Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n039.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 39</ref>, <ref target="">302</ref>; <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 122</ref>.</note>. Nach Landesrecht genügt die Eheschließung (<ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.14.9.1">Walther XIV 9/1</ref>; <ref target="">Püdler I 12 § 8</ref>)<note xml:id="n90" type="footnote" n="90">Vgl. <ref target="">Wesener, Erbrecht 5</ref>. <ref target="">122 A. 4</ref> (mit weiteren Quellen).</note>.</p>
		<p>Die Reichspolizeiordnungen von 1548 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=RPolO. 1548&amp;fs=Tit. 31">Tit. 31</ref>) und <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=RPolO. 1577 (1578)&amp;fs=Tit. 32">1577 (Tit. 32)</ref>
                            <note xml:id="n91" type="footnote" n="91">Dazu <ref target="">A. F. Debray, Das Vormundschaftsrecht der Reichspolizeiordnungen von 1528 u. 1577 (Diss. Göttingen 1899)</ref>. Die <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=RPolO. 1577 (1578)">Reichspolizeiordnung von 1577</ref> in: <ref target="">Quellen zur Neueren Privatrechtsgeschichte Deutschlands II/1 (1968) S. 57 ff.</ref>
                            </note> handeln "Von der Pupillen und Minderjährigen Kinder Tutorn und Vormündern". Die römischrechtliche Unterscheidung zwischen <hi rend="it">pupilli</hi> und <hi rend="it">minores</hi>, <hi rend="it">tutela</hi> und <hi rend="it">cura</hi> ist der Sache nach nicht übernommen. Die Unmündigen und Minderjährigen stehen bis zur Erreichung der Großjährigkeit (mit 25 Jahren) unter einer einheitlichen Altersvormundschaft<note xml:id="n92" type="footnote" n="92">Dazu <ref target="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht (1955) S. 90 ff.</ref>
                            </note>.<pb n="467"/> Diese Regelung übernimmt die Polizeiordnung für die fünf niederösterreichischen Länder von 1552<note xml:id="n93" type="footnote" n="93">
                                <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NoestPolO. 1552&amp;fs=Bl.+19">Fol. XIX ff.</ref> "Von der Pupillen und Minderjärigen Khinder Tutorn und Vormündern".</note>. Ganz eindeutig in diesem Sinne spricht sich die Gerhabschaftsordnung von 1669, <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd1/418#T.1.2">I. Tit. § 2</ref> aus<note xml:id="n94" type="footnote" n="94">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n207.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 32</ref>, <ref target="">207</ref>.</note>: "... daß bishero in dem Ertzhertzogthumb Oesterreich zwischen denen Unmündigen und Minderjährigen, wie auch denen Tutoren und Curatoren, ein Unterschied nicht gehalten worden sei, und daß es dabei in Hinkunft auch verbleiben solle".</p>
		<p>Die Polizeiordnung von 1552 hat wohl als regelmäßigen Großjährigkeitstermin das Alter von 20 Jahren vor Augen gehabt, ohne Unterschied des Geschlechts<note xml:id="n95" type="footnote" n="95">
                                <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n040.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 40</ref>.</note>: "Es soll auch kainem Pupillen vor zwaintzig jarn sein Guet uberantwort werden ..." (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NoestPolO. 1552&amp;fs=Bl.+22+v">Fol. XXII v</ref>.).</p>
		<p>Der <ref target="">Entwurf Püdler (1573) I 12 § 8</ref> nennt für Männer die Altersgrenze von 22 Jahre, für Frauen von 20 Jahren<note xml:id="n96" type="footnote" n="96">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=509">Suttinger, Consuetudines Austriacae<hi rend="sup">2</hi> S. 503</ref>: "<hi rend="it">Majorennis. Majorennis</hi> in Oesterreich wird der geacht, so das zwey und zwantzigste Jahr erfüllt. <hi rend="it">Ita in causa</hi> ... Den 15. Sept. An. 1545". Vgl. aber <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=860">S. 854</ref>: "Vogtbahre Jahr. Die Vogtbarkeit erstreckt sich dem Landsbrauch nach auf 18. Jahr, also sagen die <hi rend="it">Motiva</hi> ... 31. Jan. 91. Ebnermassen durch die Verehligung erlangt eine Tochter die Vogtbarkeit. <hi rend="it">Motiv.</hi> ... den 3. Julii An. 1595". Dieser Termin von 18 Jahren bezog sich vielleicht auf die Testierfähigkeit (vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n043.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 43</ref>). — Zur ganzen Frage <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n041.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 41 ff.</ref>
                            </note>.</p>
	<p>Im Gesetz Ferdinands II. vom 2.8.1631 für die zwei oberen Stände, den Herren- und Ritterstand, betreffend die "Pupillen Vergerhab- und Versorgung"<note xml:id="n97" type="footnote" n="97">
                                <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd2/0191">Codex Austriacus II S. 187 f.</ref> Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=634">Suttinger, Consuetudines Austriacae<hi rend="sup">2</hi> S. 628 f.</ref> s.v. Pupillen; <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=860">S. 854</ref> s.v. Vogtbarkeit.</note> ist festgesetzt, daß Männer die Vogtbarkeit mit 22 Jahren, Frauen mit 20 Jahren oder mit Verehelichung oder mit Eintritt in ein Kloster erreichen. Die Gerhabschaftsordnung von 1669 (<ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd1/418#T.16.2">16. Tit. § 2</ref>) sieht allgemein <pb n="468"/> 
		vor, daß die Gerhabschaft bei Männern mit 22 Jahren, bei Frauen mit 20 Jahren ende. Damit waren diese Altersgrenzen, die sich zuerst in der Wiener Stadtordnung von 1526 finden, allgemeines Landesrecht in Österreich unter der Enns geworden<note xml:id="n98" type="footnote" n="98">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n041.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 41</ref>.</note>.</p>
		<p>Für die Testierfähigkeit und das Ende einer Pupillarsubstitution galt in Österreich unter der Enns weiterhin der ältere Termin von 18 Jahren<note xml:id="n99" type="footnote" n="99">S. o. bei <ref target="#Note85">Anm. 85</ref>; <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n042.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 42 f.</ref>; <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 122</ref>, <ref target="">163</ref>.</note>.</p>
		<p>Der Alterstermin von 24 Jahren findet sich in Österreich unter der Enns zunächst in der "Minorennen-Schuldeneinschränkung" Maria Theresias vom <date when="1751-02-26">26.2.1751</date>
                            <note xml:id="n100" type="footnote" n="100">
                                <ref target="">Codex Austriacus Suppl. III S. 559</ref>: "Dahingegen wollen wir hiemit statuiret und verordnet haben, daß, wenn auch, vermög der Landesgesetze, eine Manns- oder Weibsperson die vogtbare Jahre erreichet hatte, jedennoch derselbe, oder dieselbe von seinem oder ihrem Vermögen <hi rend="it">absque authoritate Praetoris</hi>, und also ohne solches vorher bey der gehörigen Gerichtsstelle angezeigt, und hierüber die gerichtliche Verwilligung erhalten zu haben, weder etwas zu veralieniren noch solches zu oneriren, oder Schulden zu contrahiren, noch einiges Activ-Kapital aufzukünden, und also weder einige <hi rend="it">Contractus mutui</hi>, noch auch andere Contracte und Verschreibungen, wodurch eine Person ihre <hi rend="it">Conditionem deterriorem</hi> machet, zu celebriren, und zu errichten befugt seyn solle, bis nicht er oder sie das 24. Jahr vollkömmlich zurückgeleget habe, widrigenfalls, und da dem zuwider gehandelt würde, sollen alle dargegen unternommene <hi rend="it">Actus</hi> unkräftig, null und nichtig seyn". Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n044.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 44 ff.</ref> — In Böhmen war schon im Jahre 1736 für den Herren- und Ritterstand die Regelung eingeführt worden, daß für eine Verfügung über unbewegliches Gut und die Aufnahme von Darlehen ein Alter von 24 Jahren erforderlich sei; vgl. <ref target="">Eckhardt, ZRG, germ. Abt. 61 (1941) S. 3</ref>.</note>.</p>
		<p>Durch die kais. Verordnung vom <date when="1753-04-12">12.4.1753</date> (Majorennitäts-Jahrebestimmung § 1)<note xml:id="n101" type="footnote" n="101">S. o. <ref target="#Note56">Anm. 56</ref>.</note> wurde in allen "deutschen Erbkönigreichen und Ländern" der einheitliche Großjährigkeitstermin von 24 Jahren eingeführt. Für Testierfähigkeit und Ende einer Pupillarsubstitution wurde für Personen männlichen Geschlechts das vollendete 20. Lebensjahr, für weibliche Personen das <pb n="469"/> vollendete 18. Lebensjahr festgesetzt (§ 8). Die <choice>
                                <sic>Dingehung</sic>
                                <corr/>
                            </choice> einer Ehe hat nicht mehr Vogtbarkeit zur Folge (§§ 6, 7)<note xml:id="n102" type="footnote" n="102">
                                <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n303.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 303</ref>; <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 123</ref>.</note>, auch nicht der Eintritt in einen Orden.</p>
		<p>Die Majorennitäts-Verordnung (§ 11) sah ferner vor, daß die Meisterwerdung die Großjährigkeit zur Folge habe. Der Magistrat solle dabei vorsichtig vorgehen und das Meisterrecht nicht leicht an Personen vor vollendetem 20. Lebensjahr verleihen<note xml:id="n103" type="footnote" n="103">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n304.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 304</ref>.</note>.</p>
<p>Nach dem Landesordnungsentwurf für Österreich ob der Enns von 1609 (<ref target="">III 1 § 4</ref>) war die Großjährigkeit erst mit 25 Jahren erlangt worden (vgl. <ref target="">III 37 § 5</ref>). Hier war offensichtlich die römischrechtliche Altersgrenze übernommen worden.</p>
		<p>In der Steiermark galten im 17. Jh. die Vogtbarkeitstermine der österreichischen Gerhabschaftsordnung von 1669, 22 Jahre für Männer, 20 Jahre für Frauen<note xml:id="n104" type="footnote" n="104">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00325.html">Beckmann, Idea juris S. 295 f.</ref> s.v. <hi rend="it">Majorennitas pupillorum</hi> (die Vogtbarkeit); vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00404.html">S. 374 f.</ref> s.v. Pupillen.</note>.</p>
<p>Eine abweichende Regelung findet sich in Tirol. Die Tiroler Landesordnung von 1573 unterscheidet zwei Altersstufen, 16 Jahre und 25 Jahre. Bis zum vollendeten 16. Lebensjahr stehen Kinder unter Gerhabschaft. Wenn das Kind dann noch nicht geeignet ist, seine Güter zu verwalten, soll ihm ein Curator (Anweiser) bis zum 25. Lebensjahr bestellt werden (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)&amp;fs=III+52">Tiroler Landesordnung 1573, III 52</ref>). Hier findet sich die römisch-rechtliche Unterscheidung von Tutel und Cura.</p>
<p>Eine Rechtsvereinheitlichung in den altösterreichischen Erblanden brachte die Majorennitäts-Verordnung Maria Theresias von 1753.</p>
                    </div>
	<div xml:id="a2.3">
		<p>c) <hi rend="it">Väterliche Gewalt und Vormundschaft</hi>.<lb/> Die Minderjährigen (ungevogte Kinder<note xml:id="n105" type="footnote" n="105">
                                <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html">Walther V 15</ref>.</note> stehen nach österreichischem Landesrecht entweder unter väterlicher Gewalt oder bei Tod des Vaters unter Vormundschaft (Gerhabschaft). Die väterliche Gewalt war im österreichischen Recht des 16., 17. und 18. Jh.s allem Anschein nach sehr stark der Vormundschaft angenähert. Chorinsky<note xml:id="n106" type="footnote" n="106">
                                <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n373.jpg">Vormundschaftsrecht S. 373 ff.</ref> Vgl. <ref target="">Oe. Ltf. III 42 § 28</ref>.</note> spricht von "väterlicher Vormundschaft". Der Vater galt als der nächste gesetzliche Gerhab seiner ehelichen Kinder.</p>
		<p>Die Endigungsgründe der väterlichen Gewalt fielen mit denen der Altervormundschaft beinahe völlig zusammen<note xml:id="n107" type="footnote" n="107">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n391.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 391 ff.</ref>
                            </note>:
			<list>
                                <item>1) Der erreichte Vogtbarkeitstermin beendete schon seit dem	16. Jh. die väterliche Gewalt über Söhne und Töchter in gleicher Weise wie die Altersvormundschaft<note xml:id="n108" type="footnote" n="108">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n392.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 392 ff.</ref>
                                    </note>. Die Gerhabschaftsordnung von 1669 (<ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.16.1">16. Tit. §§ 1, 2</ref>) bestimmt, daß "jedwedere Gerhabschaft" mit dem vollendeten 22. bzw. 20. Lebensjahre ende. Damit ist auch die väterliche Vormundschaft gemeint<note xml:id="n109" type="footnote" n="109">
                                        <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n393.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 393.</ref> — Vgl. <ref target="view.html?id=edoc_ed000245_codex_theresianus_inhalt#1.5.4">Codex Theresianus I Cap. V § IV n. 96</ref>: "Zweitens endiget sich die väterliche Gewalt durch das Recht selbst, sobald ein Kind das vogtbare Alter erreichet, ohne daß es hierzu einer besonderen Entlassung aus der Gewalt oder einer sonstigen gerichtlichen oder außergerichtlichen Handlung bedörfe". Vgl. <ref target="">Eckhardt, ZRG, germ. Abt. 61 S. 3</ref>.</note>.</item>
<item>2) Verehelichung der Kinder sowie Eintritt in den geistlichen Stand mit Ablegung der Profeß beendete sowohl Vormundschaft wie väterliche Gewalt (<ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.16.4">Gerhabschaftsordnung 16. Tit. § 4</ref>).</item>
				<item>3) Die Verleihung des Meisterrechts hatte seit Maria-Theresias Majorennitäts-Verordnung von 1753 Ende der Vormundschaft und der väterlichen Gewalt zur Folge<note xml:id="n110" type="footnote" n="110">S.o. bei <ref target="#Note103">Anm. 103</ref>.</note>.</item>
				<item>4) Die <hi rend="it">venia aetatis</hi>
                                    <note xml:id="n111" type="footnote" n="111">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n299.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 299 ff.</ref>
                                    </note> wurde in älterer Zeit wohl nur vaterlosen Kindern gewährt. Durch die Majorennitäts-Verordnung von 1753 dürfte die <hi rend="it">venia</hi> auf sämtliche Minderjährigen anwendbar gemacht worden sein<note xml:id="n112" type="footnote" n="112">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n394.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 394</ref>.</note> <pb n="471"/>
                                </item>
				<item>5) Die <hi rend="it">emancipatio</hi> des römischen Rechts ist in Österreich allem Anschein nach nicht rezipiert worden; es bestand kein Bedarf, da die väterliche Gewalt ohnedies mit Erreichung der Vogtbarkeit endete<note xml:id="n113" type="footnote" n="113">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n396.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 396 f.</ref>
                                    </note>. Aber auch die deutschrechtliche Abschichtung hat in Österreich im 17. und 18. Jh. keine Rolle mehr gespielt<note xml:id="n114" type="footnote" n="114">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n397.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 397f.</ref>
                                    </note>.</item>
                            </list>
                        </p>
                    </div>
	<div xml:id="a2.4">
<p>d) <hi rend="it">Beschränkungen der Handlungsfähigkeit hinsichtlich der Person</hi>:<lb/>
	1) Eheschließung eines Minderjährigen (Unvogtbaren)<note xml:id="n115" type="footnote" n="115">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n177.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 177 ff.</ref>
                            </note>. Nach kanonischem Recht, das in diesem Bereich als gemeines Recht galt, war die Eheschließung von mündigen Minderjährigen auch ohne Einwilligung der Eltern oder des Vormunds gültig; die fehlende Einwilligung stellte ein bloßes Eheverbot dar<note xml:id="n116" type="footnote" n="116">Vgl. <ref target="">R. Köstler, <hi rend="it">Die väterliche Ehebewilligung</hi> (1908)</ref>, zum Recht des Tridentinum <ref target="">S. 155 ff.</ref> Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n178.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 178f.</ref>
                            </note>.</p>
<p>Nach dem österreichischen Landesbrauch des 16. Jh.s. stellte hingegen die fehlende elterliche Einwilligung bei Unvogtbarkeit (Minderjährigkeit) ein trennendes Ehehindernis dar. Dies ergibt sich aus dem <ref target="">Entwurf Püdler II 27 §§ 18 u. 22</ref>.</p>
<p>
                            <ref target="">Püdler II 27 § 18</ref>: "Die kinder sollen sich ohn vorwissen und bewilligung ihrer eltern in ainige eheliche versprechung, sponsion oder heurat nit einlassen, wo sie aber dahin beredt würden oder solches für sich selbst thetten, solle die ehelich zusag dem lantsbrauch nach nichtig und craftloß sein, auch die persohnen, welche die kinder also undergangen sambt ihren rahtgebern, verhelfern und misgenossen nach gelegenhait ihres stands der gebüer nach gestrafft werden".</p>
<p>
                            <ref target="">Püdler II 27 § 22</ref>: "Der pflegkinder und minderjhärigen vereheligung sollen dem althergebrachten lantsbrauch nach nit <pb n="472"/> bündig sein, sie geschehen dann mit vorwissen und willen und raht ihrer gerhaben, curatorn und der nechsten befreundten. Wann sie aber dieselben der sachen nit vergleichen künten, solle die furgesezt ordenlich obrigkait darinnen mittler sein".</p>
		<p>Allerdings war dieser Landsbrauch schon im i6. Jh. nicht unbestritten. Die Entscheidung der niederösterreichischen Regierung aus dem Jahre 1540<note xml:id="n117" type="footnote" n="117">
                                <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=345">Suttinger, Consuetudines Austriacae<hi rend="sup">2</hi> S. 337</ref> s.v. Heyrath. — Die kontroverse	Auffassung zeigt sich bei <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00220.html">Beckmann, Idea juris S. 190</ref> s.v. Die Heyrath, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00332.html">S. 302</ref> s.v. Matrimonia clandestina, <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00479.html">S. 449 f.</ref> s.v. Sponsalia. Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n180.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 180 ff.	A. 6</ref>.</note> folgt schon dem kanonisch-gemeinen Recht: "Heyrath wider Wissen und Willen der Eltern, Gerhaben oder deren, so die Weibs-Bilder in Gewalt haben, seynd straffmässig, doch bleibt eine solche Ehe kräfftig".</p>
		<p>Die Gesetzgebung des 16. und 17. Jh.s., so die Wiener Stadtordnung von 1526 (betr. "heirat")<note xml:id="n118" type="footnote" n="118">
                                <ref target="https://archive.org/details/dierechteundfrei02vienuoft#page/n152">Tomaschek, Die Rechte und Freiheiten der Stadt Wien II S. 152 f.</ref>; dazu im einzelnen <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n182.jpg">Chorinsky, a.a.O. 182 f.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/voltelini_wien_1526.html#112">Voltelini, Mitteilungen d. Vereines f. Geschichte d. Stadt Wien 9/10 S. 112 f.</ref>
                            </note> und ein Generale Ferdinands I. vom <date when="1550-08-24">24.8.1550</date>
                            <note xml:id="n119" type="footnote" n="119">
                                <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd1/0477">Codex Austriacus I S. 469 f.</ref>
                            </note>,	behandelt das Fehlen der elterlichen Einwilligung dem kanonisch-gemeinen Recht entsprechend nur als Eheverbot, verfügt aber vermögens- und strafrechtliche Sanktionen; Heirat ohne Einwilligung der Eltern stellt einen Enterbungsgrund dar<note xml:id="n120" type="footnote" n="120">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n181.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 181 ff.</ref>; <ref target="http://books.google.at/books?id=wyAMAAAAYAAJ&amp;pg=PA">Harras v. Harrasowsky, Codex Theresianus I S. 86 f. A. 3</ref>; <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 182 (A. 62)</ref>; vgl. <ref target="">Hagemann, ZRG, germ. Abt. 78 (1961) S. 259 (A. 470)</ref>.</note>
                        </p>
<p>Die <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)&amp;fs=III+59">Tiroler Landesordnung von 1573 (III 59)</ref> sieht auch nur	ein Eheverbot mit vermögensrechtlichen Nachteilen vor.</p>
		<p>Durch die Majorennitäts-Verordnung Maria Theresias vom Jahre 1753<note xml:id="n121" type="footnote" n="121">S. o. <ref target="#Note56">Anm. 56</ref>.</note> (<ref target="">§ 5</ref>) wurden <hi rend="it">Sponsalia</hi> und Ehecontracte (d.s. ehegüterrechtliche Vereinbarungen)	ohne Einwilligung des Vormunds, Curators und der vorgesetzten Obrigkeit für <pb n="473"/> ungültig erklärt. Die Ehe selbst blieb auch nach dieser Regelung gültig<note xml:id="n122" type="footnote" n="122">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n189.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 189 f.</ref>
                            </note>.</p>
		<p>2) Eintritt eines Minderjährigen in ein Kloster<note xml:id="n123" type="footnote" n="123">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n193.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 193 ff.</ref>
                            </note>. Die Wiener Stadtordnung von 1526<note xml:id="n124" type="footnote" n="124">
                                <ref target="https://archive.org/details/dierechteundfrei02vienuoft#page/n">Tomaschek, a.a.O. II S. 153 f.</ref>
                            </note> behandelt den "Klösterlichen Eingang" der Minderjährigen. Männer ab dem vollendeten 20. und Mädchen ab dem vollendeten 18. Lebensjahr können mit Zustimmung der Eltern, wenn diese nicht mehr am Leben sind, der nächsten Verwandten, in ein Kloster eintreten. Die Stadtordnung enthält Bestimmungen in vermögensrechtlicher Hinsicht<note xml:id="n125" type="footnote" n="125">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n194.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 194</ref>; Voltelini (<ref target="#Note118">o. Anm. 118</ref>) <ref target="http://repertorium.at/sl/voltelini_wien_1526.html#13">S. 113</ref>; <ref target="">H. Demelius, Erbrecht der Klosterleute im alten Wien, Festschrift f. W. M. Plöchl (Wien 1967) S. 34 ff.</ref>
                            </note>.</p>
		<p>Diese Regelung blieb Wiener Statutarrecht und wurde nicht allgemeines Landrecht<note xml:id="n126" type="footnote" n="126">Vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=060">Suttinger, Consuetudines Austriacae² S. 52 f.</ref> s.v. Clösterlicher Eingang; <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n195.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 195</ref>.</note>. Mehrere Gesetze des 17. Jh.s für Österreich unter der Enns<note xml:id="n127" type="footnote" n="127">General-Mandat über die Pupillen Vergerhabung und Versorgung von 1631, <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd2/0191">Codex Austriacus II S. 187 u. 188</ref>; vgl. <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/goToPage/bsb10506458.html?pageNo=634">Suttinger, a.a.O. S. 628 f.</ref> s.v. Pupillen; <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/codexaustriacus1704bd1/418T.16.4">Gerhabschaftsordnung von 1669, 16. Tit. § 4</ref> (vgl. <ref target="#2.3">o. II c 2</ref>).</note> lassen die Vogtbarkeit mit Eintritt in ein Kloster enden. Die Gerhabschaftsordnung von 1669 macht den Eintritt in ein Kloster nicht von der Bewilligung des Vormunds abhängig<note xml:id="n128" type="footnote" n="128">
                                <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n195.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 195</ref>.</note>.</p>
                    </div>
	<div xml:id="a2.5">
<p>e) Beschränkungen der Handlungsfähigkeit hinsichtlich des Vermögens.<lb/>
1) Vermögensverwaltung durch den Vater.<lb/> 
	Nach dem Landesbrauch des 16. und 17. Jh.s. in Österreich unter der Enns hat der Vater am Vermögen seiner Kinder im Gegensatz zum gemeinen Recht keine Fruchtnießung. <ref target="">Walther VI 5</ref>: "Die geschribnen Recht vermügen, das der Vater seiner Kinder <pb n="474"/> müetterlich Guett nach Absterbung der Muetter, so lang er im Leben ist, zu nutzen und zu genießen hab. Aber dem Landsbrauch	nach haben solliche geschribne Recht nit stat, sonder der Vater ist schuldig, von Stund an nach Absterbung der Muetter seinen Kindern iren müetterlichen Erbthail zuezustellen und volgen ze lassen, und mag im also der Vatter an sollichen Güettern kein Fruchtniessung dem Landtsprauch nach zueziehen"<note xml:id="n129" type="footnote" n="129">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/1573_noestlrentw.html#3.8">Püdler III 8</ref>; <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/resolve/display/bsb10796777_00549.html">Beckmann, Idea juris S. 519</ref> s.v. Vatter; <ref target="http://repertorium.at/sl/bartsch_1905_gueterrecht.html#72">R. Bartsch, Eheliches Güterrecht im Erzherzogtum Österreich im 16. Jh. (Leipzig 1905) S. 72</ref>.</note>. Wohl aber steht dem Vater das Recht der rechnungsfreien Verwaltung zu<note xml:id="n130" type="footnote" n="130">
                                <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n422">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 405</ref>; vgl. <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/weiss_untersuchungen2_88-89.jpg">E. Weiss, Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910) S. 88 f.</ref>
                            </note>. Dies ergibt sich aus der Polizeiordnung für die fünf niederösterreichischen Länder von 1552 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NoestPolO. 1552&amp;fs=Bl.+22+v">Fol. XXII v</ref>.)<note xml:id="n131" type="footnote" n="131">
                                <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n405.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 405 f.</ref>
                            </note> und aus der Gerhabschaftsordnung von 1669 (<ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.3.7">3. Tit. § 7</ref>).</p>
		<p>Im 18. Jh. wurde die Obervormundschaft stark ausgebaut und die väterliche Gewalt der Altersvormundschaft noch mehr angenähert. In der Wiener "Pupillen Rait-Cammer-Reformation" von 1715<note xml:id="n132" type="footnote" n="132">
                                <ref target="">Codex Austriacus Suppl. I S. 787</ref>.</note> (<ref target="">§ 1</ref>) wurde ausdrücklich bestimmt, daß dem überlebenden Elternteil, "dem die Vormundschaft seiner Kinder <hi rend="it">ex lege</hi> gebührt", grundsätzlich ein Mitgerhab zu verordnen sei.</p>
		<p>
                            <name type="person">Vossius</name>
                            <note xml:id="n133" type="footnote" n="133">
                                <ref target="">Legum et Consuetudinum Austriacarum, earum potissimum, quae infra Anasum vigent, cum jure Romano collatio (ed. nova, Viennae 1774) S. 68</ref>.</note> führt aus, daß den Eltern (somit auch dem Vater) nicht mehr das Recht zustehe, die <hi rend="it">bona adventicia</hi> ihrer Kinder ohne Kautionsleistung und ohne Rechnungslegung zu verwalten. <name type="person">Holger</name> erwähnt in seiner Darstellung des österreichischen Landesrechtes<note xml:id="n134" type="footnote" n="134">S. <ref target="#Note81">o. Anm. 81</ref>.</note>, daß das väterliche Fruchtgenußrecht in Österreich unter der Enns nie Eingang gefunden habe und daß <pb n="475"/> es dem Vater oblag, das Vermögen seiner Kinder wie ein Vormund zu verwalten<note xml:id="n135" type="footnote" n="135">
                                <ref target="">Harras v. Harrasowsky, Codex Theresianus I S. 156 f. A. 10</ref>.</note>.</p>
		<p>Bei den Kindern von grundherrlichen Untertanen scheint allerdings im 18. Jh. ein Nutznießungsrecht des Vaters bzw. der Mutter bestanden zu haben<note xml:id="n136" type="footnote" n="136">
                                <ref target="http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/drwGreneck1752//00279">Greneck, Theatrum Jurisdictionis Austriacae (1752) S. 273</ref>, § LI: "Ereignet es sich nun, daß einem minderjährigen und in Vätterlichen Gewalt oder Mütterlichen Brod noch stehenden Sohn oder Tochter durch Schancknuß oder Testament ein Eigenthum zufallet, solle der Vatter hievon die Nutz-Niessung bis zu des Kindes Vogtbarkeit, die Mutter aber bey denen Knaben bis auf das vollführte 20ste Jahr, und bey denen Mägdlein bis auf das 18de Jahr für sich haben; dann weil in diesen Jahren die Kinder ihr Brod selbsten verdienen, kan die Mutter wegen ihrer Ernährung den Fruchtgenuß nicht mehr forderen". Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n406.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 406 f.</ref> — Zu Österreich ob der Enns <ref target="">Oe. Ltf. III 42 § 27</ref>; vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n405.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 405 A. 12</ref>; <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/weiss_untersuchungen2_88-89.jpg">Weiss, Pfandrechtl. Untersuchungen II S. 89 A. 2</ref>.</note>.</p>
		<p>Auch in Innerösterreich hatte der Vater am Vermögen seiner Kinder im 18. Jh. ein Fruchtgenußrecht<note xml:id="n137" type="footnote" n="137">So Thinnfeld (<ref target="#Note82">s.o. Anm. 82</ref>), s. <ref target="">Harras v. Harrasowsky, Codex Theresianus 1 S. 156 f. A. 10</ref>. Vgl. <ref target="">Pfaff-Hofmann, Excurse über Österr. allg. bürgerliches Recht I (1877) S. 396</ref>; <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/weiss_untersuchungen2_88-89.jpg">Weiss, a.a.O. S. 89 A. 2</ref>.</note>.</p>
<p>2) Verfügungs- und Verpflichtungsfähigkeit der Minderjährigen.<lb/> 
Nach österreichischem Landesrecht wird zwischen Pupillen und Minderjährigen rechtlich nicht differenziert (<ref target="#2.2">s.o. II b</ref>). Die Landesordnungsentwürfe für Österreich unter der Enns sehen vor, daß Pupillen und Minderjährige nur mit Genehmigung des Vaters bzw. Vormunds Verfügungen vornehmen und Verpflichtungen eingehen können.</p>
		<p>Zeiger in das Landrechtsbuch (1526) <ref target="">III 5 § 12</ref>: "Wiewol ain waiß khainen vertrag mit iemant machen noch ainicherlai handlung mag ôn willen seines gerhaben oder sorgers, nichts minder, ob ain weiß ain gelt ainem anderen leicht oder zallt ôn des vormunds wissen und der so es emphächt verthuet es, so wierdet die handlung der Schulden oder bezallung creftig, unangesehen das solch handlung in anfang unwert gewesen und <pb n="476"/> das gelihen oder bezallt gelt des nicht worden ist, der dasselb emphangen hat".</p>	
		<p>Im einzelnen finden sich folgende Bestimmungen<note xml:id="n138" type="footnote" n="138">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n208.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 208 ff.</ref>
                            </note>: Das gerichtliche Geständnis eines Minderjährigen war ebenso ungültig wie das eines Unmündigen (<ref target="">Püdler I 30 § 4</ref>). Pupillen und Minderjährige durften von ihren Gütern nichts verkaufen (<ref target="">Püdler II 1 § 20</ref>)<note xml:id="n139" type="footnote" n="139">
                                <ref target="">Strein-Linsmayer II 1 § 3</ref>: "Der kinder güeter zu verkhaufen sollen die eltern	nit macht haben, si wären dann derselben gerhaben. khain pupill oder minderjäriger khan selbst one zuthuen seiner gerhaben oder curatorn von seinen güetern ichtes verkhaufen".</note> kein Geld verleihen (<ref target="">Püdler II 8 § 3</ref>), kein Geld entlehnen (<ref target="">Püdler II 8 § 15</ref>), nichts verpfänden oder belasten (<ref target="">Püdler II 14 § 4</ref>)<note xml:id="n140" type="footnote" n="140">Vgl. <ref target="">Oe. Ltf. III 22 § 6</ref>.</note>, keine Bürgschaft oder Fideijussion eingehen (<ref target="">Püdler II 17 § 4</ref>), ihr Vermögen nicht zedieren und übertragen (<ref target="">Püdler II 20 § 1</ref>), keine Verträge und Vergleiche abschließen (<ref target="">Püdler II 26 § 1</ref>)<note xml:id="n141" type="footnote" n="141">Vgl. <ref target="">Oe. Ltf. III 33 § 3</ref>.</note>, keine Schenkungen vornehmen (<ref target="">Püdler II 29 § 1</ref>), ihre Schulden nicht bezahlen (<ref target="">Püdler II 19 § 8</ref>), keine Erbschaft antreten, auch nicht <hi rend="it">cum beneficio inventarii</hi> (vgl. <ref target="">Püdler III 34</ref>)<note xml:id="n142" type="footnote" n="142">Zum Erbschaftsantritt vgl. <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 24 f.</ref>
                            </note> und eine ihnen aufgetragene Testamentsexekution nicht übernehmen (<ref target="">Püdler III 54 § 4</ref>; <ref target="">Oe. Ltf. IV § 1</ref>)<note xml:id="n143" type="footnote" n="143">Dazu <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 189</ref>.</note>.</p>	
		<p>Wurden solche Geschäfte ohne Zustimmung des Vaters bzw. Vormunds vorgenommen, so waren sie kraftlos und ungültig<note xml:id="n144" type="footnote" n="144">
                                <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n210.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 210</ref>.</note>. Eine allgemeine Bestimmung findet sich in der <ref target="">Oe. Ltf. III 1 § 4</ref>: "Dergestalt khönen auch diejenige persohnen, welche nit über 25 jahr alt, da sie nit sonderliche <hi rend="it">veniam aetatis</hi> und völlige einantwortung ihrer güeter mit vorwißen und bewilligung der obrigkheit erlanget, sondern noch under ihrer eltern und <pb n="477"/> gerhaben gewalt, ohne vorwißen und willen gedachter ihrer eltern oder gerhaben zu ihren schaden nichts khrefticlichs vereüßern, verschenkhen, anrechnen oder wirkhlich versprechen und contrahirn. dann ob schon solchen zuwider etwaß durch sie gehandlt wirdt, soll es doch alles unkhreftig und sie oder derselben elter und gerhaben destwegen unverpunden sein, unangesehen da inen andere etwaß versprechen, dieselbige darzue obligiert und verhaftet bleiben. eß wehre dann daßjenig, so ernanten persohnen an claidern, proviant oder andern geschenkht und gelichen worden, auß der eltern und gerhaben befelch geschechen, item darauß ain sonderer nutz entstanden oder sonst auß notwendigen redlichen und erbaren ursachen hergefloßen, in welchen fählen sowoll die eltern und gerhaben alß die contrahenten selbst (so sie zur administration irer güeter gelangen) angefordert und ersuecht werden mögen".</p>
<p>In dieser Bestimmung der Oe. Ltf. zeigt sich deutlich römisch-rechtlicher Einfluß, nicht nur bei der Altersgrenze von 25 Jahren, sondern auch bei der Konstruktion des hinkenden Rechtsgeschäfts (<hi rend="it">negotium claudicans</hi>).</p>
<p>Wichtig ist ferner die Bestimmung der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)&amp;fs=III+55">Tiroler Landesordnung von 1573, III 55</ref>: "Was  mit denen, die in gewalt irer Eltern oder der Gerhabschafft oder der Anweisung steen, on derselben willen gehanndelt wirdt, hat nit Crafft. Wer ainem, der in gewalt seiner Eltern, Gerhaben, Cur oder Anweisung steet, on seiner Eltern, Gerhaben oder Anweiser Wissen und Willen leihet, borgt, verkaufft oder von im kaufft oder ainich Contract mit im macht, haimlich oder offenlich, auf bare Betzalung oder künfftig Erbfäll, mit Spil oder Gewött, das alles soll uncräfftig und unbinndig sein: Sovers das demselben (der also in obgeschribnem Gewalt) nachtailig und schädlich ist." Ein Geschäft mit Unmündigen und Minderjährigen ist ohne Einwilligung der Eltern, Vormünder oder Anweiser nicht wirksam (vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)&amp;fs=III+58">III 58</ref>), soferne dieses Geschäft dem Kinde "nachtailig und schädlich" ist. <pb n="478"/>
                        </p>
		<p>Grundlegend sind die Bestimmungen der Gerhabschaftsordnung für Österreich unter der Enns von 1669<note xml:id="n145" type="footnote" n="145">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n217.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 217 f.</ref> — Vgl. <ref target="">Kompilation der vier Doktoren II 1 §§ 3 u. 6</ref>.</note>.</p>
<p>
                            <ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.14.1">14. Tit. § 1</ref>: "Ein Pupill kan ohne Vorwissen und Bewilligung seiner Gerhaben nichts verkauffen, verpfänden oder in andere weeg veräussern, noch sonsten einigen Contract eingehen, und wann es beschiht, so ist ein solche Handlung gantz nichtig und unkräfftig, auch derjenige so mit dem Pupillen dergestalt gehandlet, daß etwann dardurch empfangene Gut ihnen und ihren Gerhaben sambt aller auffgehobenen Nutzung, Interesse, Unkosten und Schaden widerumb zuruck zugeben schuldig".</p>	<p>
                            <ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.14.2">14. Tit. § 2</ref>: "Wann der Pupill durch solchen Contract einen Kauff- oder Pfand-Schilling, oder auch sonsten Geld oder Geldswerth empfangen, und dasselbe unnutzlich verthan, verspilt, verlohren oder sonsten übel angewendet, so ist er und seine	Gerhaben das empfangene Geld oder Geldswerth wider zubezahlen oder heraus zugeben nicht schuldig: da es aber dem Pupillen zu Nutz kommen, soll er oder seine Gerhaben so viel, als ihme zu Nutzen angewendet worden, wider bezahlen und erstatten".</p>
<p>Ein Pupill kann mit seinen Gerhaben keinen Vertrag (Geding) abschließen (<ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.14.3">14. Tit. § 3</ref>). Wohl aber kann ein Pupill Schenkungen ohne Bewilligung der Gerhaben annehmen (<ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.14.4">14. Tit. § 4</ref>).</p>
<p>3) <hi rend="it">Mitwirkung der Obrigkeit</hi>.<lb/>
	Bis zur Gerhabschaftsordnung von 1669 genügte die Einwilligung des Vaters bzw. Vormunds in allen Fällen, die nicht ausdrücklich der Genehmigung der Obervormundschaft vorbehalten waren<note xml:id="n146" type="footnote" n="146">Dazu im einzelnen <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n213.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 213 ff.</ref>
                            </note> In der Polizeiordnung für die fünf niederösterreichischen Länder von 1552 und in den Entwürfen Püdler und Strein-Linsmayer sind die Fälle <pb n="479"/> angeführt, in denen die Zustimmung der Obervormundschaft bzw. der nächsten Verwandten des Unvogtbaren erforderlich war.</p>
<p>Schon die <ref target="">Polizeiordnung von 1552 (Fol. XXII)</ref>, sieht vor, daß unbewegliche Sachen nur aus besonderen Gründen und mit Bewilligung der Obrigkeit veräußert werden dürfen: "Aber ligunde unbewegliche Güetter sollen anderst nit, dann auß genuegsamen ursachen und mit vorwissen statlicher erwegung und erkantnuß des Gerichts unnd Raithandler verwendt, und in allweg erstlich die varunden unnd volgendts die ungelegnisten ligende Güetter angegriffen werden".</p>
<p>
                            <ref target="">Püdler II 1 § 10</ref>: "Die gerhaben sollen ihrer pupillen und minderjärigen ligende haab und gueter ohn vorwissen und zugeben der obrigkait nit verkaufen, sonder sich allezeit um ainen gerichtlichen wilbrief zum verkaufen bewerben ...".</p>
<p>
                            <ref target="">Strein-Linsmayer II 1 § 4</ref>: "Es solle aber auch khainen gerhaben seines pupilln haab und güeter, es seien ligunde oder nambhafte varende, anderst nit alß mit vorwissen und zugeben der obrigkhait zu verkhaufen zugelaßen sein ...".</p>
		<p>Nach der Gerhabschaftsordnung von 1669 (<ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.2.2">II. Tit. §§ 2-4</ref>) durften Gerhaben ein Grundstück eines Mündels und kostbare Mobilien und Fahrnisse nicht ohne Bewilligung der Obrigkeit veräußern; sie durften Güter der Pupillen nur mit obrigkeitlicher Bewilligung in Bestand geben (<ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.11.13">11. Tit. § 13</ref>); Vergleiche in anhängigen Rechtsstreitigkeiten bedurften der obrigkeitlichen Ratifikation (<ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.12.2">12. Tit. § 2</ref>)<note xml:id="n147" type="footnote" n="147">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n220.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 220</ref>.</note>.</p>
		<p>Eine Veräußerung unbeweglichen Mündelguts oder wertvoller Mobilien ohne Einwilligung der Obrigkeit war allerdings nicht absolut nichtig, konnte aber vom mündig Gewordenen binnen fünf Jahren nach erlangter Vogtbarkeit angefochten werden (<ref target="http://repertorium.at/qu/1669_oestgerhabo.html#T.11.4">11. Tit. § 4</ref>)<note xml:id="n148" type="footnote" n="148">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n221.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 221</ref>.</note>. <pb n="480"/>
                        </p>
		<p>Für das Handeln des Mündels mit Einwilligung des Vormunds und das Handeln des Vormunds für das Mündel galten grundsätzlich dieselben Regeln<note xml:id="n149" type="footnote" n="149">
                                <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n221.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 221 f.</ref>
                            </note>.</p>
		<p>Durch die Verordnung Maria Theresias über die "Minorennen-Schuldeneinschränkung" vom Jahre 1751<note xml:id="n150" type="footnote" n="150">
                                <ref target="#Note55">S. o. Anm. 55</ref>.</note> wurden alle vor dem vollendeten 24. Lebensjahr abgeschlossenen Rechtsgeschäfte unter Lebenden bei sonstiger Nichtigkeit an den Konsens der Gerichtsbehörde gebunden: "... widrigenfalls, und da dem zuwider gehandelt würde, sollen alle dargegen unternommene Actus unkräftig, null und nichtig seyn"<note xml:id="n151" type="footnote" n="151">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n225.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 225 f.</ref>
                            </note>.</p>
		<p>Durch die Majorennitäts-Jahrebestimmung von 1753 wurden diese Vorschriften von neuem eingeschärft<note xml:id="n152" type="footnote" n="152">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n228.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 228</ref>.</note>.</p>
		<p>
                            <name type="person">Holger</name> hebt in seiner Darstellung des österreichischen Landesrechtes<note xml:id="n153" type="footnote" n="153">
                                <ref target="#Note81">S. o. Anm. 81</ref>; <ref target="">Harras v. Harrasowsky, Codex Theresianus I S. 162 A. 11</ref>.</note> hervor, daß die Handlungsfähigkeit der unter väterlicher Gewalt stehenden Kinder denselben Beschränkungen unterlag wie die von unter Vormundschaft stehenden Kindern; er erwähnt aber zugleich, daß Kinder über das durch ihre Arbeit erworbene Vermögen sowie über einen anderen nicht beträchtlichen Erwerb frei verfügen konnten.</p>
<p>4) <hi rend="it">Testierfähigkeit</hi>.<lb/>
	Im Gegensatz zum römischen Recht konnten Kinder, die noch unter väterlicher Gewalt standen, aber bereits die für die Testierfähigkeit maßgebliche Altersgrenze (<ref target="#2.2">s.o. II b</ref>) erreicht hatten, nach Landesbrauch frei testieren (<ref target="">Walther XIV 9/2</ref>)<note xml:id="n154" type="footnote" n="154">Dazu <ref target="">Wesener, Erbrecht S. 123</ref>.</note>. <pb n="481"/>
                        </p>
                    </div>
                </div>
<div xml:id="a3">
	<head>Josephinisches Gesetzbuch von 1786<note xml:id="n155" type="footnote" n="155">Dazu <ref target="">Harras v. Harrasowski, Codex Theresianus IV (1886) S. 1 ff.</ref>; <ref target="">Pfaff-Hofmann, Commentar zum österr. allg. bürgerlichen Gesetzbuche I/1 (1877) S. 17 ff.</ref>; <ref target="">Ehrenzweig, System des österr. allg. Privatrechts² I/1 S. 30</ref>. — Zum Vormundschaftsrecht <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n230.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 230 ff.</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n267.jpg">267 ff.</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n291.jpg">291 ff.</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n401.jpg">401 f.</ref>; <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/weiss_untersuchungen2_100-101.jpg">E. Weiss, Pfandrechtliche Untersuchungen II (1910) S. 100 ff.</ref>
                        </note>
                    </head>
	<p>Das Allgemeine bürgerliche Gesetzbuch, I. Teil, für die gesamten deutschen Erbländer vom <date when="1786-11-01">1. Nov. 1786</date>
                        <note xml:id="n156" type="footnote" n="156">Patent <ref target="">JGS. Nr. 591</ref>.</note>, das sogenannte Josephinische Gesetzbuch, beruht im wesentlichen auf dem Entwurf <name type="person">Hortens</name>
                        <note xml:id="n157" type="footnote" n="157">Der <ref target="">Codex Theresianus und seine Umarbeitungen, hrsg. von Harras v. Harrasowsky, IV. Bd. (1886)</ref>. Der Entwurf Hortens stellt eine weitreichende Umarbeitung des Codex Theresianus dar.</note>. Dieses Gesetzbuch besteht aus fünf Haupstücken und enthält allgemeine Bestimmungen, Personen-und Familienrecht. Vorausgegangen waren das Josephinische Ehepatent von <date when="1783-01-16">16.1.1783</date> (<ref target="">JGS. Nr. 117</ref>) und das Josephinische Erbfolgepatent vom <date when="1786-05-11">11.5.1786</date> (<ref target="">JGS. Nr. 548</ref>).</p>
	<p>Das IV. Hauptstück des Jos. Gesetzbuches handelt "Von den Rechten zwischen Aeltern und Kindern", das V. Hauptstück "Von den Rechten der Waisen, und andern, die ihre Geschäfte selbst nicht besorgen können"<note xml:id="n158" type="footnote" n="158">Im Codex Theresianus handelt <ref target="">I. T. Cap. V</ref> "Von der väterlichen Gewalt", <ref target="">Cap. VI</ref> "Von der Vormundschaft".</note>.</p>
	<p>Das Jos. Gesetzbuch behielt den Großjährigkeitstermin von 24 Jahren, der unter Maria Theresia 1751 bzw. 1753 (<ref target="#.2.2">s.o. II b</ref>) eingeführt worden war, bei (<ref target="">V. H. § 88</ref>)<note xml:id="n159" type="footnote" n="159">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n230.jpg">Chorinsky, Vormundschaftsrecht S. 230</ref>.</note>. Das Jos. Gesetzbuch (<ref target="">IV. H. § 18</ref>) spricht nicht von "väterlicher Gewalt", wie der Codex Theresianus (<ref target="">I.T. Cap. V</ref>), sondern von "väterlichem <pb n="482"/> Recht; den Rechten der Eltern stehen die Rechte der Kinder gegenüber (<ref target="">IV. H.</ref>)<note xml:id="n160" type="footnote" n="160">Das <ref target="">preußische ALR II 2</ref> spricht auch "Von den wechselseitigen Rechten	und Pflichten der Aeltern und Kinder", kennt aber den Begriff der "väterlichen Gewalt" (<ref target="">II 2 § 62</ref>).</note>.</p>
<p>Der Vater wird noch stärker wie ein Vormund behandelt (vgl. <ref target="#2.3">o. II c</ref>). Wenn sich der Vater Pflichtverletzungen im Hinblick auf das Kindesvermögen zuschulden kommen läßt, "ist den Kindern ein anderer zum Vormunde zu bestellen" (<ref target="">IV. H. § 25</ref>; vgl. <ref target="">§ 24</ref>).</p>
<p>Minderjährige unter väterlicher Gewalt sind Minderjährigen unter Vormundschaft hinsichtlich ihrer Handlungsfähigkeit völlig gleichgestellt. <ref target="">Jos. Gesetzbuch IV. H. § 21</ref>: "Kinder, die ihre Großjährigkeit nicht erreichet haben, sind in ihren Handlungen, woraus ihr Vermögen vermindert, oder ihre Person verbindlich gemacht werden könnte, andern Waisen oder	Minderjährigen vollkommen gleich zu achten".</p>
<p>Minderjährige bedürfen zur Schließung einer Ehe der Einwilligung ihres Vaters, in dessen Ermanglung der des väterlichen Großvaters (<ref target="">Ehepatent von 1783, § 3</ref>; <ref target="">Jos. Gesetzbuch III. H. § 5</ref>); wird diese unbegründet verweigert, hat das Gericht die	Einwilligung von amtswegen zu erteilen (<ref target="">Ehepatent § 5</ref>; <ref target="">Jos. Gesetzbuch III. H. § 7</ref>). Ehen Minderjähriger ohne die vorgeschriebene Einwilligung des Vaters, Großvaters oder Gerichts sind völlig ungültig (<ref target="">Ehepatent § 6</ref>; <ref target="">Jos. Gesetzbuch III. H. § 8</ref>). Damit wurde vom kanonisch-gemeinen Recht, wonach fehlende Einwilligung nur ein Eheverbot darstellte, abgegangen (vgl. <ref target="#2.4">o. II d 1</ref>).</p>
<p>Der Vater ist befugt, seine Kinder gerichtlich und außergerichtlich zu vertreten (<ref target="">Jos. Gesetzbuch IV. H. § 18</ref>).</p>	
<p>Dem Vater steht die Verwaltung des Kindesvermögens zu, soferne nicht derjenige, von dem das Gut an das Kind gelangt ist, ihn davon ausgeschlossen hat (<ref target="">IV. H. § 22</ref>). Allgemeine <pb n="483"/> Voraussetzung für die Verwaltung ist aber, daß dem Vater das Kindesgut gerichtlich eingeantwortet worden ist. Wenn es nötig ist, "soll vor dieser Einantwortung das Vermögen gerichtlich beschrieben, oder doch dessen Beschaffenheit, Werth und Erträgniß zur Sicherheit der Kinder angemerket werden" (<ref target="">IV. H. § 23</ref>).</p>
<p>Dem Vater steht nicht die Nutznießung des Kindesvermögens zu, "sondern er ist, wie ein anderer Vormund dasselbe zu versichern, und darüber jährliche Rechnung zu legen schuldig" (<ref target="">IV. H. § 24</ref>).</p>
	<p>Der Vater wird jetzt noch strenger behandelt und schärfer kontrolliert als im 16. und 17. Jh. Er ist nun wie ein Vormund zur jährlichen Rechnungslegung verpflichtet<note xml:id="n161" type="footnote" n="161">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n407.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 407</ref>. — Anders <ref target="">Codex Theresianus I Cap. V § 3 no. 53</ref>: "Von dem Kindergut gebühret dem Vater insgemein der Fruchtgenuß nebst der Verwaltung desselben, solang die Kinder in seiner Gewalt befindlich sind. Es giebt aber Fälle, wo der Vater zwar den Fruchtgenuß, nicht aber auch die Verwaltung des Kinderguts, oder dagegen diese allein ohne den Fruchtgenuß oder aber keines von beiden hat". Im Codex Theresianus war die väterliche Gewalt unter gemeinrechtlichem Einfluß stärker ausgeprägt. Vgl. <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/weiss_untersuchungen2_100-101.jpg">Weiss, Pfandrechtliche Untersuchungen II S. 100 f.</ref>
                        </note>.</p>
<p>Kinder, deren Vater gestorben ist, kommen unter Vormundschaft. Von rechtswegen gebührt die Vormundschaft zunächst dem väterlichen Großvater, nach diesem der Mutter, wenn diese sich noch im Witwenstand befindet (<ref target="">V. H. § 11</ref>). Jeder zur Vormundschaft gelangenden Mutter soll ein Mitvormund beigegeben werden (<ref target="">V. H. § 13</ref>).</p>
<p>Dem Vormund obliegt die Verwaltung des Mündelvermögens. Zu bestimmten Geschäften ist die Einwilligung der Vormundschaftsbehörde erforderlich (<ref target="">V. H. § 14</ref>). Maßgebend ist <ref target="">§ 65 des V. H.</ref>: "Minder beträchtliche Vormundschaftsgeschäfte können vom Vormunde auch ohne Einwilligung der Behörde geschlossen werden. Geschäfte von größerer Wichtigkeit aber sind ganz und gar ungiltig, wenn die Einwilligung der Behörde <pb n="484"/> dazu nicht eingeholet worden. Unter diese Geschäfte von Wichtigkeit gehören die Veräußerung liegender Güter, die Abtretung oder Aufkündung vorgemerkter Foderungen, der Ankauf liegender Güter, oder kostbarer Fahrnisse, die Eingehung eines Vergleichs in einem wider die Waisen anhängigen Rechtsstreite, die Fortsetzung oder Aufhebung einer den Waisen zugehörigen Fabrike, Handlung, oder eines andern Gewerbs, die Einschuldung der Waisen, und alles, was zu Verminderung ihres Vermögens gereichen kann".</p>
	<p>Für die minder wichtigen Vormundschaftsgeschäfte, die ohne Einwilligung der Behörde geschlossen werden konnten, blieb nur ein sehr geringer Raum, insbesondere durch die Generalklausel des <ref target="">§ 65 V. H.</ref>, wonach alles, was zur Verminderung des Kindesvermögens gereichen konnte, der Bewilligung bedurfte<note xml:id="n162" type="footnote" n="162">Dazu <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n231.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 231 f.</ref>
                        </note>.</p>
	<p>Die Handlungsfähigkeit der minderjährigen Waisen und überhaupt der Minderjährigen (vgl. <ref target="">IV. H. § 21</ref>, <ref target="">s.o.</ref>) war sehr eingeschränkt<note xml:id="n163" type="footnote" n="163">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n249.">Chorinsky, a.a.O. S. 232</ref>.</note>. Sie konnten ohne Einwilligung des Vormunds bzw. Vaters nur solche Geschäfte wirksam abschließen, durch die sie ausschließlich berechtigt wurden. Ein zweiseitig verbindliches Geschäft war hingegen völlig unwirksam, solange es der Vormund bzw. Vater nicht genehmigt hatte (<ref target="">V. H. § 57</ref>).</p>
<p>
                        <ref target="">Jos. Gesetzbuch V. H. § 56</ref>: "Die Waisen selbst sind nicht befugt von ihrem dem Vormunde anvertrauten Vermögen ohne Einwilligung desselben etwas zu veräußern, oder zu beschweren, noch eine auf die Verminderung dieses Vermögens gerichtete persönliche Verbindung einzugehen. Alle Handlungen dieser Art sind ungültig, und wirkungslos; und muß das Veräußerte samt Nutzungen, Zinsen, Schaden und Unkosten zurückgestellet werden. Wenn jedoch der andere Theil dem Waisen etwas gegeben; so kann er dieses, so weit es noch vorhanden, oder zu des Waisen Nutzen verwendet worden, zurückfodern".<pb n="485"/>
                    </p>
<p>
                        <ref target="">Jos. Gesetzbuch V. H. § 57</ref>: "Hat eine Waise eine Handlung vorgenommen, die eine Verbindlichkeit von beiden Seiten nach sich zieht; so wird weder der Waise dem andern, noch dieser dem Waisen eher verbunden, bis der Vormund die geschlossene Handlung genehmhält. Hingegen hat eine vom Waisen vorgenommene Handlung, die zu dessen einseitigem Vortheil gereichet, auch ohne Einwilligung des Vormunds sogleich ihre vollkommene Giltigkeit".</p>
	<p>Wurde einem Waisenkind von seinen Einkünften eine bestimmte Summe übergeben oder wurden für seine Bedürfnisse Sachen angeschafft und übergeben, so konnte er über dieses Geld bzw. diese Sachen frei verfügen (<ref target="">V. H. § 59</ref>)<note xml:id="n164" type="footnote" n="164">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.151">ABGB §§ 151</ref>, <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.246">246</ref>.</note>.</p>
	<p>Waisen waren auch befugt, sich ohne Einwilligung des Vormunds zu Diensten und Arbeiten zu verdingen (<ref target="">V. H. § 60</ref>)<note xml:id="n165" type="footnote" n="165">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.246">ABGB § 246</ref>. Vgl. <ref target="#4.2">u. IV b</ref>.</note>.</p>
	<p>Durch diese Bestimmungen war eine gewisse Lockerung gegenüber der früheren Rechtslage eingetreten<note xml:id="n166" type="footnote" n="166">Vgl. <ref target="http://archive.org/stream/dasvormundschaf00chorgoog#page/n232.jpg">Chorinsky, a.a.O. S. 232</ref>.</note>.</p>
<p>Durch Patent <name type="person">Leopolds II.</name> vom <date when="1791-02-22">22. 2. 1791</date> (<ref target="">JGS. Nr. 115</ref>), <ref target="">§ 7</ref> wurden die Pflichten der Väter und Vormünder zur jährlichen Rechnungslegung gemäßigt.</p>
</div>
            	<div xml:id="a4">
            		<head>IV Das ABGB von 1811 und die Novellierungen von <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=rgb&amp;datum=19160004&amp;seite=00000135">1916</ref> und <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=sgb&amp;datum=19190004&amp;seite=00000167">1919</ref>
                        <note xml:id="n167" type="footnote" n="167">Dazu <ref target="">Ehrenzweig, System² I/1 (1951) S. 155 f.</ref>, <ref target="">II/2 (1937) S. 235 ff.</ref>; <ref target="">ders., Die Zivilrechtsreform in Österreich (1918) S. 4 f.</ref>; <ref target="">Wentzel-Plessl, in Klang-Kommentar zum ABGB² I/2 (1962) S. 1 ff.</ref>; <ref target="">F. Gschnitzer, Allg. Teil des bürgerlichen Rechts (1966)</ref> S. 84 ff., 161 ff.; <ref target="">ders., Familienrecht (1963)</ref> S. 85 ff.; <ref target="">Koziol-Welser, Grundriß des bürgerlichen Rechts I² (1971)</ref> S. 26 ff. — Dem österreichischen	Nationalrat wurde zugeleitet die Regierungsvorlage eines Bundesgesetzes über die Neuordnung der Rechtsstellung des ehelichen Kindes (<ref target="">144 der Beilagen zu den	stenograph. Protokollen des Nationalrates XIII. GP</ref>). Nach diesem Entwurf sollen an die Stelle der "väterlichen Gewalt" gleiche "Rechte und Pflichten des Vaters und der Mutter"	treten (<ref target="">ABGB § 137 Abs. 2 i.d. Fassung dieses Gesetzes</ref>).</note>
                    </head>
<div xml:id="a4.1">
	<p>a) <hi rend="it">Altersstufen</hi>. Das ABGB kannte drei Altersgruppen: Kinder, die das 7., Unmündige, die das 14. und Minderjährige, <pb n="486"/> die das 24. Lebensjahr nicht zurückgelegt haben. Durch ein	Gesetz aus dem Jahre 1919 (<ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=sgb&amp;datum=19190004&amp;seite=00000167">StGBl. Nr. 96/1919</ref>), § 1 wurde das Ende der Minderjährigkeit mit dem vollendeten 21. Lebensjahr festgesetzt<note xml:id="n168" type="footnote" n="168">Siehe nun <ref target="#5">u. V</ref>.</note>. Personen zwischen dem vollendeten 14. und dem 21. Lebensjahr werden als mündige Minderjährige bezeichnet.</p>
	<p>Nicht nur straf-, sondern auch privatrechtlich von Bedeutung ist ferner in mehrfacher Hinsicht die Altersgrenze von 18	Jahren (s.u.)<note xml:id="n169" type="footnote" n="169">Genaue Übersicht über die Altersstufen und deren Bedeutung bei <ref target="">Gschnitzer,	Allg. Teil des bürgerlichen Rechts (1966) S. 85 f.</ref>
                            </note>. Die Ehemündigkeit ist geregelt im <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?apm=0&amp;zoom=2&amp;aid=dra&amp;datum=19380004&amp;seite=00000807">§ 1 des Ehegesetzes vom 6.7.1938</ref> (21 Jahre bei Männern, 16 Jahre bei Mädchen)<note xml:id="n170" type="footnote" n="170">Siehe nun <ref target="#5">u. V</ref>.</note>.</p>	<p>Minderjährige Personen stehen unter väterlichen Gewalt oder bei Tod des Vaters unter Vormundschaft. Der Vater oder der	Vormund ist ihr gesetzlicher Vertreter (<ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.152">ABGB § 152 letzter Satz</ref>, <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.243">§ 243</ref>). Minderjährige bekommen einen Kurator, wenn sie in einem besonderen Fall vom Vater oder Vormund nicht vertreten werden können (<ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.270">ABGB § 270</ref>), insbesondere bei einer Interessenkollision (sog. Kollisionskurator)<note xml:id="n171" type="footnote" n="171">
                                <ref target="">Dazu Ehrenzweig, System² II/2 S. 341f.</ref>
                            </note>.</p>
                    </div>
            		<div xml:id="a4.2">
<p>b) <hi rend="it">Geschäftsfähigkeit</hi>. Kinder	unter 7	Jahren	sind vollkommen geschäftsunfähig (<ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.865">ABGB § 865</ref>; vgl. <ref target="">Ehegesetz § 102 Abs. 1</ref>). Sie können durch eigene Handlungen weder Rechte erwerben noch sich verpflichten. Das abgeschlossene Geschäft <pb n="487"/>
	ist in jedem Falle absolut ungültig; eine Heilung durch nachträgliche Genehmigung ist unmöglich<note xml:id="n172" type="footnote" n="172">
                                <ref target="">Ehrenzweig, System² I/1 S. 217</ref>.</note>.</p>
            			<p>Unmündige Minderjährige (7-14 Jahre) sind beschränkt geschäftsfähig. Sie können "ein bloß zu ihrem Vorteile gemachtes Versprechen annehmen" (<ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.865">ABGB § 865</ref>, vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.244">§ 244</ref>). Dabei kommt es nicht auf die wirtschaftliche Günstigkeit des Geschäftes an, sondern darauf, ob der Unmündige bloß ein Recht erwirbt oder sich auch verpflichtet<note xml:id="n173" type="footnote" n="173">So <ref target="">Koziol-Welser, Grundriß I² S. 26 f.</ref>
                            </note>.</p>
            			<p>Wenn sich ein Unmündiger verpflichten will, bedarf er der Zustimmung des gesetzlichen Vertreters. Wenn ein Unmündiger ohne Zustimmung des gesetzlichen Vertreters ein ihn verpflichtendes Geschäft abgeschlossen hat, so ist dieses schwebend unwirksam (sog. hinkendes Rechtsgeschäft, <hi rend="it">negotium claudicans</hi>): es kann durch die nachträgliche Genehmigung des gesetzlichen Vertreters gültig werden. Bis zur Entscheidung des gesetzlichen Vertreters ist der Geschäftspartner an seine Erklärung gebunden. Er kann verlangen, daß sich der gesetzliche Vertreter binnen einer angemessenen Frist äußert (<ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.865">ABGB § 865</ref>). Wird die Genehmigung verweigert, oder äußert sich der gesetzliche Vertreter binnen der Frist nicht, so gilt das Geschäft als von Anfang an ungültig<note xml:id="n174" type="footnote" n="174">Dazu <ref target="">Koziol-Welser, a.a.O. S. 27</ref>.</note>.</p>
            			<p>Von dieser Regel der beschränkten Geschäftsunfähigkeit Unmündiger bestehen einige Ausnahmen. Über das, was ein unmündiges minderjähriges, jedoch außer der Verpflegung der Eltern oder unter Vormundschaft stehendes Kind durch seinen Fleiß erwirbt, kann es frei verfügen (<ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.151">ABGB §§ 151</ref>, <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.246">246</ref>)<note xml:id="n175" type="footnote" n="175">Dazu <ref target="">Wentzel-Plessl, Klang-Kommentar² I/2 S. 82 f.</ref>
                            </note>.</p>
            			<p>Durch die <ref target="">III. Teilnovelle</ref> (§§ 2 u. 3) aus dem Jahre 1916 (<ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=rgb&amp;datum=19160004&amp;seite=00000135">RGBl. Nr. 69/1916</ref>) wurde die Bestimmung eingeführt, daß Unmündige, die außer der Verpflegung der Eltern stehen, sich selbständig durch Vertrag zu Dienstleistungen verpflichten können (<ref target="">ABGB § 152 Satz 2 n.F.</ref>). Dies hatte schon vorher für unter Vormundschaft stehende gegolten (<ref target="">ABGB § 246</ref>)<note xml:id="n176" type="footnote" n="176">Dazu <ref target="">Wentzel-Plessl, a.a.O. S. 91</ref>.</note>.</p>
<p>Unmündige sind ferner gemäß <ref target="">ABGB § 1421</ref> befähigt, eine schon bestehende Verbindlichkeit zu erfüllen und sich so von ihrer Schuld zu befreien.</p>
            			<p>Für mündige Minderjährige (14-21) gelten dieselben Grundsätze wie für Unmündige; in gewissen Fällen ist die Geschäftsfähigkeit erweitert. Über Sachen, die ihnen zum Gebrauch übergeben worden sind, können sie selbständig verfügen, ohne daß der gesetzliche Vertreter mitwirken müßte (<ref target="">ABGB §§ 151</ref>, <ref target="">246</ref>). Unter "Gebrauch" ist der freie Gebrauch zu verstehen<note xml:id="n177" type="footnote" n="177">
                                <ref target="">Wentzel-Plessl, a.a.O. S. 84</ref>; <ref target="">Koziol-Welser, a.a.O. S. 27</ref>.</note>.</p> 
<p>Mündige Minderjährige sind testierfähig; wenn sie noch unter	18 Jahren sind, können sie nur mündlich vor Gericht (<ref target="">ABGB § 569</ref>) oder mündlich vor einem Notar (<ref target="">Notariatsordnung von 1871, § 70</ref> testieren.</p>
            			<p>Die Altersstufe von 18 Jahren<note xml:id="n178" type="footnote" n="178">Nach ABGB ursprünglich 20 Jahre.</note> ist noch in anderer Hinsicht von Bedeutung<note xml:id="n179" type="footnote" n="179">Dazu <ref target="">Gschnitzer, Allg. Teil des bürgerlichen Rechts S. 86</ref>; <ref target="">Koziol-Welser, a.a.O. S. 27 f.</ref>
                            </note>. Einem Minderjährigen, der das 18. Lebensjahr zurückgelegt hat, kann das Vormundschaftsgericht den reinen Überschuß seiner Einkünfte zur eigenen freien Verwaltung überlassen; über diesen seiner Verwaltung anvertrauten Betrag ist er berechtigt, eigenmächtig sich zu verbinden (<ref target="">ABGB § 247</ref>).</p>
<p>
                            <ref target="">ABGB § 248</ref>: "Ein Minderjähriger, welcher sich nach zurückgelegtem achtzehnten Jahre bei einem Geschäfte für großjährig ausgibt, ist für allen Schaden verantwortlich, wenn der andere Teil vor Abschließung des Geschäftes nicht wohl erst Erkundigung über die Wahrheit des Vorgebens einholen konnte.<pb n="489"/>
Ein mündiger Minderjähriger ist auch in Hinsicht auf andere verbotene Handlungen und den durch sein Verschulden verursachten Schaden mit seinem ganzen Vermögen verantwortlich".</p>
<p>Diese Bestimmungen gelten auch für Minderjährige, die unter väterlicher Gewalt stehen (<ref target="">ABGB § 152</ref>).</p>
<p>Nach Vollendung des 18. Lebensjahres ist eine "Entlassung aus der väterlichen Gewalt" bzw. bei unter Vormundschaft Stehenden eine "Großjährigkeitserklärung" möglich (<ref target="">ABGB §§ 174</ref>, <ref target="">252</ref>).</p>
            			<p>Wer minderjährig oder aus anderen Gründen in der Geschäftsfähigkeit beschränkt ist, bedarf zur Eingebung einer Ehe der Einwilligung seines gesetzlichen Vertreters (<ref target="">Ehegesetz § 3 Abs. 1</ref>)<note xml:id="n180" type="footnote" n="180">Früher <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.49">ABGB §§ 49-51</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.245">245</ref>.</note>. Der Mangel der Einwilligung des gesetzlichen Vertreters stellt einen Aufhebungsgrund dar (<ref target="">Ehegesetz § 35</ref>). Wenn einer der Ehegatten zur Zeit der Eheschließung geschäftsunfähig war (ein Kind unter 7 Jahren), ist die Ehe nichtig (<ref target="">Ehegesetz § 22 Abs. I, § 102 Abs. I</ref>).</p>
                    </div>
            		<div xml:id="a4.3">
            			<p>c) <hi rend="it">Verwaltung des Kindesvermögens</hi>
                            <note xml:id="n181" type="footnote" n="181">Dazu <ref target="">Ehrenzweig, System² II/2 S. 251 f.</ref>; <ref target="">Wentzel-Plessl, a.a.O. S. 74 ff.</ref>
                            </note>. Auf Grund seiner väterlichen Gewalt ist der Vater zur Verwaltung des Kindesvermögens berufen. Dem Vater steht grundsätzlich nur die Verwaltung, nicht der Fruchtgenuß des Kindesvermögens zu (<ref target="">ABGB § 149</ref>) (vgl. <ref target="#2.5">o. II e</ref> und <ref target="#3">III</ref>). Das Gericht kann dem Vater die Verwaltung wegen Unfähigkeit entziehen. Der Dritte, der dem Kind unter Lebenden oder letztwillig ein Vermögen zugewendet hat, kann den Vater von der Verwaltung ausschließen. In diesem Falle, wo die Verwaltung dem Vater nicht zusteht oder entzogen wurde, hat das Gericht einen Kurator mit der Verwaltung des Kindesvermögens zu betrauen (<ref target="">ABGB § 149</ref>).</p>
            			<p>Von den Einkünften des Vermögens sind zunächst die Erziehungskosten zu bestreiten. Ergibt sich ein Überschuß, so muß er angelegt und darüber jährlich Rechnung gelegt werden. Nur <pb n="490"/> wenn dieser Überschuß gering ist, kann dem Vater die Rechnungslegung erlassen und ihm der Überschuß zur "freiwilligen Verwendung" überlassen werden (<ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.150">ABGB § 150</ref>). Darunter ist eine beliebige Verwendung zu verstehen<note xml:id="n182" type="footnote" n="182">Vgl. <ref target="">Ehrenzweig, a.a.O. S. 252</ref>. Wohl unrichtig, daß es sich hiebei um den letzten Rest des ehemaligen väterlichen Fruchtgenußrechtes handelt; auch nach älterem österreichischen Recht stand dem Vater nicht die Nutznießung am Vermögen der Kinder zu (s.<ref target="#2.5">o. II e</ref> und <ref target="#3">III</ref>); unrichtig <ref target="">Ehrenzweig, a.a.O. S. 251</ref>, <ref target="">252</ref>.</note>.</p>	
<p>Der Dritte, der dem Kinde das Vermögen zuwendet, kann dem Vater die Fruchtnießung daran einräumen. Auch in diesem	Falle haften die Einkünfte für den standesgemäßen Unterhalt des Kindes (<ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.150">ABGB § 150</ref>).</p>
            			<p>Der Vater ist grundsätzlich lediglich Verwalter des Kindesvermögens; er hat im wesentlichen die rechtliche Stellung eines Vormunds oder Kurators; dies entspricht durchaus der Rechtsentwicklung in Österreich. Der Vater ist an die für Vormünder und Kuratoren geltenden Vorschriften gebunden, insbesondere an die Bestimmung des <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.233">§ 233 ABGB</ref>, wonach "ein Vormund in allen Geschäften, welche nicht zu dem ordentlichen Wirtschaftsbetriebe gehören, und welche von größerer Wichtigkeit sind, nichts ohne gerichtliche Einwilligung vornehmen" kann<note xml:id="n183" type="footnote" n="183">Vgl. <ref target="">Ehrenzweig, a.a.O. S. 252 f.</ref>; <ref target="">Wentzel-Plessl, a.a.O. S. 77</ref>; ebenso die oberstgerichtliche Judikatur. — Vgl. <ref target="">Josephinisches Gesetzbuch V. H. § 65</ref> (<ref target="#3">o. III</ref>).</note> Anzuwenden ist auch die Bestimmung des <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.232">§ 232 ABGB</ref>, wonach ein unbewegliches Gut nur im Notfall oder zum offenbaren Vorteil des Minderjährigen mit Genehmigung des vormundschaftlichen Gerichtes veräußert werden kann. Die pflegschaftsgerichtliche Genehmigung der Veräußerung unbeweglicher Sachen bedarf der Bestätigung durch den Gerichtshof I. Instanz (<ref target="">§ 109 Abs. 2 der Jurisdiktionsnorm von 1895</ref>).</p>
            			<p>Unter "freiem Vermögen" des Kindes versteht das österreichische Recht ein solches, das von der väterlichen Verwaltung frei ist. Darunter fällt nach <ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.151">ABGB § 151</ref> das, was ein minderjähriges, jedoch außer der Verpflegung der Eltern stehendes <pb n="491"/>	Kind durch seinen Fleiß erwirbt, sowie Sachen, die einem Kinde nach erreichter Mündigkeit zum Gebrauche übergeben worden sind (vgl. <ref target="">o</ref>.). Darüber kann das Kind frei verfügen<note xml:id="n184" type="footnote" n="184">Dazu <ref target="">Ehrenzweig, a.a.O. S. 253 f.</ref>; <ref target="">Wentzel-Plessl, a.a.O. S. 82</ref>.</note>.</p>
                    </div>
                </div>
            	<div xml:id="a5">
            		<head>V <ref target="">Österr. Bundesgesetz vom 14. Feber 1973</ref>, mit dem Bestimmungen über die Geschäftsfähigkeit und die Ehemündigkeit geändert werden.<note xml:id="n185" type="footnote" n="185">
                            <ref target="">BGBl. Nr. 108/1973</ref>. — Dazu <ref target="">R. Welser, Die Neuordnung der Geschäftsfähigkeit und ihre Problematik</ref>, in: <ref target="">Die Versicherungsrundschau 1973, S. 146 ff.</ref>; <ref target="">Koziol-Welser, Grundriß des bürgerlichen Rechts³ I (1973) S. 41 ff.</ref>, <ref target="">11 (1975) S. 141</ref>, <ref target="">157</ref>. — Vgl. <ref target="">Th. Mayer-Maly, Die Grundlagen der Aufstellung von Altersgrenzen durch das Recht</ref>, <ref target="">Zeitschr. f. d. ges. Familienrecht 17 (1970) S. 617 ff.</ref>; <ref target="">D. Schwab, Mündigkeit und Minderjährigenschutz</ref>, <ref target="">AcP 172 (1972) S. 266 ff.</ref>
                        </note>
                    </head>
<p>Durch diese Novelle vom Jahre 1973, die mit 1. Juli 1973 in Kraft getreten ist, wurden die Bestimmungen des ABGB und des Ehegesetzes über die Geschäftsfähigkeit und die Ehemündigkeit in wichtigen Punkten abgeändert.</p>
<p>Das Volljährigkeitsalter wurde vom vollendeten 21. auf das vollendete 19. Lebensjahr herabgesetzt (<ref target="">ABGB § 21 in der neuen Fassung</ref>).</p>
            		<p>Ausnahmsweise können nun auch Geschäfte von Personen, die bisher völlig geschäftsunfähig waren, wirksam sein; es handelt sich um kleine Geschäfte des täglichen Lebens. <ref target="">ABGB § 151 Abs. 3 (i.d.n.F.)</ref>: "Schließt ein minderjähriges eheliches Kind ein Rechtsgeschäft, das von Minderjährigen seines Alters üblicherweise geschlossen wird und eine geringfügige Angelegenheit des täglichen Lebens betrifft, so wird dieses Rechtsgeschäft, auch wenn die Voraussetzungen des <choice>
                            <sic>Albs.</sic>
                            <corr/>
                        </choice> 2 nicht vorliegen, mit <pb n="492"/> der Erfüllung der das Kind betreffenden Pflichten rückwirkend rechtswirksam"<note xml:id="n186" type="footnote" n="186">Zur dogmatischen Einordnung dieser neuen Rechtsfigur <ref target="">Koziol-Welser, Grundriß³ I S. 42 f.</ref>
                        </note>.</p>
<p>Die <ref target="">§§ 151</ref> bis <ref target="">153 (i.d.n.F.) ABGB</ref> gelten sinngemäß auch für die unter Vormundschaft stehenden unehelichen Minderjährigen (<ref target="">ABGB § 244 i.d.n.F.</ref>).</p>
<p>Die Ehemündigkeit (<ref target="">Ehegesetz § 1 i.d.n.F.</ref>) tritt nun bei Männern mit dem vollendeten 19., bei Frauen weiterhin mit dem vollendeten 16. Lebensjahr ein.</p>
<p>Der alte deutschrechtliche Grundsatz "Ehe macht mündig" wurde wieder aufgenommen. <ref target="">ABGB § 175 (i.d.n.F.)</ref>: "Heiratet ein minderjähriges eheliches Kind, so wird es mit der Eheschließung, frühestens aber mit der Vollendung des achtzehnten Lebensjahrs, volljährig und bleibt dies auch, wenn die Ehe in der Folge aufgelöst oder für nichtig erklärt wird.</p>
<p>Ein minderjähriges eheliches Kind, das vor Vollendung des achtzehnten Lebensjahrs heiratet, steht bis dahin, solange die Ehe dauert, hinsichtlich seiner persönlichen Verhältnisse einem Volljährigen gleich".</p>
<p>Die <ref target="">Randschrift zum § 172 ABGB</ref> spricht nun nicht mehr vom Erlöschen der väterlichen Gewalt, sondern vom "Erlöschen der elterlichen Rechte und Pflichten".</p>
            		<p>Durch eine weitere Novelle<note xml:id="n187" type="footnote" n="187">S. o. <ref target="#Note167">Anm. 167</ref>; vgl. <ref target="">Koziol-Welser, Grundriß³ II S. 184</ref>.</note> soll die Rechtsstellung der ehelichen Kinder in der Weise reformiert werden, daß an die Stelle der "väterlichen Gewalt" gleiche Rechte und Pflichten des Vaters und der Mutter treten.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>