<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:fn="http://w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:id="edoc_ed000245_wesener_1970_testierfreiheit">
    <teiHeader>        
        <fileDesc>            
            <titleStmt>
                <title>Wesener, Gunter, Beschränkungen der Testierfreiheit in deutschen Stadtrechtsreformationen und Landrechten der Rezeptionszeit (1970) :: Transkription Speer 2013.</title>
            </titleStmt>
        <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.hab.de">Herzog August Bibliothek</ref>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>TODO: Quelle eintragen</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <revisionDesc>
            <change when="2017-05-15+02:00" who="p4p5.xsl" n="1"> Automatic transcoding TEI P4 → P5
						by p4p5.xsl. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div xml:id="titel">
                <p>Gunter Wesener, Beschränkungen der Testierfreiheit in deutschen Stadtrechtsreformationen und Landrechten der Rezeptionszeit, in: Festgabe Lübtow (1970) 569-593</p>
            </div>
            <div xml:id="a1">
                <p>
                    Der verehrte Jubilar hat sich in einer Reihe von Arbeiten mit grundlegenden Fragen des Erbrechtes beschäftigt<note xml:id="n1" type="footnote" n="1">
                        <ref target="">Die entwicklungsgeschichtlichen Grundlagen des römischen Erbrechts, Studi De Francisci I, 1956, 407 ff.</ref>, zur Frage der Testierfreiheit und des Noterbrechts <ref target="">511 ff.</ref>; vgl. auch <ref target="">Das römische Volk, sein Staat und sein Recht, 1955, 632 f.</ref>; <ref target="">Betrachtungen zur 'hereditas iacens', Studi Grosso II, 1968, 581 ff.</ref>; <ref target="">Probleme des Erbrechts, 1967</ref>.</note>. Einen wertvollen Beitrag zur privatrechtlichen Dogmengeschichte stellt seine Untersuchung "Hand wahre Hand"<note xml:id="n2" type="footnote" n="2">
                        <ref target="">Festschrift der Jur. Fakultät d. Freien Univ. Berlin, 1955, 119 ff.</ref>
                    </note> dar. Mit Recht verweist der Jubilar an anderer Stelle<note xml:id="n3" type="footnote" n="3">
                        <ref target="">Atti del congresso internaz. di diritto romano, Verona 1948, III, 1951, 241</ref>.</note> auf die "begriffsbildende Funktion der Dogmengeschichte"<note xml:id="n4" type="footnote" n="4">Zur Bedeutung der juristischen Dogmengeschichte <ref target="">Kunkel, ZSS 71, 1954, 511 f.</ref>; vgl. <ref target="">Wieacker, Privatrechtsgeschichte der Neuzeit<hi rend="sup">2</hi>, 1967, 8</ref>, <ref target="">205 Anm. 3</ref>; <ref target="">Kaser, Der römische Anteil am deutschen bürgerlichen Recht, Juristische Schulung 1967, 337 ff.</ref>, <ref target="">344</ref>; <ref target="http://data.rg.mpg.de/iuscommune/ic02_luig.pdf">K. Luig, IUS COMMUNE II, 1969, 187 ff. [PDF-Datei MPIER (H.S.)]</ref>
                    </note>.</p>
                <p>
Als ein kleiner Beitrag zur juristischen Institutionen- und Dogmengeschichte möge diese Untersuchung aus dem Gebiete des Erbrechtes der Rezeptionszeit angesehen werden.</p>
                <p>
                    Mit der praktischen Rezeption des römisch-gemeinen Rechtes in den einzelnen deutschen Städten und Territorien kam es zu einem Zusammentreffen von deutschrechtlichen Vorstellungen und Instituten mit solchen des römisch-gemeinen Rechtes, was teilweise zur Verdrängung und Beseitigung alten deutschen Rechtsgutes, teilweise zu einer Umbildung desselben sowie zu Neubildungen führte. In zahlreichen Städten und Territorien kam es im Verlaufe der Rezeption zu Reformationen der alten Stadt- und Landrechte bzw. zu Neuaufzeichnungen<note xml:id="n5" type="footnote" n="5">Zu den deutschen Stadt- und Landrechten im Zeitalter der praktischen Rezeption und ihren gegenseitigen Beziehungen <ref target="">Wieacker, Privatrechtsgeschichte der Neuzeit<hi rend="sup">2</hi>, 1967, 189 ff.</ref>, bes. <ref target="">199</ref>; <ref target="">W. Ebel, Geschichte der Gesetzgebung in Deutschlande, 1958, 67 ff.</ref>; <ref target="">H. Conrad, Deutsche Rechtsgeschichte II, 1966, 363 ff.</ref>; <ref target="">Wesenberg-Wesener, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte<hi rend="sup">2</hi>, 1969, 81 ff.</ref>; vgl. <ref target="">Kunkel, Einleitung zu den Quellen zur Neueren Privatrechtsgeschichte Deutschlands (= Quellen zur NPRG) I/1, 1936, XI ff.</ref> u. <ref target="">I/2, 1938, XI ff.</ref> Vgl. auch <ref target="">H. Thieme, Statutarrecht und Rezeption. Ein Basler Fakultätsgutachten für Breslau, Festschrift Guido Kisch, 1955, 69 ff.</ref>; <ref target="">ders., Das Privatrecht der deutschen Städte, Recueils de la Société Jean Bodin VIII, 1957, 163 ff., bes. 169 ff.</ref>
                    </note>.<pb n="570"/>
                </p>
                <p>
                    Auf Grund dieser Stadtrechtsreformationen und Landrechte läßt sich ein gutes Bild von der Intensität und dem Grade der praktischen Rezeption in den einzelnen Gebieten und der Widerstandsfähigkeit des heimischen Rechtes gewinnen. Aber nicht nur für die Rezeptionsgeschichte, sondern auch für die juristische Institutionen- und Dogmengeschichte sind diese partikulären Gesetzeswerke des 15., 16. und 17. Jh.s von größter Bedeutung. Eine stärkere Berücksichtigung dieser Rechtsquellen bei Untersuchung der Entwicklungsgeschichte einzelner Rechtsinstitute scheint geboten<note xml:id="n6" type="footnote" n="6">Eine Anzahl von institutionen- und dogmengeschichtlichen Arbeiten hat diese Rechtsquellen entsprechend berücksichtigt bzw. überhaupt zum Gegenstand ihrer Untersuchung gemacht: so etwa <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/smallpage/%22111121_00000029.gif%22">Ernst Heymann, Die Grundzüge des gesetzlichen Verwandten-Erbrechts, 1896, 27 ff.</ref>; <ref target="">J. Merkel, Die Justinianischen Enterbungsgründe, 1908, 75 ff.</ref>; <ref target="">Heinrich Schulz, Darlehen und Leihe in romanisierten süddeutschen Stadtrechten des 15. u. 16. Jhs., Diss. Göttingen 1922</ref>; <ref target="">O. Peterka, Zur deutschen Bürgschaft im Rezeptionszeitalter, Festschrift Zycha, 1941, 337 ff.</ref>, bes. <ref target="">363 ff.</ref>; <ref target="">Albert Purucker, Das Testament der Nürnberger Reformation, 1948</ref>; <ref target="">Horst Kaufmann, Rezeption und Usus modernus der actio legis Aquiliae, 1958, 25 ff.</ref>; <ref target="">Dieter Brenne, Erbanfalls- u. Erbantrittsprinzip in der neueren deutschen Privatrechtsgeschichte, Diss. Münster 1959</ref>; <ref target="">Bernhard Jüttner, Zur Geschichte des Grundsatzes "Kauf bricht nicht Miete" Diss. Münster 1960</ref>; <ref target="">Hans Müller, Das Kaufrecht in süddeutschen Stadtrechtsreformationen des 15. u. 16. Jhs., Diss. Kiel 1961</ref>; <ref target="">Peter Greiser, Der Kauf nach deutschen Landrechten der Rezeptionszeit, Diss. Kiel 1965</ref>; <ref target="">Manfred Klischies, Die geschichtliche Entwicklung der Sachmängelhaftung beim Kauf beweglicher Sachen im deutschen Recht bis zum 19. Jh., Diss. Kiel 1965</ref>; <ref target="">W. J. Klempt, Die Grundlagen der Sachmängelhaftung des Verkäufers im Vernunftrecht und Usus modernus, 1967, 50 ff.</ref> — Vgl. <ref target="http://data.rg.mpg.de/iuscommune/ic02_luig.pdf">K. Luig, IUS COMMUNE II, 1969, 188 Anm. 2 [PDF-Datei MPIER (H.S.)]</ref>.</note>. Naturgemäß ist eine gewisse Auswahl hierbei erforderlich<note xml:id="n7" type="footnote" n="7">Zur Auswahl vgl. etwa <ref target="">P. Greiser, Der Kauf nach deutschen Landrechten der Rezeptionszeit, Diss. Kiel 1965, 3 ff.</ref>
                    </note>.</p>
                <p>
                    Ein Gebiet des römischen Privatrechtes, das im allgemeinen stark rezipiert wurde, war das Erbrecht, und zwar vor allem das Testamentsrecht, der Grundsatz der Testierfreiheit<note xml:id="n8" type="footnote" n="8">Zu Beschränkungen der Testierfreiheit <ref target="">G. K. Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht, 1955, 157 ff.</ref> Vgl. <ref target="">W. Schmitz, Das Problem der Beschränkung der Testierfreiheit, 1936, 3 ff.</ref>
                    </note> und in Zusammenhang damit das justinianische <hi rend="it">Noterbrecht</hi>
                    <note xml:id="n9" type="footnote" n="9">Vgl. <ref target="">Wieacker, Privatrechtsgeschichte<hi rend="sup">2</hi>, 232 ff.</ref>; <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/smallpage/%22111121_00000034.gif%22">E. Heymann, Die Grundzüge des gesetzlichen Verwandten-Erbrechts, 1896, 32</ref>.</note>.</p>
                <p>
                    In diesem Rechtsbereich kam es, vielfach, vor allem in den Städten, schon im Spätmittelalter, zu einem Zusammenstoß mit dem deutschrechtlichen System des zwingenden Familienerbrechts<note xml:id="n10" type="footnote" n="10">So <ref target="">G. Boehmer, Staudingers-Kommentar zum BGB V<hi rend="sup">11</hi>, 1954, Einleitung, § 14, Z. 23, S. 79</ref>.</note>, das gelockert war durch das <hi rend="it">Freiteilsrecht</hi>
                    <note xml:id="n11" type="footnote" n="11">Vgl.<ref target=""> R. Hübner, Grundzüge des deutschen Privatrechts<hi rend="sup">5</hi>, 1930, 330 ff.</ref>, <ref target="">785</ref>; ferner <ref target="">E. F. Bruck, Kirchenväter und soziales Erbrecht, 1956</ref>; dazu <ref target="">Wieacker, ZSS 74, 1957, 482 ff.</ref> <ref target="">Conrad, Deutsche Rechtsgeschichte I<hi rend="sup">2</hi>, 1962, 161 f.</ref>; <ref target="">W. Ogris, Handwörterbuch zur deutschen Rechtsgeschichte I (5. Lief.), Art. Freiteil, Sp. 1249 f.</ref> Vgl. nun <ref target="">J. L. Murga, Donaciones y testamentos 'in bonum animae', Pamplona 1968</ref>; dazu <ref target="">J. Gaudemet, RHD 68, 1970, 83 ff.</ref>
                    </note>; daraus entwickelte sich in manchen Gebieten das System der <hi rend="it">Erbschaftsreserve</hi>
                    <note xml:id="n12" type="footnote" n="12">Vgl. <ref target="">A. Ehrenzweig, System des österr. allg. Privatrechts II/2/ 1937, 572</ref>; <ref target="">E. Weiß, Klang-Kommentar zum ABGB III<hi rend="sup">2</hi>, 825</ref>; <ref target="">A. Steinwenter, Juristische Blätter 77, 1955, 161</ref>. S. u. A.</note>.<pb n="571"/>
                </p>
                <p>
                    Nach älterem deutschen Recht war das Hausvermögen durch die Anwartschaftsrechte der Erben (Erbenwartrechte) gebunden<note xml:id="n13" type="footnote" n="13">Dazu <ref target="">Planitz, Deutsches Privatrecht<hi rend="sup">3</hi>, 1948, § 97 I</ref>, <ref target="">§ 98 II</ref>, <ref target="">§ 99 II</ref>; <ref target="">Conrad, Deutsche Rechtsgeschichte I<hi rend="sup">2</hi>, 417</ref>, <ref target="">420 f.</ref>; <ref target="">W. Ogris, Handwörterbuch zur deutschen Rechtsgeschichte I (4. Lief.), Art. Erbenwartrecht, Sp. 958 f.</ref>; <ref target="">ders., ebd. (5. Lief.), Art. Freiteil, Sp. 1249 ff.</ref>; <ref target="">H.-R. Hagemann, ebd. (4. Lief.), Art. Erbrecht, Sp. 971 ff.</ref>; <ref target="">G. Forster, Mitwirkungsrechte der Nachkommen, Brüder und weiterer Verwandter, sowie der Ehefrau bei Verfügungen des zukünftigen "Erblassers" auf Grund der Rechtsquellen und Urkunden der Ostschweiz (8. Jh. bis etwa Mitte 14. Jh.), Diss. Zürich, Affoltern 1952</ref>; <ref target="">G. Partsch, Das Mitwirkungsrecht der Familiengemeinschaft im älteren Walliser Recht (Laudatio parentum et hospicium), Genf 1955</ref>; <ref target="">ders., Zeitschrift f. Schweiz. Recht N. F. 71, 1952, 469 ff.</ref>; <ref target="">Wesener, Gedächtnisschrift R. Schmidt, 1966, 535 ff.</ref>
                    </note>; Verfügungen darüber bedurften ihrer Zustimmung. Nur über einen Freiteil durfte der Erblasser selbständig verfügen. Die Verfügung über den Freiteil erfolgte in Form der Vergabung von Todes wegen; diese war kein erbrechtliches Institut, sondern ein sachenrechtliches Geschäft unter Lebenden. Erst im späten Mittelalter verblaßte der Gedanke des Hausvermögens, und die Verfügungsmacht des einzelnen über sein Eigentum wurde immer stärker. Das Erbenwartrecht wurde auf Liegenschaften und bei diesen auf das Erbgut<note xml:id="n14" type="footnote" n="14">Zur Unterscheidung zwischen Erbgut und Errungenschaft <ref target="">G. Boehmer, Staudingers-Kommentar V<hi rend="sup">11</hi>, Einleitung § 14 Z. 14, S. 78 f.</ref>; <ref target="">Ogris, Handwörterbuch zur deutschen Rechtsgeschichte I (4. Lief.), Art. Erbgut, Sp. 964 f.</ref>
                    </note> eingeschränkt. Das römisch-kanonische Testamentsrecht drang nun allmählich ein. Gegen Ende des Mittelalters führte das Freiteilsrecht entweder zum System der Erbschaftsreserve, wonach der Erblasser nur über eine bestimmte Quote seines ererbten Vermögens frei verfügen konnte (disponible Quote)<note xml:id="n15" type="footnote" n="15">
                        <ref target="">E. Huber, System und Geschichte des Schweizerischen Privatrechtes IV, 1893, 617 f.</ref>; vgl. <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich seit der Rezeption, 1957, 186 f.</ref>
                    </note> und der übrige Teil der Verwandtenerbfolge unterlag, oder es ging im Prinzip der Testierfreiheit auf<note xml:id="n16" type="footnote" n="16">
                        <ref target="">W. Ogris a. a. O. Sp. 1251, Art. Freiteil</ref>.</note>, was in der Folge zur Rezeption des römischen Noterbrechts führte.</p>
                <p>
                    Früh finden sich Testamente in deutschen Stadtrechten. In Köln haben sich Testamente und Testierfreiheit schon Mitte des 13. Jh.s durchgesetzt<note xml:id="n17" type="footnote" n="17">
                        <ref target="">G. Aders, Das Testamentsrecht der Stadt Köln im Mittelalter, 1932, 12 f.</ref>, <ref target="">75 f.</ref> Vgl. <ref target="">Otto Werner, Ehemaliges Kölner Erbenwarterecht (insbesondere nach 1100), Jahrbuch des Kölnischen Geschichtsvereins 18, 1936, 238 ff.</ref>
                    </note>; dasselbe gilt für Braunschweig, wo seit der 2. Hälfte des 13. Jh.s ein Erbenwartrecht unbekannt ist<note xml:id="n18" type="footnote" n="18">
                        <ref target="">H. Piper, Testament und Vergabung von Todes wegen im braunschweigischen Stadtrecht des 13. bis 17. Jh., 1960, 72 ff.</ref>
                    </note>. Auch in der südwestdeutschen <pb n="572"/> Reichsstadt Eßlingen bestand um 1280 kein Wartrecht mehr<note xml:id="n19" type="footnote" n="19">
                        <ref target="">J. Arnold, Das Erbrecht der Reichsstadt Esslingen, 1965, 130</ref>.</note>. In Wien und Lübeck haben bereits am Anfang des 14. Jh.s die Testamente die heimischen Vergabungen von Todes wegen fast völlig verdrängt. Hingegen behielten diese beiden Rechte das Erbenwartrecht<note xml:id="n20" type="footnote" n="20">
                        <ref target="">H. Lentze, Das Wiener Testamentsrecht des Mittelalters, ZSS, germ. Abt. 69, 1952, 107 ff.</ref>; <ref target="">70, 1953, 228</ref>; <ref target="">Rehme, Das Lübecker Oberstadtbuch, 1895, 62</ref>.</note>. Das Wartrecht bestand aber nur an Erbgütern. Die strenge Unterscheidung zwischen Erbgütern und selbst gewonnenen und eroberten Gütern ist für das Wiener Sachenrecht und überhaupt für das österreichische Recht charakteristisch<note xml:id="n21" type="footnote" n="21">
                        <ref target="">H. Lentze, ZSS, germ. Abt. 69, 103 f., 111.</ref> Vgl. <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich, 1957, 23</ref>, <ref target="">61</ref>.</note>. Nach dem Goslarer Stadtrecht aus dem 14. Jh. (<ref target="">I 1 § 62</ref>)<note xml:id="n22" type="footnote" n="22">Das Stadtrecht von Goslar, hrsg. von W. Ebel, Göttingen 1968.</note> kann über das gewonnene Gut frei verfügt werden; ein Anwartschaftsrecht besteht hinsichtlich des Erbgutes (<ref target="">I 4 § 19</ref>; vgl. <ref target="">I 4 §§ 42</ref>, <ref target="">43</ref>, <ref target="">46-50</ref>); zu Verfügungen über das Erbgut ist Erbenlaub<note xml:id="n23" type="footnote" n="23">Vgl. <ref target="">Ogris, Handwörterbuch zur deutschen Rechtsgeschichte I (4. Lief.), Art. Erbenlaub, Sp. 956</ref>.</note> erforderlich. Im Gebiete des Magdeburger Stadtrechtes bildeten die alten Vergabungen von Todes wegen noch gegen Ende des 15. Jh.s die regelmäßige Form einer letztwilligen Verfügung, obwohl auch hier seit dem Ende des 13. Jh.s Testamente nachzuweisen sind<note xml:id="n24" type="footnote" n="24">
                        <ref target="">O. Loening, Das Testament im Gebiet des Magdeburger Stadtrechtes, 1906, 72</ref>.</note>
                </p>
                <p>
                    Grundlage für die Rezeption des römisch-gemeinen Noterbrechtes war die justinianische Regelung der <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov18.htm">Nov. 18</ref> vom J. 536 und der <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115 (c. 3-5 pr.)</ref> vom J. 542<note xml:id="n25" type="footnote" n="25">Dazu <ref target="">Jörs-Kunkel, Röm. Privatrecht<hi rend="sup">3</hi>, 1949, § 210</ref>; <ref target="">Kaser, Das röm. Privatrecht II, 1959, 369</ref>; <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10566660-5">W. Francke, Das Recht der Notherben und Pflichttheilsberechtigten, 1831</ref>; <ref target="">P. Voci, Diritto ereditario romano II<hi rend="sup">2</hi>, 1963, 738 ff.</ref>; <ref target="">Wesener, RE Suppl. IX, 1962, Art. praeteritio 1, Sp. 1176 ff.</ref> — Vgl. <ref target="">Auth. Non licet</ref> (ad. <ref target="http://repertorium.at/qu/ciciv_inhalt.html##C.6.28.4">Cod. 6, 28, 4</ref>) und <ref target="">Auth. Ex causa</ref> (ad <ref target="http://repertorium.at/qu/ciciv_inhalt.html##C.6.28.4">Cod. 6, 28, 4</ref>); zur Lehre der Glossatoren und Kommentaren sowie des Mos Gallicus <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10740676_00371.html">C. F. Roßhirt, Dogmengeschichte des Civilrechts, 1853, 359 ff.</ref>; <ref target="">Windscheid, Lehrbuch des Pandektenrechts III<hi rend="sup">9</hi>, 1906 § 591</ref>; <ref target="">Bruns, Encyclopädie der Rechtswissenschaft, (hrsg. von Holtzendorfff) I<hi rend="sup">3</hi>, 1877, 460 ff.</ref>; <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich, 170 ff.</ref>; <ref target="">Wesenberg-Wesener, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte , 1969, 48</ref>. — Zur Geschichte des Pflichtteilsrechts in Italien <ref target="">A. Pertile, Storia del diritto Italiano IV<hi rend="sup">2</hi>, Ristampa 1966, § 128</ref>; <ref target="">E. Besta, Le successioni nella storia del diritto Italiano, Ristampa 1961, 187 ff.</ref> — Zum römischen Vulgarrecht <ref target="">Kaser, Das röm. Privatrecht II, 366</ref>; vgl. <ref target="">E. Meyer-Marthaler, Römisches Recht in Rätien im frühen und hohen Mittelalter, Zürich 1968, 154 f.</ref>
                    </note>. Mit dieser <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115</ref> kam es zu einer Verschmelzung des formellen und des materiellen Noterbrechtes. Der Noterbe hat einen doppelten Anspruch, auf Einsetzung als Erbe und auf Zuwendung des Pflichtteiles. Der Pflichtteil braucht dem Noterben aber nicht zur Gänze titulo institutionis hinterlassen zu werden, sondern es genügt die Erbeinsetzung auf einen geringen Teil der Verlassenschaft, sogar auf eine bestimmte Sache oder Summe; der Rest des Pflichtteils kann dem <pb n="573"/> Berechtigten <hi rend="it">quocunque titulo</hi> (in Form eines Legats, Fideikommisses oder einer Schenkung auf den Todesfall) zugewendet werden. Noterben sind nach justinianischem Recht Deszendenten und Aszendenten. Das Noterbrecht der Geschwister ist in <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115</ref> nicht erwähnt; es wurde somit durch die Neuerungen dieses Gesetzes nicht betroffen.</p>
                <p>
                    Eine Enterbung ist nach dem Recht der <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115</ref> nur aus bestimmten, im Gesetz taxativ aufgezählten Gründen zulässig und trägt Strafcharakter<note xml:id="n26" type="footnote" n="26">Vgl. <ref target="">J. Merkel, Die Justinianischen Enterbungsgründe, 1908</ref>.</note>. Der Enterbungsgrund muß im Testament ausdrücklich angeführt werden und ist im Streitfall vom Testamentserben zu beweisen. War ein Noterbe grundlos enterbt oder übergangen worden, so sollte das Testament bezüglich der Erbeinsetzung "kraftlos sein" (<ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115 c. 3 § 15</ref>; <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">c. 4 § 9</ref>). Über das Wesen dieser Ungültigkeit herrschte lange Zeit Streit; es wurden im wesentlichen drei Theorien vertreten: das Nullitätssystem, das gemischte System und das Inoffiziositätssystem.</p>
                <p>
Nach dem Nullitätssystem sind die Erbeinsetzungen in einem solchen Testament <hi rend="it">ipso iure</hi> nichtig, das Testament braucht nicht erst vom Noterben angefochten zu werden. Nach dem Inoffiziositätssystem hängt die Gültigkeit der Erbeinsetzung vom Willen des Noterben ab; dieser muß sein Recht mittels der <hi rend="it">querela inofficiosi testamenti</hi> geltend machen und dadurch das Testament bezüglich der Erbeinsetzung entkräften.</p>
                <p>
War ein Noterbe zwar als Erbe eingesetzt, hatte er aber nicht seinen vollen Pflichtteil erhalten, so konnte er nach justinianischem Recht nur mit der <hi rend="it">actio ad supplendam legitimam</hi> die Ergänzung seines Pflichtteiles verlangen, nicht aber das Testament zu Fall bringen (<ref target="http://repertorium.at/qu/ciciv_inhalt.html#C.3.28">Cod. Iust. 3, 28, 30</ref>).</p>
                <p>
Die Glossatoren vertraten hinsichtlich der Gültigkeit eines Testaments, in dem Noterben grundlos enterbt oder übergangen worden waren, ein gemischtes System:<lb/>
<hi rend="it">Gl. Non licet</hi> zu Auth. <hi rend="it">Non licet</hi> (ad <ref target="http://repertorium.at/qu/ciciv_inhalt.html#C.6.28">Cod. 6, 28, 4</ref>). <hi rend="it">Casus. Haec authent. corrigit iura antiqua. in hoc iure antiquo liberi poterant exhaeredari sine causa. hodie istud est correctum: quia non licet parentibus exhaeredare vel praeterire liberos: nisi inseratur una ex quatuordecim causis legibus approbata: sed si una illarum inseritur, et invenitur vera: filius vel filia excluditur a querela. si non invenitur vera, vocatur ad querelam: unde si non inseritur causa exhaeredationis, non valet exhaeredatio, nec praeteritio, nec testamentum.</hi>
                </p>
                <p>
                    Die <hi rend="it">Glossa ordinaria</hi> unterscheidet drei Fälle: 1. Wenn der Testator einen Noterben enterbt, aber keinen der in <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115</ref> taxativ aufgezählten Enterbungsgründe anführt, oder einen Noterben übergeht, so ist das Testament hinsichtlich der Erbeinsetzung <hi rend="it">ipso iure</hi> ungültig. 2. Hat der <pb n="574"/> Testator hingegen einen gesetzlichen Enterbungsgrund angeführt, so muß der enterbte Noterbe das Testament, um es zu entkräften, mit der <hi rend="it">querela inofficiosi testamenti</hi> bekämpfen. Kann der eingesetzte Erbe die Richtigkeit des Enterbungsgrundes nicht beweisen, so dringt der Noterbe mit der <hi rend="it">querela</hi> durch. 3. Kann der angeführte gesetzliche Enterbungsgrund bewiesen werden, so bleibt das Testament vollinhaltlich aufrecht.</p>
                <p>
Die Präterition eines Noterben durch die Mutter wird von der Glosse unter Berufung auf <ref target="http://repertorium.at/qu/ciciv_inhalt.html#I.2.13">Inst. 2, 13, 7</ref> als Enterbung behandelt.</p>
                <p>
                    Die Glosse betrachtete die vor der <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115</ref> geltenden Bestimmungen über das Noterbrecht durch diese nicht als aufgehoben, vertrat somit das Additionalsystem (Gl. <hi rend="it">Vel omittunt</hi> ad <ref target="http://repertorium.at/qu/ciciv_inhalt.html#I.2.18">Inst. 2, 18 pr.</ref>).</p>
                <p>
                    Das gemischte System der Glosse fand mit der Rezeption auch in Deutschland Eingang<note xml:id="n27" type="footnote" n="27">Vgl. etwa <ref target="http://books.google.at/books?id=6TpZDcV6HcIC&amp;pg=PA578">J. Schneidewinus, Institutionen-Kommentar<hi rend="sup">10</hi>, 1698, lib. II, tit. 18, n. 13-15</ref>; <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich, 173</ref>; <ref target="">Wesenberg-Wesener, Neuere deutsche Privatrechtsgeschichte<hi rend="sup">2</hi>, 119</ref>.</note>. Die deutsche gemeinrechtliche Doktrin betonte den formellen Anspruch des Noterben auf Einsetzung als Erbe, wenn auch nur auf ein Minimum der Verlassenschaft<note xml:id="n28" type="footnote" n="28">
                        <ref target="http://books.google.at/books?id=6TpZDcV6HcIC&amp;pg=PA578">J. Schneidewinus a. a. O. lib. II, tit. 18, § 3 n. 3</ref>; <ref target="">C. Manzius, Institutionenkommentar<hi rend="sup">2</hi>, 1671, lib. II, tit. 18, § fin. n. 3</ref>. Vgl. <ref target="">Dernburg, Pandekten III<hi rend="sup">7</hi>, § 152 Anm. 5</ref>; <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes, 174 Anm. 15.</ref>
                    </note>; anders teilweise die spätere Gesetzgebung (s. u. B). Die Ungültigkeit des Testaments erstreckt sich nur auf die Erbeinsetzungen, die anderen letztwilligere Verfügungen bleiben aufrecht.</p>
            <p>
                Die Stadtrechtsreformationen und Landrechte des 15. und 16. Jh.s lassen sich vom Standpunkte der Regelung des Noterbrechtes<note xml:id="n29" type="footnote" n="29">Vgl. <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000246.gif%22">O. Stobbe, Handbuch des Deutschen Privatrechts V, 1885, 236 f.</ref>; <ref target="">G. Boehmer, Staudingers-Kommentar V<hi rend="sup">11</hi>, Einleitung § 14 Z. 24, S. 80 f.</ref>; <ref target="">Walther Heuberger, Geschichtliche Entwicklung des Pflichtteilsrechts, Diss. Leipzig, 1912, 12 ff.</ref>
                    </note> in drei Gruppen einteilen: A. Solche, die das deutschrechtliche System der Erbschaftsreserve beibehalten haben; B. solche, die im wesentlichen das justinianische Noterbrecht übernommen haben, wobei allerdings vielfach unter deutschrechtlichem Einfluß dem überlebenden Ehegatten ebenfalls ein Pflichtteilsrecht eingeräumt wurde; C. solche, die unter Heranziehung und Verbindung deutsch- und römischrechtlicher Prinzipien eine eigenständige Regelung des Noterbrechtes getroffen haben, wie etwa das <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html">Freiburger Stadtrecht von 1520</ref> und die <ref target="">Zwickauer Stadtrechtsreformation von 1539/69</ref>.<pb n="575"/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="A">
<head>A. Das System der Erbschaftsreserve</head>
                <p>
                    Das germanisch-deutschrechtliche System der Erbschaftsreserve bzw. disponiblen Quote<note xml:id="n30" type="footnote" n="30">Siehe oben <ref target="#Note12">Anm. 12</ref> u. <ref target="#Note15">15</ref>. — Zu Beschränkungen der Testierfreiheit im altgriechischen Recht <ref target="http://archive.org/stream/reichsrechtundvo00mitt#page/68/mode/2up">L. Mitteis, Reichsrecht und Volksrecht in den östlichen Provinzen des röm. Kaiserreichs, 1896, 68 f.</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/reichsrechtundvo00mitt#page/336/mode/2up">336 f.</ref>; <ref target="">L. Beauchet, Histoire du droit privé de la république Athénienne III, 1897, 682 ff.</ref>; <ref target="">G. Boissonade, De la réserve héréditaire chez les Athéniens, RHD 13, 1867, 260 ff.</ref>; <ref target="">E. Caillemer, Le droit de tester à Athènes, Annuaire des études grecques 4, 1870, 19 ff.</ref>; <ref target="">H. Kreller, Erbrechtliche Untersuchungen aufgrund der graeco-ägyptischen Papyrusurkunden, 1919, 178 f.</ref>; <ref target="">Manigk, RE VIII Art. Hereditarium ius, Sp. 631 f.</ref>; <ref target="">Düll, RE XVII, Art. Noterbrecht, Sp. 1062 ff.</ref> Zu einem Wartrecht der gesetzlichen Erben bei Freilassungen <ref target="http://archive.org/stream/reichsrechtundvo00mitt#page/69/mode/2up">Mitteis, Reichsrecht und Volksrecht, 69</ref>, <ref target="http://archive.org/stream/reichsrechtundvo00mitt#page/338/mode/2up">338</ref>; <ref target="">Kränzlein, Synteleia Arangio-Ruiz II, 1964, 820 ff.</ref> — Zu Wartrechten der gesetzlichen Erben und zum Noterbrecht im Recht der Papyri <ref target="http://archive.org/stream/reichsrechtundvo00mitt#page/327/mode/2up">Mitteis, Reichsrecht und Volksrecht, 327 ff.</ref>; <ref target="">Kreller, Erbrechtliche Untersuchungen, 178 ff.</ref>; <ref target="">Taubenschlag, The law of Greco-roman Egypt in the light of the papyri<hi rend="sup">2</hi>, 1955, 211 ff.</ref>; <ref target="">Steinwenter, Das Recht der koptischen Urkunden, 1955, 47 f.</ref> — Zum Syrisch-römischen Rechtsbuch (L 1 u. 9) <ref target="">Kaser, Das röm. Privatrecht II, 366 f.</ref>; dagegen aber <ref target="">W. Selb, Zur Bedeutung des syrisch-röm. Rechtsbuches, 1964, 72 ff.</ref>
                    </note> erhielt sich vor allem in Frankreich<note xml:id="n31" type="footnote" n="31">
                        <ref target="">J. Kohler, Das germanische Noterbrecht und seine Geschichte in den Coutumes, Festgabe Dernburg, 1900, 229 ff.</ref>; <ref target="">J. De Laplanche, La réserve coutumière dans l'ancien droit français, 1925</ref>; dazu <ref target="">H. Mitteis, ZSS, germ. Abt. 49, 1929, 654 ff., 660 f.</ref>; <ref target="">De Blécourt, TR 10, 1930, 507 ff.</ref>; <ref target="">P. Ourliac-J. De Malafosse, Histoire du droit privé III, 1968, 480 ff.</ref>; vgl. auch <ref target="">E. Besta, Le successioni nella storia del diritto Italiano, Rist. 1961, 183 ff.</ref> (Literatur <ref target="">266</ref>). Das System der quotité disponible findet sich noch im <ref target="">Code civil Art. 913-919</ref>. — <ref target="">G. Chevrier, Remarques sur la liberté de disposer en Bourgogne, Mém. de la Société pour l'Hist. du Droit ... des anciens pays bourguignons ... 14, 1952, 242 ff.</ref>; vgl. <ref target="">J. Gaudemet, TR 23, 1955, 183 f.</ref>
                    </note> und Spanien<note xml:id="n32" type="footnote" n="32">Zum System der Mejora im spanischen Recht s. <ref target="">A. Elfgen,  Die Mejora. Geschichte und Dogmatik im spanischen und südamerikanischen Recht, 1962</ref>; dazu <ref target="">F. Merzbacher, ZSS, germ. Abt. 80, 1963, 473 f.</ref>; <ref target="">H. Stradal, Juristische Blätter 1969, 293 f.</ref> Vgl. auch <ref target="">O. Hierneis, Das besondere Erbrecht der sog. Foralrechtsgebiete Spaniens, 1966</ref>; dazu <ref target="">F. Merzbacher, ZSS, germ. Abt. 85, 1968, 390 ff.</ref> — Zu Italien <ref target="">A. Pertile, Storia del diritto Italiano IV<hi rend="sup">2</hi>, Rist. 1966, § 128</ref>; vgl. <ref target="">Besta, Le successioni nella storia del diritto Italiano, 183 ff., 190 f.(nr. 520)</ref>; <ref target="">Salis, La successione necessaria nel diritto civile Italiano, 1929</ref>; <ref target="">A. Porcella, Le tutela dei legittimari, Milano 1969</ref>. Hinter der porzione legittima des Codice civile von 1865 (<ref target="">Art. 805-811</ref>) verbirgt sich das System der Erbschaftsreserve.</note> in Schweizerischen Rechten (Zürich, Bern, Stadt Basel, Graubünden)<note xml:id="n33" type="footnote" n="33">Dazu <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000255.gif%22">O. Stobbe, Handbuch des Deutschen Privatrechts V, 245 f.</ref>; <ref target="">E. Huber, System und Geschichte des Schweizerischen Privatrechtes IV, 617 ff.</ref>, <ref target="">622 f.</ref> Vgl. <ref target="">Boehmer, Staudingers-Kommentar V<hi rend="sup">11</hi>, Einleitung § 14 Z. 21, S. 78 f.</ref> Zu Zürich (<ref target="http://www.e-rara.ch/zuz/content/pageview/4988071">Erbrecht der Stadt Zürich von 1716 1 § X</ref>) <ref target="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht, 1955, 159</ref>; zu Basel <ref target="">H. R. Hagemann Basler Stadtrecht im Spätmittelalter, ZSS, germ. Abt. 78, 1961, 237 ff.</ref>, bes. <ref target="">254 ff.</ref>, <ref target="">262 f.</ref> Vgl. auch <ref target="">J.-F. Poudret La succession testamentaire dans le pays de Vaud à l'époque Savoyarde (XIII°-XIV° s.), Lausanne 1955, 115 ff.</ref>, bes. <ref target="">129 ff.</ref>
                    </note> in Hanseatischen Rechten (Hamburg, Lübeck)<note xml:id="n34" type="footnote" n="34">Dazu<ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000254.gif%22"> Stobbe, Privatrecht V, 244 f.</ref>
                    </note>, in Tirol und in Böhmen und Mähren.</p>
                <p>
                    In Tirol, einem Lande, wo sich deutsches Rechtsgut sehr stark erhalten hatte, konnte sich die Testierfreiheit nur beschränkt durchsetzen<note xml:id="n35" type="footnote" n="35">Dazu <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich, 186 f.</ref>
                    </note>. Der <pb n="576"/>	Erblasser durfte hier in Fortbildung des deutschen Freiteilsrechtes nur über einen Bruchteil seines Vermögens letztwillig verfügen; der andere Teil mußte seinen gesetzlichen Erben verbleiben. Verfügungen des Erblassers, die über das zulässige Maß hinausgingen, waren ungültig.</p>
                <p>
                    Nach der Tiroler Landesordnung von 1573 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)&amp;fs=3+3">III 3</ref>)<note xml:id="n36" type="footnote" n="36">III 3. Es mag ain yede freye eelichgeborne Person, Mann oder Weib, die zu iren tägen kumen, bey gueter vernunfft, unnd nit im gewalt irer Eltern oder Gerhaben ist, irs aignen Guets halben, wol Testament unnd Ordnung machen, wie es darmit nach ihrem Todt solle gehalten werden: Auch Gaben, Geschäfft und Vermächt thuen und aufrichten, nemblich die Niessung des gantzen Guets auf ains lebtag, oder in Erbguetern ainen Drittentail, unnd in gewunnen erübrigten und ersparten Güetern, den halben tail, Freundten oder Frembden durch Gott oder durch Eere oder umb verdienens willen, unnd aus andern bewöglichen Ursachen, oder gantz frey, aus aigner bewögnuß ... Vgl. <ref target="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht, 158</ref>. Zur <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1532">Tiroler Landesordnung von 1532</ref> vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/sartori_1895_tirol.html#S. 30">Sartori-Montecroce, Beiträge zur österr. Reichs- u. Rechtsgeschichte. Über die Reception der fremden Rechte in Tirol und die Tiroler Landes-Ordnungen, 1895, 30</ref>. — Vgl. die <ref target="http://drqerg.de/RHN/quellen/1495-baden-landesordnung/#6">Badische Landesordnung von 1495 § 6</ref> (<ref target="">Quellen zur NPRG II/1 [1968], bearb. v. G. K. Schmelzeisen, 145</ref>).</note> konnte ein Erblasser entweder den Fruchtgenuß des ganzen Vermögens einer Person auf Lebzeiten oder ein Drittel der Erbgüter und die Hälfte der gewonnenen Güter, berechnet vom reinen Nachlaß, zu Eigentum verschaffen und verordnen.</p>
                <p>
Diese Beschränkung galt jedoch nur für den Fall, daß der Erblasser gesetzliche Erben besaß, die in Tirol ansässig waren; ansonsten konnte er über sein ganzes Vermögen frei verfügen.</p>
                <p>
                    Unehelich Geborene konnten nur über ein Drittel dessen letztwillig verfügen, worüber ehelich Geborene testieren konnten<note xml:id="n37" type="footnote" n="37">
                        <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=TirolLO. 1573 (1574)&amp;fs=III+3">Tiroler Landesordnung von 1573 III 3 (letzter Absatz)</ref>; vgl. <ref target="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht, 158</ref>.</note>.</p>
                <p>
                    In Tirol galt das System der Erbschaftsreserve bis zum Inkrafttreten des ABGB<note xml:id="n38" type="footnote" n="38">Vgl. <ref target="">E. Weiß, in Klang-Kommentar zum ABGB III<hi rend="sup">2</hi>, 825</ref>; <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich, 187</ref>. — Das System der Erbschaftsreserve findet sich im ABGB beim Testament des Verschwenders (<ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.568">§ 568</ref>) (ausgedehnt durch <ref target="http://alex.onb.ac.at/cgi-content/alex?aid=rgb&amp;datum=1916&amp;page=546&amp;size=45">Entmündigungsordnung vom 28. Juni 1916, § 6</ref> auf andere beschränkt entmündigte Personen); dazu <ref target="">Ehrenzweig, System des österr. allg. Privatrechts II/2<hi rend="sup">7</hi>, 572</ref>; <ref target="">Steinwenter, Juristische Blätter 1955, 161 f.</ref> (Unter dem Einfluß des preußischen Rechts aufgenommen; s. <ref target="http://gdz-srv1.sub.uni-goettingen.de/content/PPN668385146/800/0/00000508.jpg">J. Ofner, Der Urentwurf und die Beratungsprotokolle des österr. ABGB I, 1889, 344</ref>).</note>.</p>
                <p>
Auch in Böhmen und Mähren findet sich, jedenfalls im Rechte des Adels, das System der Erbschaftsreserve, die Unterscheidung zwischen liegendem Gut und Fahrnis, die Bevorzugung der Söhne bei der Nachfolge nach dem Vater "zur Erhaltung des Stammes und Geschlechtes".</p>
                <p>
                    Das böhmisch-mährische Landrecht, das eine Verbindung deutschen und slawischen<note xml:id="n39" type="footnote" n="39">Die Unterscheidung zwischen liegendem Gut und Fahrnis, Erbgut und erworbenem Gut findet sich auch in slawischen Rechten; vgl. etwa <ref target="">S. Vilfan, Rechtsgeschichte der Slowenen, Graz 1968, 159 f., 226 f.</ref>
                    </note> Rechtsgutes darstellte, hat der Rezeption des <pb n="577"/> römisch-gemeinen Rechtes starken Widerstand geleistet und grundsätzlich bis zum Inkrafttreten des ABGB gegolten<note xml:id="n40" type="footnote" n="40">Vgl. <ref target="">S. v. Bolla, Studi Koschaker I, 1954, 389</ref>; <ref target="">O. Peterka, Rechtsgeschichte der böhmischen Länder II, 1928, 121</ref>. — Vgl. zu Böhmen und Mähren <ref target="http://books.google.at/books?id=wyAMAAAAYAAJ&amp;pg=PA1">Harras v. Harrasowsky, Geschichte der Codification des österr. Civilrechtes, 1868, 1 ff.</ref>;	<ref target="">Rieger, Österr. Staatswörterbuch, hrsg. v. Mischler-Ulbrich, III<hi rend="sup">2</hi>, Art. Landesordnungen, böhmische Ländergruppe, 356 ff.</ref>; <ref target="">Ehrenzweig, System I/1<hi rend="sup">7</hi>, 1951, 25 ff.</ref>; <ref target="">O. Peterka, Rechtsgeschichte der böhmischen Länder II, 1928</ref>; <ref target="">S. v. Bolla. Hergang der Rezeption in den böhmischen Ländern, Studi Koschaker I, 1954, 375 ff.</ref>
                    </note>.</p>
                <p>
                    Eine eingehende Regelung des Noterbrechts findet sich in der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?index=siglen&amp;term=böhmlo.">Vernewerten Landesordnung für Böhmen von 1627</ref>
                    <note xml:id="n41" type="footnote" n="41">
                        <ref target="">Codex Iuris Bohemici V, 2, ed. H. Jireček, 1888</ref>.</note> (<ref target="">O XXI</ref>—<ref target="">XXVIII</ref>) und in der fast gleichlautenden <ref target="">Verneuerten Landesordnung für Mähren von 1628</ref> (<ref target="">II, Tit. 18</ref>). Diese Landesordnungen galten für die oberen Stände; für den Bürgerstand galten die Koldinschen Stadtrechte von 1579<note xml:id="n42" type="footnote" n="42">
                        <ref target="">Codex Iuris Bohemici IV, 3, 2, ed. H. Jireček, 1876</ref>.</note>, die sich stärker dem römischen Recht anschlossen<note xml:id="n43" type="footnote" n="43">
                        <ref target="">Ehrenzweig, System I/1<hi rend="sup">7</hi>, 27</ref>;  <ref target="">Peterka a. a. O. II 121</ref>, <ref target="">129</ref>.</note>.</p>
                <p>
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?index=siglen&amp;term=BöhmLO.">Vernewerte Landesordnung für Böhmen (von 1627) O XXI</ref>. Demnach auch vor disem der Vatter seinen Söhnen die ligende Gründe und Land-Gütter nach seinem Tod zu lassen schuldig gewesen, und dieselben durch seinen letzten Willen ihnen nicht entziehen können, Als sol es auch noch darbey verbleiben; Jedoch nachfolgender gestalt: daß obberürte Landgütter von dem Vatter, wan er von seinen Güttern testirt, in zwey Theil getheilt, und zwar das eine Theil denen Söhnen sambtlichen gleich als eine <hi rend="it">Legitima</hi> oder Natürliches Pflicht-Theil gelassen werden, die andere Helffte aber zwar auch denen Söhnen verbleibe, Jedoch, daß es bey deß Vatters Willen stehe, ob er solchen halben Theil zwischen denen Söhnen gleich theilen, oder einem für dem andern etwas lassen, oder solches auch wol einem allein zuaignen wolle.</p>
                <p>
                    In der Vernewerten Landesordnung findet sich das System der Erbschaftsreserve<note xml:id="n44" type="footnote" n="44">
                        <ref target="">E. Weiß, Klang-Kommentar III<hi rend="sup">2</hi>, 825</ref>; <ref target="">Steinwenter, Juristische Blätter 1955, 161 A. 54</ref>; zum folgenden <ref target="">S. v. Bolla, Studi Koschaker I, 387 f.</ref> Vgl. den Bericht von Waldstetten bei <ref target="http://archive.org/details/dercodextheresi01martgoog">Harras v. Harrasowsky, Der Codex Theresianus und seine Umarbeitungen</ref> II, 1884, 258 Anm. 3.</note>. Der Vater, welchem Liegenschaften gehören, muß sein Vermögen in zwei Teile teilen und den ersten Teil seinen Söhnen mit vollkommener Gleichheit untereinander hinterlassen. Hinsichtlich des zweiten Teiles der Liegenschaften aber steht es dem Erblasser frei, ihn unter die Söhne gleich zu verteilen, einen Sohn zu bevorzugen, oder einem allein die zweite Hälfte zu hinterlassen.</p>
                <p>
Ferner besteht die Möglichkeit, eine Primogenitur anzuordnen (<ref target="">O XXII</ref>), d. h. der Vater hinterläßt das gesamte Vermögen einem von mehreren Söhnen; hierzu bedarf es aber einer landesherrlichen Konfirmation. Besitzt der Vater neben Grundstücken bares Geld und Fahrnisse, so kann er darüber frei verfügen (<ref target="">O XXIII</ref>). Eine Ausnahme von diesem Grundsatz gilt nur dann, wenn der Vater keine Liegenschaften <pb n="578"/> besitzt; in diesem Falle sind die Fahrnisse so wie nach <ref target="">O XXI</ref> in zwei Teile zu teilen, von denen ein Teil an die Söhne fällt, während die zweite Hälfte vom Erblasser nach Belieben verteilt werden darf (<ref target="">O XXIII</ref>). Diese Regelung gilt auch dann, wenn dem Vater zwar Liegenschaften gehören, diese aber dem Werte nach der Fahrnis bei weitem nicht gleich kommen (<ref target="">O XXIV</ref>).</p>
                <p>
Sind nur Töchter vorhanden, so sind sie so wie die Söhne zu behandeln; konkurrieren sie aber mit Söhnen, so erhalten sie bloß ein angemessenes Heiratsgut (<hi rend="it">congrua dos</hi>) (<ref target="">O XXV</ref>).</p>
                <p>
Bei der Erbfolge nach der Mutter findet ebenfalls eine Teilung des Nachlasses in zwei Hälften statt. Die erste Hälfte muß die Mutter ihren Kindern, und zwar Söhnen wie Töchtern, zu gleichen Teilen hinterlassen; eine Bevorzugung der Söhne bei der Nachfolge in Liegenschaften findet hier nicht statt. Hinsichtlich der zweiten Hälfte kann die Mutter nach Belieben verfügen (<ref target="">O XXVI</ref>).</p>
                <p>
<ref target="">O XXVII</ref> behandelt die Enterbung. Der Enterbungsgrund muß im Testament ausdrücklich angeführt werden. "Wan aber die Ursachen der Enterbung entweder im Testament nicht gesetzt, oder da sie gesetzt, von denen Erben nicht erwisen, oder aber nicht für erheblich befunden worden: So sol das enterbte Kind seinen Antheil, wan es die Action also außgeführt, bekommen, Im übrigen aber das Testament in seinen Kräfften verbleiben."</p>
                <p>
Hinsichtlich der Enterbungsgründe wird in der Vernewerten Landesordnung (<ref target="">O XXVII</ref>) auf die <ref target="">Koldinschen Stadtrechte</ref> verwiesen. In diesen Stadtrechten werden als Noterbberechtigte nur die Kinder ohne Unterschied des Geschlechtes erwähnt; es genügt aber, wenn der Erblasser dem Kinde irgendetwas hinterläßt. Die Enterbungsgründe (<ref target="">E XLIX</ref>) entsprechen denen des justinianischen Rechtes.</p>
            </div>
            <div xml:id="B">
<head>B. Romanistische Gestaltung des Noterbrechtes</head>
                <p>
                    Eine weitgehend romanistische Gestaltung des Noterbrechtes findet sich in der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484">Nürnberger Reformation von 1479</ref>
                    <note xml:id="n45" type="footnote" n="45">
                        <ref target="">Quellen zur NPRG I/1 (1936) 1 ff.</ref> Dazu <ref target="http://drqerg.de/RHN/sekundarliteratur/gedeon-rezeption-des-romischen-privatrechts-in-nurnberg-1957/">A. Gedeon, Zur Rezeption des röm. Privatrechts in Nürnberg, 1957, 49 ff.</ref>; <ref target="http://drqerg.de/RHN/wp-content/uploads/2012/09/merkel_1901.html">Joh. Merkel, Quellen des Nürnberger Stadtrechts, Festgabe F. Regelsberger, 1901, 57 ff.</ref>
                    </note> (ebenso in der von <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef. 1564">1564</ref>), in der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WormsRef. 1498 (1499)">Wormser Reformation von 1498</ref>
                    <note xml:id="n46" type="footnote" n="46">
                        <ref target="">Quellen zur NPRG I/1, 95 ff.</ref>
                    </note>, in der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1509">Frankfurter Reformation von 1509</ref>
                    <note xml:id="n47" type="footnote" n="47">
                        <ref target="">Quellen zur NPRG I/1, 221 ff.</ref>; vgl. <ref target="">H. Coing, Die Frankfurter Reformation von 1578 und das gemeine Recht ihrer Zeit, 1935, 86 ff.</ref>; <ref target="">ders., Die Rezeption des römischen Rechts in Frankfurt a. M., 1939, <hi rend="sup">2</hi>1962, 75 ff.</ref>, <ref target="">79 ff.</ref>
                    </note> (ebenso von <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578">1578</ref>), in der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=BayrLRRef. 1518">Bayerischen Landrechtsreformation von 1518</ref>
                    <note xml:id="n48" type="footnote" n="48">
                        <ref target="">Quellen zur NPRG I/2, 1938, 1 ff.</ref>
                    </note>, in der <ref target="http://drqerg.de/RHN/quellen/constitutio-joachimica-1527/">Constitutio Joachimica für Brandenburg</ref> <pb n="579"/> von 1527<note xml:id="n49" type="footnote" n="49">
                        <ref target="">Quellen zur NPRG 1/2, 69 ff.</ref>; dazu <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10551522-9">L. E. Heydemann, Die Elemente der Joachimischen Constitution vom J. 1527, 1841</ref>.</note>, in der <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KoelnErzstiftRef. 1537 (1538)">Reformation des Erzstifts Köln von 1538</ref>
                    <note xml:id="n50" type="footnote" n="50">Bei <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=Maurenbrecher+I&amp;seite=g347">R. Maurenbrecher, Die rheinpreußischen Landrechte I, 1830, 347 ff.</ref>
                    </note> sowie in der Rechtsordnung für Kurköln von 1663<note xml:id="n51" type="footnote" n="51">Bei <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=Maurenbrecher+I&amp;seite=g383">R. Maurenbrecher a. a. O. 383 ff.</ref>
                    </note>, im Württembergischen Landrecht von 1555<note xml:id="n52" type="footnote" n="52">
                        <ref target="">Quellen zur NPRG I/2, 79 ff.</ref>; dazu <ref target="">Rolf-Dieter Heß, Familien und Erbrecht im württembergischen Landrecht von 1555 unter bes. Berücksichtigung des älteren württembergischen Rechts, 1968</ref>
                    </note>, im <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=SolmsGO. 1571">Solmser Landrecht von 1571</ref>
                    <note xml:id="n53" type="footnote" n="53">
                        <ref target="">Quellen zur NPRG I/2, 173 ff.</ref>; dazu <ref target="">G. Welkoborsky, Das Solmser Landrecht, Archiv f. hessische Geschichte N. F. 30, 1967/68, 1/2</ref>.</note> und in den <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KursaechsKonst. 1572">Kursächsischen Konstitutionen von 1572</ref>
                    <note xml:id="n54" type="footnote" n="54">
                        <ref target="">Quellen zur NPRG I/2, 255 ff.</ref> — Ebenso das <ref target="http://drqerg.drqedit.de/DRQI/wittgensteinlr_1579_104">Wittgensteiner Landrecht (nach dem Original-Codex von 1579), Von Testamenten (Bearb. u. hrsg. von W. Hartnack, 1960, 104)</ref>.</note>.</p>
                <div xml:id="B.1">
<head>I. Wesen des Noterbrechtes <lb/>
Wirkungen einer Präterition oder unbegründeten Enterbung</head>
                    <p>
                        In den meisten der angeführten Stadt- und Landrechte des späten 15. und des 16. Jh.s ist das formelle und materielle Noterbrecht der justinianischen <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115</ref> aufgenommen. Der Noterbe hat Anspruch auf Erbeinsetzung und auf Zuwendung des Pflichtteiles. Bei Präterition oder Enterbung ohne Vorliegen eines gesetzlichen Enterbungsgrundes ist das Testament hinsichtlich der Erbeinsetzungen ungültig<note xml:id="n55" type="footnote" n="55">Vgl. <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000248.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 238</ref>.</note>.</p>
                    <p>
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WormsRef. 1498 (1499)&amp;fs=4+3+3">Wormser Reformation IV 3,3</ref>. Ein testament, darin der kinder eins nit bedacht, sonder ubersehen, fürgangen oder on ursach enterbt, ist unmeßig, von nichten und unkreftig, ob auch eins oder mee der andern kinde oder der gemeinen nutz, kirchen, spital oder derglychen erben gesetzt werden. Darümb ist von nöten, das der vatter syn kinder zu erben setze oder uß ursachen, hienachbemelt, enterben und fürgeen möge.<lb/>
                        (Vorletzter Absatz) Wan einem oder mee kinden erbe gelassen oder gesetzt würde minder, dan syn <choice>
                            <sic>gespürlich</sic>
                            <corr/>
                        </choice> teil, genant <hi rend="it">legittima</hi>, das oder dieselben kinde mögen clagen wider das testament zu erstattung ires gepürlichen teils, genant <hi rend="it">legittima</hi>.</p>
                    <p>
Wenn die Noterbberechtigten auf weniger als ihre <hi rend="it">portio legitima</hi> eingesetzt werden, steht ihnen die Pflichtteilsergänzungsklage, die <hi rend="it">actio ad supplendam legitimam</hi> zu. Die Regelung der Wormser Reformation, die als populäres Lehrbuch des gemeinen Rechtes bezeichnet wird, entspricht völlig dem justinianischen Recht.</p>
                    <p>
                        <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1509&amp;fs=[Tit.+23+3]">Frankfurter Reformation von 1509, <choice>
                                <sic>22</sic>
                                <corr/>
                            </choice> (Abs. 3)</ref> ... ordenen, setzen und wöllen wir, das vatter oder muter und andere von uffstygender linien, so kinder in absteigender linien haben und testament machen wöllen, das sie dieselben kindere in irem testament nach vermöge der recht zu erben machen oder <pb n="580"/> uß redlichen ursachen, im rechten gegründt, im testament ußgedruckt enterben sollen. Und wo solichs, wie obgemelt, nit geschicht, so sol solch testament dem laster der nichtigkeit underworfen sein und kein craft oder macht haben.</p>
                <p>
                    Die Frankfurter Reformation verweist hinsichtlich Erbeinsetzung und Enterbung auf das gemeine Recht ("nach vermöge der recht", "ursachen, im rechten gegründt")<note xml:id="n56" type="footnote" n="56">Zur Frankfurter Reformation von 1578 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1578&amp;fs=4+3+3+4">IV 3 § 3, 4</ref>) <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000248.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 238 Anm. 3</ref>; <ref target="">Coing, Die Frankfurter Reformation von 1578, 86 f.</ref> — Zum Freiburger Stadtrecht (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.41">III 5, 41</ref>) s. u. <ref target="#C">C</ref>.</note>.</p>
                    <p>
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+10">Württembergisches Landrecht III 1, 10</ref>. Wölcher Massen testierende Eltern ire Kinder zu Erben einzusetzen schuldig, und also von der Kinder Pflichtteil oder <hi rend="it">legitima</hi>.</p>
                    <p>
                        (<ref target="">Abs. 1</ref> a. E.) Wann aber die Eltern iren Kindern auch solchen Pflichtteil nit verschafften, sonder sie übergiengen und preterierten oder on rechtmeßig Ursach gar ausschließen würden, ir Testament und letster Will kein Kraft noch Bestand haben, sonder hiemit von Onwürden sein solte<note xml:id="n57" type="footnote" n="57">Zur späteren Fassung von 1567 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1567&amp;fs=3+14+2+3">III 14 § 2, 3</ref>) <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000248.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 238 Anm. 3</ref>; <ref target="">Boehmer, Staudinger-Kommentar V<hi rend="sup">11</hi>, Einleitung § 14, Z. 24, S. 80</ref>.</note>.</p>
                    <p>
Noterbberechtigt sind nach <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+11">Württemberg. Landrecht III 1, 11</ref> auch die Aszendenten; der überlebende Ehegatte hat einen (materiellen) Pflichtteilsanspruch (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+2">III 1, 2 Abs. 15</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+12">III 1, 12</ref>).</p>
                    <p>
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=SolmsGO. 1571&amp;fs=2+23+14">Solmser Landrecht II 23,14</ref>. Zum dritten ordnen, setzen und wollen wir, daß die Eltern, als Vatter, Mutter, Anherr und Anfraue etc., ihre eheleibliche Kindere, Tichtern und Urtichtern in ihren Testamenten in alle Wege zu Erben benennen und einsetzen sollen, sie hetten dann genugsame Ursachen, so in den Rechten bestimbt und erklert, warumb sie solches underlassen oder auch sie gar enterben wolten, und hinwider, daß auch die Kindere, Tichtern und Urtichtern (im Fall sie selbst eheliche Kindere nicht haben) gleicher Gestalt in ihren Testamenten dieselben ihre Vatter, Mutter, Anhern, Anfrauen etc. auch zu ihren Erben austrücklich instituiren und benennen sollen, dieweil ohn das ihre <hi rend="it">testamenta</hi> vermöge der Recht nichtig und kraftlos (so viel die Erbsatzung belangt) sein würden.</p>
                    <p>
<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KursaechsKonst. 1572&amp;fs=3+9">Kursächsische Konstitutionen III 9</ref>. Ob ein Testament, dorinnen Kinder oder Eltern praeterirt und ubergangen oder zum wenigsten in der <hi rend="it">legitima</hi> nicht gebürlich instituiret und zu Erben eingesatzt, nichtig sey.<lb/>
                        Es haben sich unsere Vorordente disfals nach dem gemeinen Schlus der Rechtslehrer dohin vorglichen: wann den Kindern oder Eltern in Testamenten die gebürliche <hi rend="it">legitima</hi> oder sonsten ein Teil Güter <hi rend="it">titulo honorabili</hi> nicht vorlassen noch sie dorinnen als Erben eingesatzt worden, das ein solch Testament nichtig sey und doch nichts desto weniger die <hi rend="it">legata</hi> denen, welchen sie vormacht seind, volgen und gegeben werden sollen; ...<note xml:id="n58" type="footnote" n="58">Vgl. <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/2, 381, Anm. 65 zu Sax.</ref>; <ref target="">Dernburg, Pandekten III<hi rend="sup">7</hi>, § 152 Anm. 5</ref>.</note>.</p>
                    <p>
                        Umstritten ist hinsichtlich der Natur des Noterbrechtes die Interpretation der Nürnberger Reformation von 1564. Mit Stobbe<note xml:id="n59" type="footnote" n="59">
                            <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000248.gif%22">Privatrecht V, 238 A. 3</ref>.</note> ist wohl auch <pb n="581"/> hier ein Anspruch auf formelle Erbeinsetzung (auf Grund von <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef. 1564&amp;fs=29+9+2">XXIX 9 § 2</ref>) anzunehmen<note xml:id="n60" type="footnote" n="60">Anders <ref target="">P. v Roth-H. Becher, Bayrisches Civilrecht III/1<hi rend="sup">2</hi>, 1898, § 372 Anm. 18</ref>, der nur ein materielles Noterbrecht annimmt.</note>.</p>
                    <p>
                        Während sich die Stadt- und Landrechte des 16. Jh.s zum größten Teil ebenso wie die deutsche gemeinrechtliche Doktrin (s. o. bei <ref target="#Note28">Anm. 28</ref>) enge an die justinianische Regelung des Noterbrechtes anlehnten, findet sich in vielen Landrechten des 17. Jh.s nur mehr ein materieller Pflichtteilsanspruch, kein Anspruch auf Erbeinsetzung, so im Kurkölnischen Landrecht von 1663<note xml:id="n61" type="footnote" n="61">Erläuterung von 1767 zu Tit. I § 8 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=Maurenbrecher+I&amp;seite=g396">Maurenbrecher a. a. O. I, 396</ref>): Es ist die Frag, ob dann auch ein Testament, worinn Eltern ihrer Kinder, oder Kinder ihrer Eltern nicht gedacht haben, vermittels der im Testament nicht ausgedruckter jedoch darin verstandener Codicillar-Clausul von der Nullität errettet werde? Gleichwie bey Unserer Kurfürstl. Hof-Canzley auch gleich nach erlassener Lands-Ordnung, und nachhero weiters zu mehrmalen geurtheilt worden, also lassen Wir es auch dabey, dass, wann etwa derjenigen, welchen von Rechtswegen die Nothgebühr zukommt, im Testament nicht gedacht worden, ihnen selbe nicht benommen, sondern abzuziehen, vorbehalten, und das Testament gleichwohl von Kräften seyn, und bleiben solle.</note> und im <ref target="">Trierer Landrecht in der Fassung von 1713</ref> (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;darstellung=v&amp;index=buecher&amp;term=maurenbrecher+ii&amp;seite=g058&amp;blaettere_g059=+%3E+">I § 18</ref>): Die Eltern sind schuldig, den Kindern die Legitima "jedoch <hi rend="it">quocunque Titulo</hi> zu verlassen"<note xml:id="n62" type="footnote" n="62">
                            <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000249.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 239 Anm. 5</ref>. Ebenso <ref target="">Fränkische LGO XLVIII 4</ref>; <ref target="">Hohenloh. LR IV 3, 3</ref>; dazu <ref target="">v. Roth-Becher, Bayrisches Civilrecht III/1<hi rend="sup">2</hi>, § 372 Anm. 19 u. 20</ref>. Vgl. ferner <ref target="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht, 158 f.</ref>
                        </note>.</p>
                    <p>
                        Auch in den niederösterreichischen Ländern war nur das materielle Noterbrecht rezipiert worden<note xml:id="n63" type="footnote" n="63">Dazu <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich, 175 f.</ref>
                        </note>
                    </p>
                    <p>
                        <name type="person">Bernhard Walther</name>
                        <note xml:id="n64" type="footnote" n="64">
                            <ref target="">Bernhard Walthers privatrechtliche Traktate aus dem 16. Jh., hrsg. u. eingel. v. M. Rintelen, 1937, 169</ref>.</note> <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.14.11.6">XIV (Von den Testamenten) 11,6</ref>. Wiewol die Recht vermügen, das die Legitima den Kindern nit <hi rend="it">per modum legati vel fideicommissi</hi>, sonder <hi rend="it">per modum institutionis</hi> durch die Eltern verordnet werden soll, so wirdet doch sollicher Unterschidt dem Landsbrauch nach nit gehalten, sonder wie und was Gestalt ein Geschäftinger seinen Kindern die Legitima verordnet, daran sein sy sich ersettigen zu lassen schuldig.</p>
               <p>
                   Hinsichtlich der Wirkungen einer Präterition oder Enterbung war nach österreichischem Landsbrauch zu unterscheiden: Nur bei Präterition durch den Vater war das Testament <hi rend="it">ipso jure</hi> ungültig; bei Enterbung mußte, auch wenn überhaupt kein Enterbungsgrund angeführt war, das Testament mittels <hi rend="it">querela inofficiosi testamenti</hi> angefochten werden<note xml:id="n65" type="footnote" n="65">Dazu <ref target="">Wesener a. a. O. 182 ff.</ref>
                        </note>. Wenn der Pflichtteilsberechtigte zwar nicht als Erbe eingesetzt, ihm aber <hi rend="it">quocunque titulo</hi> etwas hinterlassen worden war, so blieb das Testament aufrecht und der Pflichtteilsberechtigte konnte bloß mit der <hi rend="it">actio ad supplendam legitimam</hi> die Ergänzung seines <pb n="582"/> Pflichtteiles verlangen<note xml:id="n66" type="footnote" n="66">
                            <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.14.12.3">Walther, XIV 12/3 (Rintelen a. a. O. 170 f.)</ref>; dazu <ref target="">Wesener a. a. O. 184</ref>.</note>. Der Pflichtteilsanspruch war aber nach dem österreichischen Recht des 16. und 17. Jh.s noch keine bloße Geldforderung wie nach heutigem Recht (<ref target="http://repertorium.at/qu/1811_oestabgb.html#P.774">ABGB § 774</ref>; <ref target="">Hofdekret v. 31. 1. 1844, JGS Nr. 781</ref>), sondern der Pflichtteilsberechtigte hatte Anspruch auf Anteile am beweglichen und unbeweglichen Vermögen<note xml:id="n67" type="footnote" n="67">Dazu <ref target="">Wesener a. a. O. 176 f.</ref> Vgl. <ref target="">Steinwenter, Juristische Blätter 1955, 161 Anm. 54</ref>.</note>. Das "System des schlichten Pflichtteilsrechts oder der Geldforderung"<note xml:id="n68" type="footnote" n="68">
                            <ref target="">Boehmer, Staudinger-Kommentar V<hi rend="sup">11</hi>, Einleitung § 14, Z. 23, S. 79</ref>; vgl. <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000249.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 239 f.</ref>
                        </note> wurde auch in das deutsche BGB (<ref target="http://dejure.org/gesetze/BGB/2303.html">§ 2303 Abs. 1 Satz 2</ref>) aufgenommen.</p>
                </div>
                <div xml:id="B.2">
                    <head>II. Kreis der Pflichtteilsberechtigten<note xml:id="n69" type="footnote" n="69">Vgl. <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000251.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 241</ref>; für die österreichischen Länder <ref target="">Wesener a. a. O. 177 ff.</ref>; für Basel <ref target="">Hagemann, ZSS, germ. Abt. 78, 1961, 256 ff.</ref>
                        </note>
                    </head>
                    <p>
                        Pflichtteilsberechtigt sind nach allen romanistisch gestalteten Stadt- und Landrechten jedenfalls die Deszendenten und die Aszendenten (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=20+5">Nürnberger Ref. XX 5</ref>; vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=15+3">XV 3</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WormsRef. 1498 (1499)&amp;fs=4+3+3">Wormser Ref. IV 3, 3</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WormsRef. 1498 (1499)&amp;fs=4+4+5+6">IV 4, 5 Abs. 6</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1509&amp;fs=[Tit.+22]">Frankfurter Ref. von 1509, 22</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+10">Württemberg. LR III 1, 10</ref> und <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+11">III 1, 11</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=SolmsGO. 1571&amp;fs=2+23+14">Solmser LR II 23, 14</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KursaechsKonst. 1572&amp;fs=3+9">Kursächsische Konst. III 9</ref>). Kein Pflichtteilsrecht haben die Aszendenten nach österreichischem Landsbrauch, da sie nach diesem auch von der gesetzlichen Erbfolge ausgeschlossen sind.</p>
                    <p>
                        Während die Nürnberger Reformation (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=20+10">XX 10</ref>) ein Pflichtteilsrecht der Geschwister und übrigen Seitenverwandten ausdrücklich ablehnt, wird von der völlig romanistischen Wormser Reformation (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WormsRef. 1498 (1499)&amp;fs=4+2+9">IV 2, 9</ref>) den Geschwistern ein Pflichtteilsanspruch gewährt, wenn ihnen eine <hi rend="it">persona turpis</hi> vorgezogen wurde (<ref target="http://repertorium.at/qu/ciciv_inhalt.html#C.3.28">Cod. Iust. 3, 28, 27</ref>)<note xml:id="n70" type="footnote" n="70">Vgl. <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000251.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 241 Anm. 12</ref>. Für Österreich <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.14.13">Walther, XIV 13</ref>; dazu <ref target="">Wesener, 178 f.</ref>
                        </note>.</p>
                    <p>
                        Einen materiellen Pflichtteilsanspruch hat der überlebende Ehegatte nach dem <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+2">Württembergischen Landrecht III 1, 2 Abs. 15</ref> (vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+12">III 1, 12</ref>)<note xml:id="n71" type="footnote" n="71">Das Ehegattenerbrecht ist aus dem Freiburger Stadtrecht übernommen; <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/2 p. XXIII; S. 349, Anm. Wtb. 154</ref>.</note>. Nach den <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KursaechsKonst. 1572&amp;fs=3+7">Kursächsischen Konstitutionen III 7</ref>
                        <note xml:id="n72" type="footnote" n="72">Vgl. <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000153.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, § 294 Anm. 12</ref>; <ref target="">Kunkel a. a. O. 381, Anm. Sax. 63</ref>.</note> besteht ein Pflichtteilsrecht des Ehegatten an der <hi rend="it">portio statutaria</hi>.</p>
                </div>
                <div xml:id="B.3">
<head>III. Enterbungsgründe</head>
                    <p>
                        Die Geschichte der justinianischen Enterbungsgründe hat eine eingehende und vorzügliche Darstellung durch Joh. Merkel<note xml:id="n73" type="footnote" n="73">
                            <ref target="">Die Justinianischen Enterbungsgründe. Eine rezeptionsgeschichtliche Studie, 1908, 75 ff.</ref>, <ref target="">97</ref>. Vgl. auch <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000257.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 247 ff.</ref>; für Österreich <ref target="">Wesener a. a. O. 182</ref>; für Basel <ref target="">Hagemann, ZSS, germ. Abt. 87, 1961, 259 f.</ref>
                        </note> gefunden, so <pb n="583"/> daß hinsichtlich Einzelheiten auf diese Untersuchung verwiesen werden kann. Aus der Formulierung der Enterbungsgründe lassen sich vielfach die Beziehungen zwischen den einzelnen Stadt- und Landrechten erkennen.</p>
                    <p>
                        Die erste deutsche Version der Enterbungsgründe, welche das römische Recht rezipiert und die justinianischen Fälle fast alle verarbeitet hat, ist die Nürnberger Reformation (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=15+2">XV 2</ref>; <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=15+3">XV 3</ref>)<note xml:id="n74" type="footnote" n="74">So <ref target="">Merkel a. a. O. 75 f.</ref>; <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/1 p. XIX</ref>; <ref target="">A. Gedeon, Zur Rezeption des röm. Privatrechts in Nürnberg, 1957, 50 f.</ref>
                        </note>. Der Nürnberger Reformation folgt die Wormser Reformation (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WormsRef. 1498 (1499)&amp;fs=4+3+4">IV 3, 4</ref>)<note xml:id="n75" type="footnote" n="75">Merkel a. a. O. 79.</note>.</p>
                    <p>
                        Die Frankfurter Reformation von 1509 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1509&amp;fs=[Tit.+22]">22</ref>) führt die Enterbungsgründe nicht im einzelnen an, sondern verweist einfach auf das gemeine Recht: "... oder uß redlichen ursachen, im rechten gegründt, im testament ußgedruckt enterben sollen." Eine bloße Verweisung auf das Kaiserrecht, die geschriebenen Rechte, die "gemeinen kaiserlichen Rechte" findet sich auch in den "<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=BadenTestamentO. 1511">Statuten und Ordnungen in Testamenten, Erbfällen und Vormundschaften</ref>" der Markgrafschaft Baden vom Jahre 1511<note xml:id="n76" type="footnote" n="76">
                            <ref target="">Merkel a. a. O. 85</ref>, <ref target="">104</ref>. Vgl. hingegen noch die <ref target="">Badische Landesordnung von 1495 § 6</ref> (<ref target="">Quellen zur NPRG II/1 [1968], bearb. v. Schmelzeisen, 145</ref>).</note>, in der Constitutio Joachimica von 1527 (<ref target="http://drqerg.de/RHN/quellen/constitutio-joachimica-1527/#6">Kap. 6, letzter Abs.</ref>)<note xml:id="n77" type="footnote" n="77">
                            <ref target="">L. E. Heydemann, Die Elemente der Joachimischen Constitution vom J. 1527, 1841, 358</ref>; <ref target="">Merkel a. a. O. 104</ref>.</note>, in der Reformation des Erzstifts Köln von 1538 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KoelnErzstiftRef. 1537 (1538)&amp;fs=Bl.+65">Fol. 65</ref>)<note xml:id="n78" type="footnote" n="78">
                            <ref target="">R. Maurenbrecher, Die rheinpreußischen Landrechte I, 1830, 368 f.</ref>; dazu <ref target="">Merkel a. a. O. 104 f.</ref>
                        </note> und im Solmser Landrecht (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=SolmsGO. 1571&amp;fs=2+23+14">II 23, 14</ref> "... genugsame Ursachen, so in den Rechten bestimbt und erklert ...")<note xml:id="n79" type="footnote" n="79">Zu weiteren Fällen <ref target="">Merkel a. a. O. 104 f.</ref>; auf das Kaiserrecht verweist auch <ref target="http://repertorium.at/qu/walther_tract_ri.html#T.14.11.5">B. Walther, XIV 11/5</ref> (dazu <ref target="">Wesener a. a. O. 182</ref>).</note>.</p>
                    <p>
                        Das Freiburger Stadtrecht von 1520<note xml:id="n80" type="footnote" n="80">Siehe unten <ref target="#C">C</ref>.</note> (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.50">III 5, 50-61</ref>, <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html&amp;fs=3+5+62">62</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.63">III 5, 63-70</ref>, <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.71">71</ref>) lehnt sich hinsichtlich der Enterbungsgründe an die Nürnberger Reformation an<note xml:id="n81" type="footnote" n="81">Dazu <ref target="">Merkel a. a. O. 85 ff.</ref>
                        </note>. Die Bayerische Landrechtsreformation von 1518 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=BayrLRRef. 1518&amp;fs=49+5">IL 5</ref> u. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=BayrLRRef. 1518&amp;fs=49+6">6</ref>) hat die Enterbungsgründe fast wörtlich aus der Wormser bzw. Nürnberger Reformation übernommen<note xml:id="n82" type="footnote" n="82">
                            <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/2, 331 f., Anm. Bay. 126 u. 127</ref>.</note>.</p>
                    <p>
                        Im Württembergischen Landrecht (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+13">III 1, 13 u. 14</ref>) hält sich die Aufzählung der Enterbungsgründe strenge an die <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115 c. 3 und 4</ref>; es bestehen gewisse Beziehungen zu Perneders Institutionen<note xml:id="n83" type="footnote" n="83">
                            <ref target="">Kunkel a. a. O. 350, Anm. Wtb. 155-157</ref>. Vgl. <ref target="">Merkel a. a. O. 88 f.</ref>
                        </note>. Württemberg. LR <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+15">III 1, 15</ref> (vgl. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+2">III 1, 2 Abs. 14</ref>) nennt als Enterbungsgründe gegenüber dem Ehegatten die Scheidungsgründe (gemäß der Württembergischen <pb n="584"/> Eheordnung von 1553) und ferner in entsprechender Anwendung alle Enterbungsgründe zwischen Eltern und Kindern<note xml:id="n84" type="footnote" n="84">
                            <ref target="">Kunkel a. a. O. 350, Anm. Wtb. 158</ref>. — Vgl. auch "Alte Gewohnheit und Stadtrecht zu Kassel in Erbfällen" (1. Hälfte des 16. Jhs.) 11 (hrsg. v. <ref target="">A. Nehls, 1967, 71</ref>). Die Enterbungsgründe der Land-Ordnung von Nassau-Katzenelnbogen von 1616, <ref target="">III 7</ref>, beruhen im wesentlichen auf <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115</ref> (dazu <ref target="">Schmelzeisen, Polizeiordnungen und Privatrecht, 160 ff.</ref>; <ref target="">Merkel a. a. O. 101 f.</ref>). Das Trierer Landrecht in der Fassung von 1713 <ref target="">I, §§ 19, 24</ref>, verweist auf gemeines Recht; dazu <ref target="">M. Dirks, Das Landrecht des Kurfürstentums Trier, 1965, 58</ref>; vgl. <ref target="">Merkel a. a. O. 105</ref>. — Zur Enterbung wegen Eheschließung gegen Willen der Eltern Baierische Landesordnung von 1553, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=BayrLO. 1553&amp;fs=4+12+2">IV 12, 2 Abs. 3</ref> (<ref target="">Quellen zur NPRG II/1, 236 f.</ref>) und Sachsen-Gothaische Landesordnung von 1666, <ref target="">I 8, 1 Abs. 7</ref> (<ref target="">Quellen zur NPRG II/1, 600</ref>; vgl. auch <ref target="">691 Anm. 20</ref>).</note>.</p>
                </div>
                <div xml:id="B.4">
                    <head>IV. Höhe und Berechnung des Pflichtteil<note xml:id="n85" type="footnote" n="85">Dazu <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000251.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 241 f.</ref>; für die österreichischen Länder <ref target="">Wesener a. a. O. 180 f.</ref>
                        </note>
                    </head>
                    <p>
Die Nürnberger Reformation (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=NuernbRef.+1479+1484&amp;fs=20+5">XX 5</ref>) übernimmt die justinianische Regelung: bis zu vier Kindern beträgt der Pflichtteil ein Drittel, bei fünf oder mehr Kindern die Hälfte des gesetzlichen Erbteils. Maßgebend ist die Anzahl der Kinder; hinsichtlich der Enkel gilt das Repräsentationsprinzip: "... anstat ires vaters oder muter für ein person zerechen".</p>
                    <p>
                        Interessant ist die Regelung der Wormser Reformation (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WormsRef. 1498 (1499)&amp;fs=3+2+27">III 2, 27 Abs. 4</ref>): Kinder, die die Erbschaft <hi rend="it">cum beneficio inventarii</hi> antreten, haben Anspruch auf den Pflichtteil in der Höhe von einem Drittel der gesetzlichen Erbportion ungeachtet der Schulden. Die <hi rend="it">legitima</hi> wird hier von den Aktiven berechnet. Dies bedeutet eine Beschränkung der Haftung durch das Pflichtteilsrecht, die dem gemeinen Recht fremd ist. Sie mag mit älteren deutschrechtlichen Einschränkungen der Haftung des Erben zusammenhängen<note xml:id="n86" type="footnote" n="86">Vgl. dazu <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000051.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 51</ref>.</note>; nach der Formulierung "so ordnen und wöllen wir" könnte es sich auch um eine originelle Regelung des Wormser Gesetzgebers handeln<note xml:id="n87" type="footnote" n="87">
                            <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/1, 328, Anm. 26</ref> zur Wormser Ref.</note>.</p>
                    <p>
Die Frankfurter Reformation von 1509 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=FrankfurtRef. 1509&amp;fs=[Tit.+22]">22</ref> "... nach vermöge der recht zu erben machen ...") verweist einfach auf das gemeine Recht.</p>
                    <p>
                        Das reformierte Braunschweiger Stadtrecht von 1532 (<ref target="">§ 212</ref>) übernimmt ebenfalls die justinianische Regelung: Pflichtteil der Kinder ein Drittel bzw. die Hälfte<note xml:id="n88" type="footnote" n="88">Vgl. <ref target="">H. Piper, Testament und Vergabung von Todes wegen im braunschweigischen Stadtrecht des 13. bis 17. Jhs., 1960, 72</ref>.</note>.</p>
                    <p>
                        Die Constitutio Joachimica enthält keine Vorschriften über die Höhe des Pflichtteiles; wegen der allgemeinen Verweisung auf Kaiserrecht <pb n="585"/> hinsichtlich der Enterbung (<ref target="http://drqerg.de/RHN/quellen/constitutio-joachimica-1527/#6">Kap. 6, letzter Abs.</ref>) gilt auch in dieser Frage grundsätzlich die justinianische Regelung<note xml:id="n89" type="footnote" n="89">Vgl. <ref target="">L. E. Heydemann, Die Elemente der Joachimischen Constitution von 1527, 372</ref>; zur Berücksichtigung der Person und des Vermögens des überlebenden Ehegatten bei der Berechnung des Pflichtteils <ref target="">Heydemann a. a. O. 374 ff.</ref>
                        </note>.</p>
               <p>
                   Diese findet sich auch in der Reformation des Erzstifts Köln von 1538 (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KoelnErzstiftRef. 1537 (1538)">Fol. 65</ref>)<note xml:id="n90" type="footnote" n="90">
                            <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=Maurenbrecher+I&amp;seite=g#368">Maurenbrecher, Die rheinpreußischen Landrechte I, 368 f.</ref>
                        </note>; ferner im Württembergischen Landrecht (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+10">III 1, 10</ref> u. <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+11">11</ref>): der Pflichtteil der Kinder beträgt ein Drittel bzw. die Hälfte, der Pflichtteil der Eltern ein Drittel. Der Pflichtteil des Ehegatten (s. o. <ref target="#B.2">B. II</ref>) beträgt einen Kindespflichtteil (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WuertLR. 1555&amp;fs=3+1+12">III 1, 12</ref>); maßgebend ist für die Höhe die Anzahl der Kinder; der Ehegatte wird nicht mitgerechnet. Die Bemessung des Ehegattenpflichtteiles könnte sowohl aus der justinianischen <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 117 c.5</ref>
                        <note xml:id="n91" type="footnote" n="91">Dazu <ref target="">Kaser, Das röm. Privatrecht II, 360 Anm. 51</ref>; vgl. <ref target="">J. M. Turlan, Recherches sur la quarte du conjoint pauvre, RHD 44, 1966, 210 ff.</ref>
                        </note> herrühren, wie aus dem Württembergischen Güterrecht, wonach der überlebende Ehegatte bei der gelegentlich seiner Wiederverheiratung stattfindenden Auseinandersetzung mit den erstehelichen Kindern vielfach auf einen Kindesteil beschränkt war<note xml:id="n92" type="footnote" n="92">Vgl. <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/2, 349 f., Anm. Wtb. 154</ref>.</note>.</p>
                    <p>
                        Die Kursächsischen Konstitutionen (<ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KursaechsKonst. 1572&amp;fs=3+9">III 9</ref>) sprechen von der "gebührlichen legitima"; nach <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KursaechsKonst. 1572&amp;fs=3+11">III 11</ref> soll die Gerade in die legitima der Tochter eingerechnet werden<note xml:id="n93" type="footnote" n="93">Vgl. ferner <ref target="">Sax sep. 2</ref> (Lehensgüter) und <ref target="">Sax ined. 6</ref> (legitima kann nicht mit ususfructus belastet werden).</note>.</p>
                    <p>
                        Um die Höhe des Pflichtteiles festzustellen, ist zunächst der reine Wert des Nachlasses zu ermitteln<note xml:id="n94" type="footnote" n="94">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.8">Freiburger Stadtrecht III 3, 8 a. E.</ref>
                        </note> (Ausnahme nach <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=WormsRef. 1498 (1499)&amp;fs=3+2+27">Wormser Ref. III 2, 27</ref>, s. o.). Dabei wurden aber nach vielen Partikularrechten die nicht frei vererblichen Bestandteile des Nachlasses, insbesondere Familienfideikommisse, Lehen u. a. nicht eingerechnet<note xml:id="n95" type="footnote" n="95">Vgl. <ref target="">ALR II 2 § 397</ref>; <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000252.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 242 f.</ref> — Vgl. aber <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drqedit-cgi/zeige?sigle=KursaechsKonst. 1572#3.11">Kursächs. Konstitutionen III 11</ref> (Gerade, s. o.).</note>.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="C">
<head>C. Eigenständige Gestaltung des Noterbrechtes</head>
                <p>
                    Eine originelle Regelung des Noterbrechtes unter Heranziehung und Verbindung deutschrechtlicher und römischrechtlicher Prinzipien findet sich im Freiburger Stadtrecht von 1520<note xml:id="n96" type="footnote" n="96">In: <ref target="">Quellen zur NPRG I/1, 241 ff.</ref>
                    </note>, dessen Verfasser der berühmte Jurist <ref target="http://drqerg.de/RHN/personen/#Zasius, Ulrich">Ulrich Zasius</ref> ist<note xml:id="n97" type="footnote" n="97">Vgl. <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/1 p. XXII f.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html">H. Knoche, Ulrich Zasius und das Freiburger Stadtrecht von 1520, 1957</ref>; dazu <ref target="">Wieacker, ZSS 77, 1960, 557 ff.</ref> — Zum Noterbrecht <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.htmlS. 120">Knoche a. a. O. 120 ff.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.htmlS. 127">127 ff.</ref>
                    </note>, und in der Zwickauer Stadtrechtsreformation <pb n="586"/> von 1539/69 des Stadtsyndicus Antonius Beuther<note xml:id="n98" type="footnote" n="98">
                        <ref target="">Die Zwickauer Stadtrechtsreformation 1539/69 (Quellen zur Geschichte der Rezeption III, 1935), hrsg., eingel. u. bearb. von H. Berthold, K. Hahn u. A. Schultze</ref>; dazu <ref target="">H. Planitz, ZSS, germ. Abt. 56, 1936, 460 ff.</ref>; vgl. <ref target="">A. Schultze, Zur Zwickauer Stadrechtsreformation, ZSS, germ. Abt. 58, 1938, 709 ff.</ref>; <ref target="">Conrad, Deutsche Rechtsgeschichte II, 371</ref>.</note>. Verschiedenartige Prinzipien finden sich auch im Landrecht von Jülich-Berg von 1555<note xml:id="n99" type="footnote" n="99">Bei <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=Maurenbrecher+I&amp;seite=g099">R. Maurenbrecher, Die rheinpreußischen Landrechte I, 1830, 99 ff.</ref>, <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=Maurenbrecher+I&amp;seite=g139">139 ff.</ref>
                    </note>.</p>
                <p>H. Knoche<note xml:id="n100" type="footnote" n="100">
                        <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.htmlS. 130">U. Zasius und das Freiburger Stadtrecht von 1520, 1957, 130</ref>.</note> bezeichnet das Freiburger materielle Noterbrecht als "eine der eigenwilligsten gesetzgeberischen Leistungen, die wir in dieser Zeit finden"<note xml:id="n101" type="footnote" n="101">Vgl. schon <ref target="http://dlib-pr.mpier.mpg.de/m/kleioc/0010/exec/bigpage/%22207354_00000253.gif%22">Stobbe, Privatrecht V, 243</ref>; <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/1 p. XXIII</ref>; <ref target="">Wieacker, Privatrechtsgeschichte der Neuzeit<hi rend="sup">2</hi>, 195</ref>.</note>. Das römische Noterbrecht wird nicht schlechthin übernommen, sondern mit deutschrechtlichen Instituten (Ehegüterrecht, Erbschaftsreserve) kombiniert.</p>
                <p>Das Noterbrecht der Kinder ist im Zusammenhang mit dem Ehegüterrecht (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3">III 3</ref> Von erbfällen und andrer fürsehung zwüschen eelüten und irn kinden) geregelt<note xml:id="n102" type="footnote" n="102">Dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.htmlS. 120">Knoche a. a. O. 120 ff.</ref>
                    </note>.</p>
                <p>
<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.1">Freiburger Stadtrecht III 3, 1</ref>. Ein anzog uff die <hi rend="it">legittima</hi>. Wiewohl die geschribnen recht, als wir bericht sind, eeliche kind, die kein enterbung verschuldt, dergestalt versehen haben, daß vatter und mutter inen nit alles ir gut entziehen mögen, sonder verbunden sind inen zum minsten ein pflichteil, in latin <hi rend="it">legittima</hi> genant, zelassen, wie dann nach vili oder wenige der kunden solich <hi rend="it">legittima</hi> gemeret oder gemindert ist, so haben wir uns doch nach gelegenheit unser burgerschaft und inwoner solicher rechten nit sonderlich beladen, inmaßen hienach in disem dritten tittel von wort zu wort klarlicher anzögt würd, wie daß by uns gehalten werden soll.</p>
                <p>
                    Die alten ehegüterrechtlichen Satzungen der Verfangenschaft<note xml:id="n103" type="footnote" n="103">Vgl. zum Verfangenschaftsrecht <ref target="">Heusler, Institutionen des Deutschen Privatrechts II, 1886, 457 ff.</ref>, <ref target="">473</ref>; <ref target="">R. Hübner, Grundzüge des Deutschen Privatrechts<hi rend="sup">5</hi>, 681 f.</ref>
                    </note> werden aufgehoben (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.2">III 3, 2</ref>). Nach der alten Satzung wurde der überlebende Ehegatte zwar Alleinerbe; zur freien Verfügung erhielt er aber nur die Fahrnis, die liegenden Güter waren den Kindern verfangen. An Stelle der Verfangenschaft tritt im Stadtrecht von 1520 die sofortige Teilung der Gütermassen mit Beisitzrecht, wobei für die Teilung schon Ansätze im alten System gegeben sind<note xml:id="n104" type="footnote" n="104">Vgl. <ref target="">F. Beyerle, Untersuchungen zur Geschichte des älteren Stadtrechts von Freiburg i. Br. und Villingen a. Schw. (= Deutschrechtliche Beiträge V 1, 1910), 150 ff.</ref>; <ref target="">H. Sauter, Studien zum mittelalterlichen Privatrecht der Stadt Freiburg, 1969, 99 ff.</ref>; zur Abschaffung des Verfangenschaftsrechts <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.htmlS. 122">Knoche a. a. O. 122 ff.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.htmlS. 125">125</ref>. Vgl. <ref target="">A. Nehls, Alte Gewohnheit und Stadtrecht zu Kassel in Erbfällen, 1967, 41 f.</ref>
                    </note>.</p>
                <p>
                    Bei Tod eines Ehegatten wird bei beerbter Ehe das eheliche Gesamtvermögen in Quoten aufgeteilt<note xml:id="n105" type="footnote" n="105">
                        <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.htmlS. 121">Knoche a. a. O. 121</ref>.</note>. Wenn der Vater starb, bekam die <pb n="587"/> Mutter ein Drittel<note xml:id="n106" type="footnote" n="106">Zum Dritteilsrecht der Witwe <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10552644_00095.html">R. Schröder, Geschichte des ehelichen Güterrechts in Deutschland II, 1863, 80 ff.</ref>; <ref target="">A. Schultze, ZSS, germ. Abt. 58, 1938, 743</ref>.</note>, die Kinder zwei Drittel "von allem beyder eegemecht gut" (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.3">III 3, 3</ref>); Kleider und Kleinodien sowie die Morgengabe verblieben der Mutter als Voraus. Kinder aus vorhergehenden Ehen erben gemeinsam mit den Kindern aus der letzten Ehe. Bei Tod der Mutter erhielt der Vater zwei Drittel, die Kinder ein Drittel (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.3">III 3, 3</ref>). Die Kinder erlangen Eigentum; der überlebende Ehegatte behält die Nutznießung (Beisitz) an dem Vermögen, das den Kindern zufällt (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.4">III 3, 4</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#6">6</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#10">10</ref>).</p>
                <p>
Die den Kindern am gesamten Vermögen der Eltern zustehende Quote kann durch letztwillige Verfügung oder Verpflichtung unter Lebenden nicht gemindert werden.</p>
                <p>
<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.4">Freiburger Stadtrecht III 3, 4</ref>. Testament und ordnungen mögen den kinden ir erbsgerechtigkeit nit mindern.</p>
                <p>
Und dise erbteil, so wann sy den kinden zu gefallen, sind sy demnach ir eigentumb, doch die nießung den eltern vorbehalten, wie hernach statt. Darumb, so lang solche nießung wert, mögent die erbfäll der kinden verfangenschaft genent werden. Es haben ouch vatter und mutter, alle die wil, sy byeinandern leben und sich die kind gepürlich halten, nicht macht, einich testament, vergabung oder ordnung zesetzen oder zetun, dadurch den kinden die vorgeschribnen ire erbsgerechtigkeiten abgeprochen wurden, als ouch dhein eeberedung, die disen erbfällen zu schaden diente, kreftig ist, wie obstat.</p>
                <p>
Wenn sich die Kinder den Eltern gegenüber nicht anständig verhalten ("undankbare Kinder"), ohne aber einen Enterbungsgrund zu setzen, so gelten die angeführten Bestimmungen nicht; sie haben nur Anspruch auf ein Viertel der Quote, die ihnen ansonsten zustehen würde (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.5">III 3, 5</ref>).</p>
                <p>
Dieses Viertel der undankbaren Kinder wird vom Stadtrecht (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.8">III 3, 8</ref>) als <hi rend="it">legitima</hi> oder Pflichtteil bezeichnet, ebenso wird aber auch die Quote vom Gesamtgut, auf welches die Kinder bei Wohlverhalten Anspruch haben, <hi rend="it">legitima</hi> genannt; hierbei handelt es sich in Wahrheit um eine Erbschaftsreserve, die den Kindern vorbehalten ist. Das Stadtrecht unterscheidet somit zwei Arten des "Pflichtteils" (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.8">III 3, 8</ref> "zweyerley <hi rend="it">legittima</hi> oder pflichtteil").</p>
                <p>
                    Die Testierfreiheit von Eheleuten mit Kindern ist somit schon durch das eheliche Güterrecht (vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.2">III 5, 2</ref>)<note xml:id="n107" type="footnote" n="107">
                        <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html128">Knoche a. a. O. 128</ref>.</note>, verbunden mit dem System des zwingenden Familienerbrechts (System der Erbschaftsreserve) weitgehend ausgeschlossen. Das Viertel der "undankbaren Kinder" entspricht dem Pflichtteil des römischen Rechts<note xml:id="n108" type="footnote" n="108">
                        <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/1, 334, Anm. 24 zum Freiburger Stadtrecht</ref>.</note>, wobei aber auch bei Berechnung dieses Viertels vom Gesamtvermögen der Ehegatten ausgegangen wird.<pb n="588"/>
                </p>
                <p>
Unter Eltern und Kindern sind alle Aszendenten und Deszendenten zu verstehen (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.9">III 3, 9</ref>).</p>
                <p>
                    Auch die Testierfreiheit von Eheleuten ohne Kinder war nach älterem Stadtbrauch bedeutend eingeschränkt, weil ein Ehegatte nur mit Zustimmung des anderen testieren konnte, mit Ausnahme von Anordnungen betreffend Seelgerät und Jahrzeit<note xml:id="n109" type="footnote" n="109">
                        <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html128">Knoche a. a. O. 128</ref>; <ref target="">Sauter a. a. O. 113</ref>. Vgl. <ref target="">H. Lentze, Begräbnis und Jahrtag im mittelalterlichen Wien, ZSS. kan. Abt. 67, 1950, 328 ff.</ref>; <ref target="">ders., Das Seelgerät im mittelalterlichen Wien, ZSS, kan. Abt. 75, 1958, 35 ff.</ref>
                    </note>. Diese Gewohnheit wird vom Stadtrecht beibehalten.</p>
                <p>
<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.3">Freiburger Stadtrecht III 5, 3</ref>. Von eelüten, die nit kind haben, wie die testieren mögen.<lb/>
Im fall, do eelüt byeinandern wonen und einandern das best tund, die nit kind haben, setzen und ordnen wir, das eins on des andern willen nicht testieren noch verordnen mög, es wer dann, das ir eins umb siner sele heil willen, an milt sachen, ouch umb iarzyt, an unser gemein gut oder in ander solich weg etwas verordnen und verschaffen wölt; so es das mit erzelung gepürlicher ursachen vor uns tut und wir solichs zulassen, so sollen und mögen alsdann dieselben gescheft statt haben, sunst nit.</p>
                <p>
                    Bei kinderloser Ehe beerbte nach altem Statut ein Ehegatte den andern zur Gänze (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.28">III 3, 28</ref>). Nach der neuen Regelung des Stadtrechts bekommt bei Tod der Ehemann als Voraus sein gesamtes zugebrachtes, ererbtes und angefallenes Vermögen sowie das Heergewäte und drei Viertel des übrigen ehelichen Gutes; ein Viertel fällt an die Verwandten der Frau bis zum vierten Grade; der Ehemann hat an diesem Viertel die Nutznießung (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.28">III 3, 28</ref>). Stirbt der Ehemann, so bekommt die Witwe den entsprechenden Voraus (einschließlich der Morgengabe) und zwei Drittel des übrigen Gutes; ein Drittel fällt an die Verwandten des Verstorbenen bis zum vierten Grade, wobei der Witwe daran die Nutznießung zusteht (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.29">III 3, 29</ref>). Nur wenn das eheliche Vermögen ausschließlich aus Errungenschaft besteht, bekommt die Witwe drei Viertel (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.31">III 3, 31</ref>). Wenn keine Blutsverwandten bis zum vierten Grade vorhanden sind, so erbt der überlebende Ehegatte zur Gänze wie nach altem Stadtrecht (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.3.34">III 3, 34</ref>)<note xml:id="n110" type="footnote" n="110">Dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html">Knoche a. a. O. 121 f.</ref>
                    </note>.</p>
<p>
    Bestimmungen über das materielle Noterbrecht der Aszendenten und Seitenverwandten sowie über das formelle Noterbrecht finden sich im Freiburger Stadtrecht <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5">III 5</ref> "Von testamenten"<note xml:id="n111" type="footnote" n="111">Dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html127">Knoche a. a. O. 127 ff.</ref>
                    </note>. Die Gebundenheit des Familiengutes, des Erbgutes, das System der Erbschaftsreserve, bestand auch gegenüber Aszendenten und Seitenverwandten<note xml:id="n112" type="footnote" n="112">
                        <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/1, 334, Anm. 27 zum Freiburger Stadtrecht</ref>: "Die außerordentlich weitgehenden Beschränkungen der Testierfreiheit durch die Rechte der Blutsverwandten und der Ehegatten sind deutschrechtlich bestimmt ..." ; vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html129">Knoche a. a. O. 129 ff.</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html155">155</ref> ("Einfluß des deutschrechtlichen Freiteils"); <ref target="">Wieacker, ZSS 77, 1960, 559</ref>.</note>.<pb n="589"/>
                </p>
<p>
Bei der Erbfolge nach Kindern fallen zwei Drittel an ihre Aszendenten, nur über ein Drittel können sie frei testieren (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.6">III 5, 6</ref>).</p>
    <p>
        Hat jemand weder Nachkommen noch Vorfahren, sondern nur Seitenverwandte ("eelich geborne sippfründ") bis zum vierten Grade, so steht diesen ein Drittel des Vermögens, das von gemeinsamen Vorfahren herrührt, zu (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.7">III 5, 7</ref>). Diese Beschränkung der Testierfreiheit gilt somit nur für das Erbgut, nicht für das "eigen gewunen gut" (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.10">III 5, 10</ref>). Der deutschrechtliche Gedanke des Fallrechts (paterna paternis, materna maternis)<note xml:id="n113" type="footnote" n="113">Dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html130">Knoche a. a. O. 130</ref>, <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html155">155</ref>. Zum Fallrecht vgl. <ref target="">Wesener, Geschichte des Erbrechtes in Österreich, 39 ff.</ref>, <ref target="">76f.</ref>
                    </note> wirkt hier fort.</p>
                <p>
Auch unmäßige Verfügungen unter Lebenden, welche das Erbgut betreffen und die Anwartschaftsrechte der Verwandten gefährden, sollen unwirksam sein (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.8">III 5, 8</ref>), wenn sie nicht vom Rat genehmigt werden.</p>
                <p>
Liegende Güter sollen nicht an Stadtfremde vermacht oder veräußert werden; solche Verfügungen wären unwirksam, und das Gut würde an die "rechten erben” fallen (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.11">III 5, 11</ref>). Ausnahmen gelten zugunsten milder Stiftungen.</p>
                <p>
                    Dieses deutschrechtliche System der Erbschaftsreserve, das im Zusammenhang mit dem ehelichen Güterrecht des Freiburger Stadtrechts zu betrachten ist, wurde noch modifiziert und ergänzt durch Aufnahme des justinianischen formellen Noterbrechts (<ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115</ref>)<note xml:id="n114" type="footnote" n="114">Dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html131">Knoche a. a. O. 131 f.</ref>
                    </note>. Das Freiburger Stadtrecht (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.50">III 5, 50-61</ref>; <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html3.5.63">III 5, 63-70</ref>) übernahm die justinianischen Enterbungsgründe der <ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115</ref>, wobei es sich an die Nürnberger Reformation anlehnt (s. o. <ref target="#B.3">B. III</ref>)<note xml:id="n115" type="footnote" n="115">
                        <ref target="">Merkel, Die Justinianischen. Enterbungsgründe, 85 ff.</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html136">Knoche a. a. O. 136</ref>.</note>. Die Enterbung soll vor dem Rat oder Stadtgericht erfolgen und die Ursachen bewiesen werden. Wenn dies krankheitshalber nicht geschehen kann, soll der Enterbungsgrund im Testament angeführt und vom eingesetzten Erben bewiesen werden (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.62">III 5, 62</ref> u. <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.71">71</ref>). Bei Vorliegen eines gesetzlichen Enterbungsgrundes kann den Kindern bzw. Eltern ihr Erbteil zur Gänze (einschließlich des Viertels der "undankbaren Kinder") entzogen werden.</p>
                <p>
<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.41">Freiburger Stadtrecht III 5, 41</ref>. So der testierer sine kind unbillich enterbt hett.<lb/>
Wann das testament der erbsatzung halb mangel, also das der vatter sine eeliche kind on kuntpare gnugsam ursach enterbt oder sy sunst fürgegangen und nit zu erben gesetzt het, so ist dieselb erbsatzung gefallen und zenichten und sol solich erb und gut allein den eelichen kinden gevolgen und nit den gesetzten erben; aber die <hi rend="it">legata</hi> und gescheft, so darin geordnet, die sind sy zu bezalen schuldig, es wer dann, das die vili oder große der <hi rend="it">summa</hi> solcher <pb n="590"/> gescheft das erb zu vil beschwärte, so mögen die kind irn pflichtigen erbteil oder legittima, so inen nach inhalt der obbenenten unser statuten ye nach irm verdienen gesetzt ist und nit mag benomen werden, zevorderst abziehen uß dem andern gut, so übrig ist; so wyt sich das streckt, sind sy die <hi rend="it">legata</hi>, die nit wider unser stattrecht weren, on wyter abzug zebezalen schuldig, dergestalt, das gotsgaben an kilchen, gemeyn gut und an almusen zu vorderst ußgericht werden.</p>
                <p>
                    Mit dieser Bestimmung ist der Anspruch der Kinder auf formelle Erbeinsetzung (<ref target="http://droitromain.upmf-grenoble.fr/Corpus/Nov115.htm">Nov. 115</ref>) übernommen. Das Freiburger Stadtrecht hat sich in der Frage der Unwirksamkeit des Testaments für das Nullitätsprinzip entschieden<note xml:id="n116" type="footnote" n="116">Dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html132">Knoche a. a. O. 132</ref>.</note>.</p>
                <p>
Im Freiburger Stadtrecht ist das deutschrechtliche System der Erbschaftsreserve kombiniert mit dem formellen Noterbrecht des justinianischen Rechts, dem Anspruch auf Erbeinsetzung.</p>
                <p>
<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.42">Freiburger Stadtrecht III 5, 42</ref>. Wa die erbsatzung sunst mangel hett.<lb/>
Desglichen gefügte sich, das in der erbsatzung sunst mangel fürfiele deshalb, das etlich personen wider unsere stattrecht zeerben gesetzt weren oder der testator sunst in der erbsatzung geiirt hett oder das die erben das erb nit annemen wölten, so ist dieselb erbsatzung ouch zu nichten und falt das gut an die nechsten sippfründ; so verr das testament in anderweg nit mangelhaftig ist, so sind die sippfründ nach unserm statrecht schuldig, <hi rend="it">legata</hi> und gescheft, sy gehören wem sy wöllen, so verr dhein unser stattrecht dawider ist, ußzerichten. Doch wo das erb mit <hi rend="it">legata</hi> beschwert wer, mögen sy den vierdenteil davon abziehen, allermaß wie obstat.</p>
                <p>
                    Wenn ansonsten die vom Stadtrecht gezogenen Grenzen der Testierfreiheit überschritten wurden, etwa durch Verletzung der Rechte des Ehegatten, der Aszendenten oder Seitenverwandten, so hatte dies ebenfalls Ungültigkeit der Erbeinsetzungen zur Folge und das Vermögen fiel an die "nechsten sippfründ". Legate und Geschäfte blieben aber aufrecht<note xml:id="n117" type="footnote" n="117">
                        <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html133">Knoche a. a. O. 133</ref>.</note>.</p>
                <p>
                    Unwirksam wurde ein Testament zur Gänze, wenn dem kinderlosen Testator nach der Testamentserrichtung eheliche Kinder geboren wurden oder er Kinder adoptierte (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.39">III 5, 39</ref>). Völlige Unwirksamkeit trat auch bei Verehelichung des Testators ein (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.40">III 5, 40</ref>)<note xml:id="n118" type="footnote" n="118">
                        <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html135">Knoche a. a. O. 135</ref>.</note>. Beide Regeln finden sich auch in der Frankfurter Reformation von 1578<note xml:id="n119" type="footnote" n="119">Dazu <ref target="">Coing, Die Frankfurter Reformation von 1578, 85 f.</ref>
                    </note>. Letztere Vorschrift, die dem gemeinen Rechte fremd ist, zeigt die starke Verwurzelung des Ehegattenerbrechts im deutschen Rechtsbewußtsein<note xml:id="n120" type="footnote" n="120">
                        <ref target="">Coing a. a. O. 86</ref>; <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html135">Knoche a. a. O. 135</ref>.</note>.</p>
                <p>
Nach dem Freiburger Stadtrecht (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.21">III 5, 21</ref>) gilt der Satz "<hi rend="it">nemo pro parte testatus, pro parte intestatus decedere potest</hi>": "... dann es ist nit <pb n="591"/> zuläßlich, daß die erbschaft zum teil testamentlich, zum teil naturlicher sypp sige"<note xml:id="n121" type="footnote" n="121">Vgl. <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html135">Knoche a. a. O. 135</ref>; <ref target="">Kunkel, Quellen zur NPRG I/1, 335, Anm. 36 zum Freiburger Stadtrecht</ref>.</note>. Es gilt das Recht der Akkreszenz (<ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.20">III 5, 20</ref>).</p>
                <p>
                    Der Verfasser der Zwickauer Stadtrechtsreformation von 1539 (revidiert 1569)<note xml:id="n122" type="footnote" n="122">Ausgabe s. o. <ref target="#Note98">Anm. 98</ref>.</note> der Stadtsyndikus <name type="person">Autonius Beuther</name>, mußte bei der Redaktion den Weg zwischen Kaiserrecht, gemeinem Sachsenrecht<note xml:id="n123" type="footnote" n="123">Vgl. <ref target="">G. Buchda, Handwörterbuch zur deutschen Rechtsgeschichte I (6. Lief.), Art. Gemeines Sachsenrecht, Sp. 1510 ff.</ref>
                    </note> und altem Zwickauer Gewohnheitsrecht suchen, fand aber den Mut zu schöpferischer Neuerung<note xml:id="n124" type="footnote" n="124">Vgl. <ref target="">Einleitung zur Ausgabe, 76*</ref>.</note>. Die Zwickauer Stadtrechtsreformation zeigt mit keiner der vorhergehenden Stadtrechtsreformationen eine nähere Verwandtschaft<note xml:id="n125" type="footnote" n="125">
                        <ref target="">Einleitung zur Ausgabe, 69*ff.</ref>
                    </note> Sie ist allerdings die erste im Stile der west- und süddeutschen gehaltene Stadtrechtsreformation im Gebiete des gemeinen Sachsenrechts, der <hi rend="it">terra iuris Saxonici</hi>
                    <note xml:id="n126" type="footnote" n="126">
                        <ref target="">Schultze, ZSS, germ. Abt. 58, 1938, 711</ref>.</note>.</p>
<p>
    <name type="person">Beuther</name> ergänzt die Erbfolgeordnung der Zwickauer Reformation durch Verweisung auf die "gemeinen landleuftigen sachsischen rechte" in einer "gemein regel" (<ref target="">III 1, 3</ref>). Das gemeine Sachsenrecht hat subsidiäre Geltung.</p>
                <p>
                    <name type="person">Beuther</name> sollte und wollte das Recht seiner Stadt romanisieren. In <ref target="">III 2, B, 1</ref> (Ausgabe <ref target="">S. 91</ref>) spricht er von der Legitima, dem Pflichtteil der Kinder, "so die naturliche und beschriebene rechte inen vorordent". Für ihn war das römische Recht zugleich das natürliche Recht, die <hi rend="it">ratio scripta</hi>
                    <note xml:id="n127" type="footnote" n="127">
                        <ref target="">Einleitung, 74*</ref>.</note>. In <ref target="">III 3, 7</ref> erklärt er Testamente, die der Erbeinsetzung ermangeln, für unkräftig, ohne sie auf anderem Wege aufrecht zu erhalten; dies als Neuerung bloß aus dem Grunde, weil "vormöge gemeiner recht einsetzung und benennung der erben der testament substantial und furnehmister grund" sei<note xml:id="n128" type="footnote" n="128">Dazu <ref target="">Schultze, ZSS, germ. Abt. 58, 714 f.</ref> Vgl. <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.18">Freiburger Stadtrecht III 5, 18</ref> u. <ref target="http://repertorium.at/qu/freiburgstr.html#3.5.21">21</ref> (dazu <ref target="http://repertorium.at/sl/knoche_1957.html134">Knoche a. a. O. 134 u. 135</ref>).</note>.</p>
                <p>
                    Das Zwickauer Stadtrecht sollte zunächst an das gemeine Sachsenrecht und sekundär an das römisch-gemeine Recht angeglichen werden, soweit es praktisch tragbar war<note xml:id="n129" type="footnote" n="129">
                        <ref target="">Einleitung, 74*</ref>. Zur Arbeitsweise <name type="person">Beuthers</name> im Bereiche des Erbrechts s. <ref target="">Einleitung, 76*ff.</ref>
                    </note>.</p>
                <p>
                    Die Stadtrechtsreformation (<ref target="">III 3, 2</ref>) stellte den Grundsatz der Testierfreiheit für wohlgewonnenes Gut auf unter Einführung des römischen Pflichtteilsrechtes; keine Testierfreiheit galt hingegen für unbewegliche Stammgüter; diese konnten nur mit Erbenlaub vergeben werden<note xml:id="n130" type="footnote" n="130">Vgl. <ref target="">Ausgabe, 99 Anm. 1</ref> und <ref target="">100 Anm. 1</ref>.</note>. <pb n="592"/>
                </p>
                <p>
                    Durch Erbverträge, Schenkungen, Testamente zwischen Ehegatten soll die <hi rend="it">legitima</hi> der Kinder nicht vermindert werden (<ref target="">III 2, 4</ref>). Während nach altem Stadtbrauch eine Ehefrau ihrem Manne das gesamte Vermögen zukommen lassen konnte, besteht nach der Reformation das römische materielle Noterbrecht (Pflichtteilsrecht)<note xml:id="n131" type="footnote" n="131">
                        <ref target="">Vgl. Ausgabe, 86 Anm. 1</ref>.</note>.</p>
                <p>
Wenn die Frau vor ihrem Ehemann stirbt, gelten folgende Bestimmungen:<lb/>
<ref target="">Zwickauer Stadtrechtsref. III 2, B. Der I. fal.</ref>
                    <lb/>
Stirbet ein weip und lest nach sich iren eheman und kindere, die sie ehelich mit ime ader aus voriger ehe gezeuget, hat sie nun allein bewegliche und keine unbewegliche <hi rend="it">oder aber allein unbewegliche oder beide bewegliche und unbewegliche</hi> gutere zu ihme pracht ader bei ihme bekommen und were auch kein creftig pact, ubergaeb nach testament vorhanden, so sal der man demselben kindern ire legitimam, so die naturliche und beschriebene rechte inen vorordent, von denselben seines vorstorbenen weibes zuprachten ader ererbten hinterlassenen beweglichen gutern geben und raichen und er, der man, die ubermaße, <hi rend="it">nemlich die beweglichen eigentumblich, aber die unbeweglichen zu seinem gebrauch auf sein leben nehmen und</hi> fur sich behalten.</p>
                <p>
<ref target="">III 2, B. Der II. fal.</ref>
                    <lb/>
Hette aber das vorstorbene weip beides, bewegliche und unbewegliche gutere, zu irem manne pracht ader bei ime bekommen, dan sal der man alle bewegliche gutere als sein aigentumb behalten. Und wo das weip irem manne die unbewegliche gutere alle ader zum teil durch ein pact in der eheberedung ader durch ein ubergab ader in iren testament kreftigerweise geeignet hette, so sal er den kindern darvon allein die gepurende legitimam zu geben schuldig sein und, was daruber bleibet, fur sich behalten.</p>
                <p>
                    Es findet hier ein merkwürdiges Eindringen des römischen Pflichtteils zugunsten der Kinder in das sächsische <hi rend="it">gesetzliche</hi> System der Güterfolge statt, wonach die von der Frau eingebrachte Fahrnis (außer der Gerade) zur Gänze dem Manne folgt<note xml:id="n132" type="footnote" n="132">
                        <ref target="">Ausgabe, 91 Anm. 2</ref>. — Die Zusätze und Änderungen der Revision von 1569 in Kursivdruck.</note>.</p>
                <p>
                    Wenn die Verstorbene bewegliches und unbewegliches Gut zu ihrem Manne gebracht oder bei ihm bekommen hat, soll die Legitima nur von den <hi rend="it">unbeweglichen</hi> Gütern berechnet werden (2. Fall). Die an sich außerhalb des Erbgangs liegende Fahrnis wurde dem Ehemann ungekürzt belassen; hier verbleibt <name type="person">Beuther</name> beim Sachsenrecht<note xml:id="n133" type="footnote" n="133">
                        <ref target="">Einleitung, 85*</ref>.</note>.</p>
                <p>
                    Wenn die Frau aber überhaupt kein liegendes Gut hinterläßt, so daß die Kinder ganz leer ausgehen würden, sollen diese von der dem Manne zufallenden Fahrnis den Pflichtteil erhalten (1. Fall). Das Problem war in den Städten durch den mit dem wirtschaftlichen Aufschwung verbundenen Zuwachs an Fahrniswerten entstanden; es erschien nun unbillig, <pb n="593"/> daß die gesamte wertvolle Fahrnis dem Ehemann zufallen und die Kinder zufolge Fehlens von Liegenschaften leer ausgehen sollten<note xml:id="n134" type="footnote" n="134">Vgl. <ref target="">Einleitung, 84* ff.</ref>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <name type="person">Beuther</name> schuf hier Abhilfe, indem er das Rechtsinstitut der Legitima heranzog und dieses damit auf ein diesem Institut ursprünglich fremdes Anwendungsgebiet verpflanzte: „durch die Verwendung der Legitima nicht mehr bloß zum Schutze der Kinder gegen Verfügungen der Eltern, sondern auch gegen die Auswirkung eines gesetzlichen Erbfolgesystems"<note xml:id="n135" type="footnote" n="135">So <ref target="">Einleitung, 85*</ref>.</note>.</p>
                <p>Die weitere Entwicklung führte zu einer noch stärkeren Romanisierung (kurfürstlicher Erlaß vom 22. April 1545 und Spruch der Leipziger Schöffen vom Jahre 1553 in einer Zwickauer Sache)<note xml:id="n136" type="footnote" n="136">Vgl. <ref target="">Einleitung, 85* f.</ref>
                    </note>. Danach soll die Legitima von allem Muttergut, Liegenschaften und Fahrnis, berechnet werden und zu ihrer Erfüllung, wenn das liegende Gut nicht ausreicht, die Fahrhabe beitragen. Auf das Gleiche laufen wohl die Änderungen der Revision des Stadtrechts von 1569 (<ref target="">III 2, B, 1. Fall</ref>, Änderungen in Kursivdruck) hinaus<note xml:id="n137" type="footnote" n="137">Vgl. <ref target="">Einleitung, 86*</ref>.</note>.</p>
                <p>Nach dem Landrechte von Jülich und Berg von 1555<note xml:id="n138" type="footnote" n="138">Siehe <ref target="#Note99">oben Anm. 99</ref>. </note> <ref target="">Cap. 69</ref> „Von Testamenten" besteht Testierfreiheit nur für „bewegliche fahrende  Haab und Güter", nicht für „erbliche liegende und unbewegliche" (Stock- und Stammgüter), wohl auch für „gewonnene und geworbene Güter"; eine Verfügung über Stammgüter ist nur mit Zustimmung der nächsten Erben zulässig<note xml:id="n139" type="footnote" n="139">
                        <ref target="http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?db=dig&amp;index=buecher&amp;term=Maurenbrecher+I&amp;seite=g">Maurenbrecher, Die rheinpreußischen Landrechte I, 1830, 219, Anm. 23, Z. 5</ref>.</note>; hier hat sich das alte Erbenwartrecht erhalten.</p>
<p>Hinsichtlich der beweglichen und fahrenden Güter gilt Pflichtteilsrecht:<lb/>
<ref target="">Cap. 69 (Letzter Abs.)</ref> Und gleich wie die Elteren einem ihrer Kindt oder Enkelen, für den anderen etwas auss ihren beweglichen und fahrenden Gütern fürauß und doch ohn Abzug und Schmählerung des gebührenden Kindt- und natürlichen Antheils oder <hi rend="it">legitimae</hi> zuordnen mögen...</p>
<p>Die gemeinrechtlichen Enterbungsgründe sind übernommen (<ref target="">Cap. 72</ref>).</p>
<p>Im Jülich-Bergischen Landrecht findet sich eine Verbindung von deutsch- und römischrechtlichen Prinzipien.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>